{
  "type": "FeatureCollection",
  "features": [
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.104004055569106,
          42.41753792827808
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Viterbo",
        "id": 104,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Viterbo"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.901242019566013,
          42.065933077667836
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Villa di Orazio a Licenza e cenobio costruito nell\u2019alto medioevo",
        "id": 199,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La villa di Orazio a Licenza, la cui esistenza era gi\u00e0 nota dalle menzioni nelle opere dello stesso poeta, venne individuata e scavata nel 1911-14 dall\u2019archeologo Angelo Pasqui (PASQUI 1916). La prematura morte dell\u2019archeologo e lo scoppio della Prima guerra mondiale portarono alla pubblicazione delle sue osservazioni solo molti anni pi\u00f9 tardi a opera di Lugli (LUGLI 1926). La villa e il territorio della Valle del Licenza sono stati oggetto di numerosi studi, anche recentissimi, di cui alcuni volti a comprenderne la topografia in et\u00e0 antica (MARI 1994; MARI 2020). La fama del poeta ha portato la villa ad essere oggetto di studi internazionali, il pi\u00f9 importante dei quali svolto dall\u2019University of Oxford tra il 1997 e il 2003 e pubblicato in una monumentale opera a pi\u00f9 mani del 2006 (FRISCHER, CRAWFORD, DE SIMONE 2006). Questi studi hanno definitivamente mostrato che l\u2019antica villa di Orazio, a dire dello stesso poeta di modeste dimensioni, ha poco a che spartire con gli imponenti resti attuali, che vanno invece attribuiti a una costruzione che si instaur\u00f2 sulla villa originaria solo molti decenni pi\u00f9 tardi. Tralasciando in questa sede la storia pi\u00f9 antica della villa, ai fini dello studio delle presenze cristiane nella zona bisogna innanzitutto sottolineare che l\u2019intero territorio a cui la villa afferisce venne donato da Papa Silvestro alla basilica romana dei SS. Marcellino e Pietro ai tempi dell\u2019imperatore Costantino (DUCHESNE 1886, p. 170; DE FRANCESCO 2004, pp. 20-22). Essa poi rimase in uso anche in epoca tarda, tra il IV e il V secolo, come ampiamente dimostrato dai ritrovamenti di frammenti ceramici e di monete (BUTTREY 2006; ANGELELLI 2006; DE SIMONE 2006). A lungo si \u00e8 discusso del possibile riutilizzo paleocristiano della villa a scopi cultuali. La donazione di epoca costantiniana potrebbe portare a ipotizzare che, come in altri casi, essa si sia trasformata in una domusculta tra il VI e l\u2019VIII secolo (FIORE 1993, p. 20). La denominazione della localit\u00e0 intorno alla villa come \u201cVigne di San Pietro\u201d ha portato Sebastiani e Lugli a ipotizzare la presenza in periodo tardo-antico o altomedievale di un monastero dedicato ai Santi Marcellino e Pietro (SEBASTIANI 1825, p. 396; LUGLI 1926, pp. 562-563). Questo, tuttavia, non compare in nessuna fonte documentaria (FIORE 1993, p. 21). L\u2019identificazione del monastero \u00e8 resa pi\u00f9 difficile dalla parziale demolizione degli anni Trenta a opera di Lugli di alcune strutture tarde (da lui identificate come le mura di una chiesa) per valorizzare le rovine romane (LUGLI 1926, p. 562). Allo stato delle conoscenze attuale appare chiaro, comunque, che in periodo altomedievale, tra il VI e il IX secolo, esistette un cenobio, con ogni probabilit\u00e0 benedettino, a cui appartengono molte delle sepolture e a cui si deve l\u2019evidente divisione della piscina in celle per i monaci (MARI 2020, p. 98). Nessuna notizia si ha sul destino o sulla stessa esistenza bassomedievale di questo monastero, che sicuramente era in stato di abbandono quando, nella prima met\u00e0 Quattrocento, si assiste allo spopolamento, a causa di numerose guerre, dell\u2019intera Valle del Licenza (AMORE 1979, p. 234).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.89749691312636,
          42.01793032749876
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Vicovaro",
        "id": 112,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nella prima met\u00e0 del secolo XVI Vicovaro ospitava una piccola comunit\u00e0 ebraica. Da essa provenivano Michele di Isach di Vicovaro, in lite a Roma nel 1537 con Isach di Moise Levi a motivo delle case e delle botteghe in cui vivevano, ed Angelo e Leo, che si erano trasferiti ad Anagni, dove versarono nel 1542 una speciale tassa di 2 scudi, corrispondente a due vigesime (SIMONSOHN 1988-90, vol. V, doc. n. 2191). Nel 1529 Michele di Isach aveva ottenuto dalla Camera Apostolica che fossero applicate le sanzioni comminate contro Francesco Orsini e contro gli uomini e le autorit\u00e0 di Vicovaro per non averlo risarcito dei gioielli e della mercanzia che gli erano state rubate del valore di 800 ducati. In questo documento Michele de Isach \u00e8 detto di Vitorchiano (SIMONSOHN 1988-90, vol. IV, doc. n. 1403). Un altro ebreo di Vicovaro, il medico Leucio di mastro Sabbatuccio, ebbe nel 1543 la licenza, valida per cinque anni, di prestare denaro in Montesanto e un  Prospero di Sabbatuccio ottenne nel 1549 la facolt\u00e0 triennale di prestare su pegno in Fiano Romano (SIMONSOHN 1988-90, vol. V, doc. n. 2291; vol. VI, doc. n. 2856).\nDa Sermoneta venne invece a esercitare il prestito a Vicovaro nel 1549 un Magister Abraam, il quale nel 1550 pag\u00f2 per la vigesima 1 ducato e 20 bolognini (SIMONSOHN 1988-90, vol. V, doc. n. 2443; STIRPE 1988,p. 30). Apparteneva di certo alla sua famiglia quel Ioseph de Abraam de Sermoneta, abitante a Vicovaro, il quale fu accusato da Lustro di Tivoli di avere avuto una relazione con sua figlia Stella e di averla deflorata. A lui, che respingeva ambedue le accuse, la Camera Apostolica concesse il 5 giugno 1546 un salvacondotto valido sei mesi (SIMONSOHN 1988-90, vol. VI, doc. n. 2608).\n\nhttps://www7.tau.ac.il/omeka/italjuda/items/show/396",
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.020158627321734,
          42.23935955463921
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Varco Sabino",
        "id": 294,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La pi\u00f9 antica attestazione di un insediamento nell'area di Varco Sabino, porta di passaggio sulla via del Cicolano per andare in Abruzzo (da cui, appunto, il toponimo di \"Varco\"), \u00e8 contenuta in un registro di chiese dipendenti dall'abbazia di S. Salvatore maggiore (Concerviano), redatto nel 1252, e si riferisce a una forma di popolamento sparso gravitante attorno alla chiesa rurale di S. Angelo \"de Varco\". Altro momento importante nella storia di Varco, che essendo privo non raggiunse mai lo stato di \"castrum\", fu il terremoto che, attorno alla met\u00e0 del XV secolo, distrusse il vicino castello di Mirandella, spingendone gli abitanti a rifugiarsi presso Varco. Nel frattempo, il passaggio dell'abbazia di S. Salvatore - con tutti i suoi castelli e possedimenti - sotto la giurisdizione papale, avvenuto dopo il 1250, signific\u00f2 anche Varco per l'assoggettamento allo Stato pontificio. Nel 1817, con la riorganizzazione dello Stato della Chiesa, Varco fu appodiato di Castelvecchio, nel governatorato di Rocca Sinibalda, diventando successivamente comune (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 263). Nel medioevo, Le odierne frazioni di Poggio Vittiano, Rocca Vittiana e Rigatti. I primi due sono attestati al pi\u00f9 tardi dalla met\u00e0 del Duecento come castelli di propriet\u00e0 di S. Salvatore Maggiore e, nel 1817, erano appodiati di Castelvecchio, venendo trasferiti al comune di Varco Sabino nel Novecento. Il terzo, fondato forse nel XII secolo, dal XIII al XVII secolo appartenne ai Mareri, per poi essere venduto a Matteo Sacchetti ed eretto a marchesato nel 1633. Venduto ai Vitelleschi nel 1715, nel 1853 Rigatti era appodiato di Ascrea e, dopo l'Unit\u00e0 d'Italia, fu incluso nel circondario di Rieti nel 1927; nel 1968, infine, fu aggregato al comune di Varco Sabino (Ivi, pp. 263-264).",
        "localita": "Varco Sabino"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.231687988578301,
          41.92729277092889
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Vallepietra ",
        "id": 119,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.248532239342495,
          41.86193200709644
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Trevi nel Lazio",
        "id": 80,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Frosinone"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.63807577431092,
          42.35210703915439
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Torri in Sabina",
        "id": 51,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nel territorio dell'attuale comune di Torri in Sabina, in localit\u00e0 Vescovio, sorgono le rovine dell'antico municipio romano di Forum Novum, che come indica il toponimo fu una fondazione recente, di epoca romana. Date le scarse notizie tramandate dalle fonti, \u00e8 difficile stabilire con sicurezza l'epoca della sua fondazione, sebbene le indagini archeologiche facciano propendere per una datazione attorno al II secolo a.C. (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 424-425). L'insediamento fu popolato fino al IX secolo, quando fu abbandonato in seguito alle incursioni saracene nella regione.\nIl castello di Torri compare relativamente tardi nella documentazione: poich\u00e9 la prima attestazione risale al 1298, \u00e8 probabile che la sua fondazione fosse avvenuta nella seconda met\u00e0 del XIII secolo. Prima di quella data, le fonti farfensi parlano di un \"casalis Turris\" donato a Farfa dal duca Lupo di Spoleto nel 747, e di un \"fundum Turris\" confermato alla stessa abbazia da papa Stefano IV (817) e poi dagli imperatori Lotario I (840) ed Enrico IV (1084). Tra il XIII e il XIV il castello dovette passare alla Sede apostolica, cui risulta immediatamente soggetto nel 1364 (SILVESTRELLI 1940, II, p. 464). Nel 1368 papa Urbano V lo diede in feudo a Buccio e Francesco di Giordano Orsini, e in seguito rimase alla famiglia romana fino al 1477, quando fu rassegnato dal Cardinale Latino Orsini a papa Sisto IV, che subito dopo lo concesse in feudo a Paolo Orsini, figlio legittimato del cardinale Latino. Lo stato feudale cos\u00ec costituito sopravvisse fino al 1698, quando mor\u00ec l'ultimo feudatario investito, Flavio Orsini; la vedova, Anna de la Tr\u00e9mouille, nel 1705 ottenne da papa Clemente XI di poter conservare i feudi sino alla sua morte (1728), allorch\u00e9 Torri pass\u00f2 definitivamente alla Camera Apostolica. Nel 1817 divenne comune autonomo, inserito nel governatorato di Calvi (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 423).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.260907174928604,
          42.15259968718976
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Torano",
        "id": 106,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il territorio dell'odierno comune di Borgorose ha una lunga storia insediativa, essendo stato abitato anticamente dalle popolazioni italiche dei Sabini e degli Equi, per poi essere conquistato dai Romani in et\u00e0 repubblicana. A partire dal VII/VIII secolo, nel Cicolano la presenza monastica rivest\u00ec grande importanza nella cristianizzazione e nella cura animarum; cos\u00ec fu anche per l'area dell'attuale Borgorose, dove una presenza monastica - soprattutto farfense, ma anche sublacense e di altri centri monastici - \u00e8 attestata dall'VIII secolo presso il santuario di s. Anatolia, costruito nelle vicinanze del sito del leggendario martirio della santa e da cui prende il nome l'omonima frazione del comune di Borgorose (STAFFA 1987, pp. 51-52). A partire dall'XI secolo sono attestati i castelli di Torano e di Corvaro, che saranno poi inclusi nei possedimenti dei conti dei Marsi prima di essere annessi al regno normanno di Sicilia nella seconda met\u00e0 del XII secolo (ivi, pp. 54-55). Dalla fine del secolo seguente, tutta l'area del Cicolano entr\u00f2 a far parte del regno di Napoli, rimanendovi fino all'Unit\u00e0 d'Italia; in seguito, con l'istituzione del comune di Borgorose, Torano e Corvaro ne divennero frazioni.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.845347766828837,
          41.93624542530077
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Tombe della Valle Lungherina",
        "id": 151,
        "caratteristica_di_dettaglio": "necropoli",
        "tipo_monumento": "area a destinazione funeraria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel documento II del Regesto della chiesa di Tivoli, datato al 945, in cui Papa Marino II rinnova e conferma ad Uberto, Vescovo di Tivoli, il diritto di riscuotere i canoni dai numerosi fondi, viene nominata una \u201cecclesia super se posita beati Petri apostoli que ponitur inter duos ludes\u201d (REGESTO, p. 23). La denominazione ha fatto molto discutere gli studiosi, che la hanno posizionata in luoghi diversi del territorio tiburtino. Sebastiani la colloca vicino al tempio di Ercole (SEBASTIANI 1828), Pacifici, Giuliani e Mari la collocano tra i rioni Rinserraglio ed il Castrovetere nella fascia extra muraria della citt\u00e0 (PACIFICI 1925-1926, p. 35; GIULIANI 1968, pp. 91-98; MARI 2016, p. 67), Cascioli e pi\u00f9 recentemente Fiocchi Nicolai la identificano convincentemente con l\u2019odierna chiesa di s. Pietro alla Carit\u00e0 (CASCIOLI 1922, p. 383; FIOCCHI NICOLAI 2012, p. 36). In un importante articolo del 1970, lo studioso Antonio Persili ha invece identificato la chiesa come una chiesa rurale posta in prossimit\u00e0 di due cripte, da lui scoperte, esplorate e ritenute di et\u00e0 paleocristiana, sul pendio del colle s. Pietro verso la valle Lungherina nel comune di s. Gregorio da Sassola a circa km 4,5 a Sud-Est di Tivoli. La chiesa venne quindi identificata con dei ruderi altomedievali in cima al colle, interpretando i \u201cdues ludes\u201d come riferimento alle due cripte, ipotizzando addirittura la presenza in loco dello stesso San Pietro (PERSILI 1970). Sebbene le osservazioni di Persili siano state ormai rigettate (FIOCCHI NICOLAI 2012, p. 36; MARI 2016, p. 67), si \u00e8 recentemente sottolineato come le due cripte siano probabilmente segno di una precoce cristianizzazione della valle Lungherina e debbano essere inserite all\u2019interno di una vera e propria necropoli rupestre che conta, oltre a un\u2019altra tomba inedita posta a 750 m pi\u00f9 a sud sul colle Rascito Pisello, un ipogeo descritto da Giuliani e poi distrutto dai lavori di costruzione dell\u2019autostrada Roma-L\u2019Aquila (MARI 2016, pp. 67-68). \u00c8 possibile quindi affermare che l\u2019intera zona della valle Lungherina conobbe un intenso popolamento tanto in et\u00e0 antica quanto medievale, come testimoniato dalla presenza sul summenzionato colle di una \u201cEcclesia Sancti Felici\u201d attestata nel X secolo (COSTE 1983, p. 93), nonch\u00e9 dei numerosissimi frammenti fittili di epoca romana e tardo-antica sparsi per tutta la valle (GERMANI, GALEAZZI 2008; PERSILI 1970). La zona \u00e8 stata esplorata e catalogata nel 2007, rivelando numerosi ipogei e resti di epoca medievale (GERMANI, GALEAZZI 2008). Le due tombe sono precedute da un vestibolo quadrangolare scoperto ed hanno pianta a croce con i bracci coperti a botte, nei quali sono ricavate fosse per l\u2019inumazione, monosome e polisome. Il Mari le data tra il I e il II secolo, sottolineando come una certa attribuzione cristiana sarebbe possibile solo a seguito di un intervento di pulitura e scavo (MARI 2016, p. 68).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.752286025485944,
          42.21236658276047
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Toffia",
        "id": 70,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La pi\u00f9 antica menzione del castello di Toffia risale al 940, contenuta in un placito convocato per esaminare i diritti che Campone, abate di Farfa, rivendicava sulla met\u00e0 dello stesso castello. Sulle sue origini, tuttavia, vi sono molti pi\u00f9 dubbi che certezze: secondo un documento del 964, falso, il castello sarebbe stato fondato agli inizi del X secolo dal vescovo di Sabina, che vi si era rifugiato dopo la distruzione della cattedrale di Vescovio da parte dei pirati saraceni; secondo un'altra ipotesi, ugualmente priva di fondamento, esso sarebbe stato fondato dal marchese di Spoleto Teobaldo (SILVESTRELLI 1940, II, p. 423; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 449-450). Quello che \u00e8 certo \u00e8 che Toffia nell'XI secolo era tra i castelli di propriet\u00e0 di Farfa, sebbene nel 1099 venisse incluso tra i beni farfensi usurpati dai conti di Sabina. In seguito, l'abbazia si vide riconoscere il possesso della chiesa di S. Lorenzo a Toffia dall'imperatore Enrico V (1118) e dell'intero castello dai pontefici Urbano IV (1262) e Benedetto XII (1339) (SILVESTRELLI 1940, II, p. 423). Nel corso del Trecento Toffia accrebbe notevolmente la sua importanza, diventando la seconda sede del vescovo di Sabina; proprio a Toffia, tra febbraio e luglio del 1365, si rifugiarono i monaci di Farfa, allarmati dall'approssimarsi delle truppe mercenarie di Johannes Baumgarthen detto Hanneken (Anichino di Bongardo nelle fonti italiane), condottiero tedesco assoldato dal signore di Milano Bernab\u00f2 Visconti per combattere contro le milizie pontificie. Nel Quattrocento, periodo nel quale gli Orsini controllavano l'abbazia di Farfa, Toffia fu usurpata dalla famiglia baronale romana, tornando in possesso del monastero sabino nella seconda met\u00e0 del XVI secolo, quando l'egemonia degli Orsini ebbe fine. Nel 1817, Toffia divenne comune autonomo del governo di Fara Sabina (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 450).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.799979514323013,
          41.96172158424923
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Tivoli",
        "id": 77,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il documento pi\u00f9 antico sulla presenza ebraica a T. risale al 1308, quando in una deliberazione del Comune, relativa all\u2019emissione di severe disposizioni suntuarie, veniva fatto riferimento al prestito ebraico su pegno. Pi\u00f9 precisamente, si tratta di una deliberazione comunale\u00a0 del 28 settembre 1308, aggiunta allo Statuto di Tivoli del 1305, insieme ad altre tre deliberazioni del maggio e dell\u2019ottobre 1308 (MOSTI 1954, pp. 116-20). In un atto testamentario del 1373 si trova ancora un riferimento all\u2019attivit\u00e0 feneratizia ebraica nella localit\u00e0 e, alcuni anni pi\u00f9 tardi, da un rogito notarile del 1387 risulta che l\u2019ebreo\u00a0Consilio Dactuli\u00a0prestava qui denaro su pegno: egli figurava anche nell\u2019elenco di spese registrate dal notaio del Comune nel 1389. Nello stesso anno documenti comunali menzionavano un\u00a0Angelo Dathuli\u00a0ed altri ebrei, multati per aver\u00a0 partecipato al gioco dei dadi, che era proibito  e l\u2019ebreo Elia di Vitale risultava aver prestato denaro al Comune, venendone rimborsato. All\u2019epoca era attivo nel prestito anche l\u2019ebreo Brunetto, che si era trasferito da Firenze a Tivoli. Sempre nel 1389 veniva imposto l\u2019obbligo del segno distintivo \u2013 un tabarro rosso - agli ebrei locali (TANI 1919, p. 138).\nA Tivoli fu ultimato, nel 1332, il Codice 29 della Casa dei Neofiti, custodito successivamente alla Biblioteca vaticana. Nello stesso anno, Yitzhaq\u00a0 di Yaaqov\u00a0de Synagoga\u00a0svolgeva attivit\u00e0 di amanuense nella localit\u00e0. Nel 1383, era rabbino a Tivoli Daniel di Shemuel di Daniel-ha Rofe (PAVONCELLO 1980, p. 71). Nel XV secolo, Mordekhai di Yitzhaq di Tivoli copiava il codice 269 custodito alla Biblioteca nazionale di Parigi. Un amanuense di origine tiburtina, Shabbetai di Yehoshua da Tivoli, copiava due codici negli anni Settanta e Ottanta del XV secolo, a Napoli e a Ferentino (FREIMANN 1950, pp. 299, 314). \nIl primo documento attestante la presenza di un medico ebreo a Tivoli \u00e8, invece, un atto notarile del 1388, in cui Nicola Pometta del Castello dei Colli di S. Stefano promette di pagare 4 fiorini a mastro Salomone Ebreo medico in fisica di Tivoli (MOSTI 1954, p. 128). Alcuni anni pi\u00f9 tardi, troviamo il medico Mos\u00e8 da Tivoli, che, nel 1405, otteneva la\u00a0\u00a0 cittadinanza romana, convalidata, l\u2019anno successivo, da papa Innocenzo VII (SIMONSOHN 1988-90, vol. II, doc. n. 567). Pi\u00f9 di una ventina di anni dopo, nel 1428, alcune famiglie ebraiche si stabilirono a Tivoli ed al loro stanziamento viene fatto risalire l\u2019allestimento del cimitero e della sinagoga (MOSTI 1954, pp. 143-144). Nello stesso 1428 furono poi ratificati i\u00a0capitula\u00a0tra il Comune di Tivoli e l\u2019Universit\u00e0\u00a0 ebraica, di cui il medico\u00a0Magister\u00a0Saban figurava tra i rappresentanti pi\u00f9 prominenti. I\u00a0capitula\u00a0prescrivevano la cifra da versare da parte degli ebrei per i ludi di Testaccio, per il tributo al popolo romano imposto con i patti del 1259 e per eventuali spese in caso di emergenza. Gli israeliti, d\u2019altro canto, erano esentati da ogni tributo al Comune e non dovevano essere processati se avessero ricevuto in pegno oggetti rubati (MOSTI 1954, pp. 147-148).\u00a0Nel 1475 risultava attivo nel prestito su pegno a Tivoli il medico ebreo\u00a0Magister Sabatutius\u00a0(o\u00a0Sabaritius) (MOSTI 1954, pp. 152), mentre i beneficiari di\u00a0tolleranze\u00a0della Camera apostolica per poter fenerare a Tivoli nel '500 sono innumerevoli (SIMONSOHN 1988-90, voll. IV, V, VI, passim).\nNel 1549 papa Paolo III prorog\u00f2 i privilegi degli ebrei a Tivoli e concesse loro un perdono di tutti i delitti in seguito al pagamento della\u00a0vigesima. Lo stesso venne fatto da papa Giulio III nel 1553 (SIMONSOHN 1988-90, vol. VI, doc. n. 2872, 3156).\nIl quartiere ebraico era ubicato nei pressi del Vicolo dei\u00a0 Granai, nella zona centrale di Tivoli. Dopo la Bolla \u201cCum nimis absurdum\u201d (1555), tale\u00a0 quartiere venne separato dal resto della citt\u00e0 da due porte, mutandosi in ghetto vero e proprio. Secondo un\u2019indicazione toponomastica\u00a0 settecentesca, il Vicolo dei Granai veniva designato come la \u201cVia dei giudii\u201d, rimanendo cos\u00ec denominato anche in seguito (TANI 1919, p. 136). \nLa sinagoga, che risale al XV secolo, sorgeva \u201cin Palatiis\u201d: presumibilmente, la sua ubicazione era all\u2019angolo tra l\u2019attuale Via Palatina e il Vicolo dei Granai (TANI 1919, p. 144). Nell\u2019elenco delle sinagoghe che, dal 1560 sino alla Bolla di espulsione del 1569, corrispondevano la tassa alla Casa dei Catecumeni di Roma, figurava anche quella di Tivoli, prima con 10 e poi con 12 scudi (PAVONCELLO 1980, p. 73). \nNel XV secolo fu istituito a Tivoli un cimitero nella localit\u00e0 denominata \u201cMagnano\u201d, sito a valle dell\u2019attuale Strada Nazionale Tiburtina. Da una lapide rinvenuta nei pressi si apprende della sepoltura di Rachel, moglie del medico Salomone, presumibilmente attivo a Tivoli (MOSTI, pp. 129, 143). Il Tani indica altri luoghi di sepoltura (presso le torri di Rocca Pia e nel cosiddetto\u00a0Ortaccio\u00a0fuori di Porta Cornunda o Cornuta), che, in assenza di riferimenti cronologici, sono stati\u00a0 ritenuti\u00a0 pi\u00f9 tardi rispetto al cimitero di Magnano (TANI 1919, p. 138). \nEra originaria di Tivoli la prestigiosa famiglia dei da Tivoli, prestatori attivi in Toscana, il cui membro pi\u00f9 noto \u00e8 David da Tivoli (CASSUTO 1906-07).\n\nhttps://www7.tau.ac.il/omeka/italjuda/items/show/386",
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.480408478874466,
          41.90479842833324
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Tempio di Vesta",
        "id": 153,
        "caratteristica_di_dettaglio": "struttura sacra pagana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": null,
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.78979388517206,
          41.96285382514981
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Tempio della Tosse o s. Maria degli Orti a Tivoli",
        "id": 7,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il Tempio della Tosse, nei secoli conosciuto anche con il nome di s. Maria degli Orti (ZAPPI 1920), s. Maria in Porta Scura (REGESTO, p.33, n.1) o s. Maria della Tosse (NIBBY 1837; SEBASTIANI 1828) \u00e8 un edificio databile intorno al IV secolo dell\u2019era volgare, costruito sulle rovine di una villa di et\u00e0 augustea (DEL FERRO 2021). L\u2019edificio \u00e8 un esempio di risemantizzazione tarda di antiche rovine romane trasformate poi in luoghi di culto cristiani. Nonostante le molte e fantasiose ipotesi avanzate da diversi studiosi, l\u2019origine del curioso nome dell\u2019edificio rimane misteriosa. Questo va comunque riconnesso alla venerazione popolare di s. Maria protettrice contro la tosse (MARI 2021; NIBBY 1837; SEBASTIANI 1828). L\u2019originale funzione dell\u2019edificio \u00e8 incerta. La pianta di matrice circolare fornita di una cupola con oculus ricorda altri sepolcri, templi, ninfei o battisteri dell\u2019epoca e avrebbe quindi potuto svolgere tale funzione. Tuttavia, sia il Mari (2021) che il Giuliani (1970) concordemente ritengono che la struttura costituisse un vestibolo monumentale costruito nel IV secolo nell\u2019ambito di una ristrutturazione dell\u2019antica villa romana. Caduto in disuso e ancora descritto come semplice \u201ctrullo\u201d nel secolo IX (REGESTO, p.33), la trasformazione in Chiesa dell\u2019edificio avvenne il 14 dicembre 956, come testimoniato da una iscrizione prima perduta e poi recentemente ritrovata (MARI 2021). Tale datazione sarebbe confermata dai resti delle pitture conservate in loco (MORETTI 2021), da datarsi nel X secolo. La trasformazione della struttura in chiesa ha permesso di mantenere uno stato di relativa buona conservazione. L\u2019edificio al momento non risulta visitabile. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.89160173723593,
          42.01503933229637
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Targa in memoria di Riccardo Di Giuseppe, antifascista di Vicovaro",
        "id": 346,
        "caratteristica_di_dettaglio": "targa celebrativa",
        "tipo_monumento": "luogo dedicato alla memoria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Riccardo Di Giuseppe \u00e8 stato a suo modo un cittadino illustre di Vicovaro, noto per il suo irriducibile antifascismo e la passione per la libert\u00e0, sentimenti che gli procurarono la persecuzione del regime instaurato da Mussolini nel 1922 e che pag\u00f2 con la vita. Ferroviere, dal 1924 segretario della sezione di Vicovaro del partito repubblicano, perse il lavoro a causa delle sue idee contrarie al fascismo. Sorvegliato politico, pi\u00f9 volte arrestato per attivit\u00e0 antinazionale, fu costretto a riparare in Francia e successivamente esule in Spagna, dove si arruol\u00f2 nelle Brigate internazionali nella guerra contro il franchismo. Rimpatriato nel 1943, ma considerato dall\u2019ufficio politico della questura di Roma \u00abelemento pericolosissimo\u00bb per il regime, fu destinato dalla commissione provinciale a scontare cinque anni di confino a Castiglion Messer Marino. Rientrato a Vicovaro nell'estate 1943, dopo l'8 settembre comp\u00ec azioni di sabotaggio contro i tedeschi lungo la consolare Tiburtina. Arrestato insieme ad altri vicovaresi il 7 novembre 1943, fu detenuto nel carcere di Regina Coeli, torturato dalle SS in via Tasso, infine condannato a morte per cospirazione e attivit\u00e0 partigiana. La fucilazione avvenne a Forte Bravetta il 22 dicembre 1944.\n\nLa targa in memoria di Riccardo Di Giuseppe fu installata dal comune di Vicovaro nel 1995, collocata nel parco pubblico Siro Trezzini, gi\u00e0 piazza Berardi, dove si trova anche il monumento ai caduti di Vicovaro. La connotazione politica della figura di Di Giuseppe non passa del tutto inosservata, suscitando qualche contrasto: la targa \u00e8 stata pi\u00f9 volte vandalizzata e poi asportata nel 2014. L\u2019amministrazione comunale di centro sinistra guidata da Fiorenzo De Simone, artefice di un impegno considerevole sul fronte della memoria pubblica delle vicende che hanno convolto Vicovaro durante la guerra di Liberazione, ha provveduto a ripristinarla. \n\n\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.596020561096225,
          42.35522872350637
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Tarano",
        "id": 89,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nelle fonti farfensi le prime notizie su Tarano risalgono al 952, quando il castello risulta essere gi\u00e0 completato; nel corso del secolo seguente, l'abbazia di Farfa acquis\u00ec numerosi beni fondiari nell'area, compresa una quota consistente di cosignoria del castello di Tarano. Nella seconda met\u00e0 dell'XI secolo, tuttavia, il cenobio sabino perse il controllo della maggior parte dei suoi possessi nell'alta Sabina tiberina, in concomitanza con l'espansione del dominio pontificio nell'area, conseguito mediante la costruzione di una rete di castelli immediatamente soggetti alla Sede apostolica (i cosiddetti \"castra specialia\"): \u00e8 in questo scenario in rapida evoluzione che Tarano, nel 1109, risulta soggetto alla Sede apostolica (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO,1995, p. 414). A partire dal Duecento Tarano accrebbe ulteriormente la propria importanza, come dimostrano i lavori di rafforzamento del castello messi in atto dai rettori del Patrimonio tra il 1331 e il 1341. Tarano divenne cos\u00ec il fulcro e caposaldo dell'organizzazione difensiva del papato in Sabina, nonch\u00e9 spesso sede del vicario del rettore. Ciononostante, nel 1347 Tarano si un\u00ec ad altri castelli sabini nella ribellione contro la Santa Sede, sottomettendosi a Cola di Rienzo ma venendo ricondotto all'obbedienza tra il 1351 e il 1352. Nel 1372 Tarano fu infeudato a terza generazione a un nobile perugino, Francesco degli Arcipreti, evento che segna l'inizio del declino del comune libero. Alla fine del Trecento Tarano, insieme ad Aspra e ad altri castelli, fu occupato da Paolo Savelli, che reclamava un credito da papa Benedetto XI, e nel 1401, al termine di una lunga trattativa, il castello venne restituito anche se solo temporaneamente, poich\u00e9 nel 1409 Gregorio XII infeud\u00f2 Tarano e Montebuono a Battista Savelli. Eccettuato un breve intermezzo tra il 1501 e il 1503, quando Alessandro VI confisc\u00f2 il castello per infeudarlo agli Orsini, i Savelli mantennero il controllo di Tarano fino al 1581, quando l'ultimo Savelli, Onorio, mor\u00ec senza eredi legittimi e il feudo torn\u00f2 alla Camera apostolica (ivi, p. 415; SILVESTRELLI 1940, II, pp. 470-471).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.092960736318418,
          41.9273340452126
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Subiaco",
        "id": 109,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.56476934359074,
          42.29997806191997
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Stimigliano",
        "id": 26,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il nome dell'attuale comune di Stimigliano deriva da un \"fundus\" di epoca tardoromana, passato poi in possesso del monastero di s. Andrea \"in Flumine\". Nelle fonti farfensi \u00e8 invece menzionato un \"fundus Septimianus\", di cui Farfa si vide confermata il possesso parziale da papa Stefano IV (817) e dagli imperatori Lotario I (840), Ludovico II (859) e Ottone I (967); il medesimo fondo risulta invece confermato per intero all'abbazia da papa Leone IX nel 1049 (SILVESTRELLI 1940, II, p. 455). Le notizie sul castello sono invece molto pi\u00f9 tarde (1236), il che ne fa ipotizzare la fondazione tra XII e XIII secolo. Nel 1278 i suoi abitanti giurarono fedelt\u00e0 a papa Niccol\u00f2 III e alla Sede apostolica insieme ad altri castelli sabini. Nei decenni centrali del Trecento, tuttavia, la popolazione di Stimigliano si un\u00ec alle rivolte contro il governo della Santa sede, sottomettendosi a Cola di Rienzo nel 1347 e venendo per questo duramente punita dal rettore di Sabina nel 1357, con lo smantellamento delle mura e l'abbattimento delle case appartenute ai ribelli (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 467). Nel registro del cardinale Alborzon, redatto nel 1364, Stimigliano risulta quindi tra i castelli immediatamente soggetti alla Sede apostolica e, nel 1368, venne dato in feudo a Francesco e Buccio Orsini da papa Urbano V (SILVESTRELLI 1940, II, p. 455). Salvo una breve interruzione tra il 1376 e il 1377, quando il castello fu revocato da Gregorio XI in seguito alla ribellione dei due feudatari, Stimigliano rimase in possesso degli Orsini fino al 1604, quando fu incamerato dalla Camera apostolica aprendo una controversia con Franciotto Orsini, i cui eredi rinunciarono infine al feudo nel 1641 (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 467).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.774637405802679,
          42.09170717903362
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Stazzano",
        "id": 174,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.807085811407546,
          42.02182353747756
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "S. Maria in monte Dominici a Marcellina ",
        "id": 206,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Maria in Monte Dominici sorge ai margini dell\u2019abitato di Marcellina. La chiesa di epoca romanica ha subito numerosi rifacimenti, il primo attribuibile ai secoli XII, il secondo al XVII secolo, mentre importanti interventi di restauro vennero svolti dalla Soprintendenza del Lazio nel 1950 (MARGOZZI 1995, p. 186). Essa presenta un importante ciclo di affreschi databili alla prima met\u00e0 del XIII secolo, ma i primi resti di decorazione pittorica sono databili alla fine dell\u2019XI secolo (MATTHIAE 1952, pp. 112-118; MARGOZZI 1995, p. 187). La localit\u00e0 dove sorge la chiesa viene citata per la prima volta nel 956 in un documento del regesto tiburtino, mentre la prima menzione documentaria dell\u2019edificio attuale \u00e8 la bolla di Anastasio IV del 1155 che ne garantisce l\u2019autonomia fiscale rispetto ai signori di Marcellina, Palombara e Monticelli (REGESTO TIBURTINO, doc. 17, pp. 75-76; MARGOZZI 1995, p. 186). La chiesa visse un periodo di grande fortuna in epoca basso-medievale, quando viene citata come abbazia benedettina con giurisdizione su ben tredici chiese nei dintorni (PARLATO, ROMANO 2001, p. 274). Nel 1218 essa divenne propriet\u00e0 della chiesa di s. Paolo fuori le mura (GELSOMINO 1988, p. 282). Diversi fattori rendono molto difficile stabilire il periodo di costruzione originario. Il primo deriva dalla ricostruzione del XVII secolo, che distrusse l\u2019abside originario cambiando l\u2019intera disposizione della chiesa, stravolgendo anche gli edifici che gli erano accanto (AMORE, DELOGU 1983, pp. 287-290). Certamente, la chiesa ebbe nel periodo tra l\u2019alto e il basso medioevo una notevole funzione aggregatrice, tanto che da essa venne a formarsi il nucleo abitato di Marcellina (MARGOZZI 1995, p. 186). In ogni caso, se la dedicazione della chiesa viene generalmente datata all\u2019XI secolo, essa sorge su un complesso di strutture comprendenti un vano-cappella decisamente pi\u00f9 antico, impossibile da datare con precisone, ma di periodo altomedievale (PARLATO,  ROMANO 2001, p. 274). Questa antica cappella sorge a sua volta sui resti di una importantissima villa romana della zona, il cui utilizzo \u00e8 testimoniato fino ad epoca tardoimperiale (MARI 2013, p. 143). Elementi quali la rioccupazione dello spazio della villa da parte dell\u2019edificio di culto cristiano e l\u2019importanza aggregatrice dell\u2019edificio stesso potrebbero identificare la chiesa come una plebs (aggregato rurale abitativo sviluppatosi intorno ad una antica chiesa). In linea con la prassi benedettina, la costruzione sorge su una villa o luogo di culto romano. La fondazione di un monastero benedettino che, come da prassi, venne avviene su una villa romana (o, a volte, un luogo di culto) (ENKING 1974, p. 7), mostra evidenti paralleli con la vicinissima basilica di s. Giovanni in Argentella e con la Chiesa di s. Stefano, le cui fondazioni sono ascrivibili ad epoca tardoantica. Tutti questi elementi fanno propendere per una datazione ben pi\u00f9 antica di quella testimoniata dalle fonti documentarie. In ogni caso, in assenza di prove certe, la datazione proposta nella presente scheda va considerata del tutto putativa. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.782108015683292,
          41.96321350575789
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Sepolcro presso l\u2019Acquoria ",
        "id": 65,
        "caratteristica_di_dettaglio": "area a destinazione funeraria (generica)",
        "tipo_monumento": "area a destinazione funeraria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Lungo il corso del fiume Aniene, in localit\u00e0 Acquoria, il cui nome deriva a un antico santuario di et\u00e0 repubblicana dedicato al culto delle acque (ADEMBRI 2012), a circa 300 metri a ovest del ponte di epoca romana sulla strada che porta verso Paterno, durante i lavori di rifacimento di una strada nel 1927 fu scoperto un ipogeo risalente al III secolo d.c. Non pi\u00f9 visibile ai giorni nostri, fu gravemente danneggiato dai lavori stradali e la documentazione in nostro possesso \u00e8 estremamente scarsa. Secondo la descrizione di Gioacchino Mancini, che direzion\u00f2 gli scavi quando l\u2019ambiente era gi\u00e0 stato parzialmente manomesso, l\u2019ipogeo \u201ccomponevasi di un brevissimo andito che metteva in comunicazione due ristretti ambienti, nelle cui pareti si aprivano delle tombe ad inumazione del genere detto a forma, con arcosolio\u201d (MANCINI 1928, p. 52). Secondo lo studioso, il sito fu originariamente usato come colombario ad incinerazione, divenuto poi nel secondo secolo un sepolcreto a inumazione secondo gli usi dell\u2019epoca. Le decorazioni a transenne dell\u2019esterno delle tombe fanno invece pensare a una datazione intorno al III secolo d.c. (MANCINI 1928, p. 53). Il Mari, d\u2019altro canto, data le decorazioni al IV secolo e non esclude che l\u2019ipogeo si sia innestato su un pi\u00f9 antico sepolcro databile, in base al muro in reticulatum, al I secolo (MARI 2016, pp. 63-65; MARI 1991, pp. 123-125). In ogni caso, le decorazioni, molto simili a quelle presenti in molti coevi cimiteri cristiani, fanno pensare ad un luogo di sepoltura paleocristiano legato alla presenza nell\u2019immediato vicinato, di una antica comunit\u00e0 cristiana.  A conferma della presenza di una comunit\u00e0 cristiana negli immediati dintorni va ricordata la scoperta in zona (localit\u00e0 Formicchia) di un anello d\u2019oro con corniola incisa recante l\u2019inconfondibile acrostico cristiano \u201cIXTHUS\u201d (MARI 2016; ROSA DE ANGELIS 1920). La prova definitiva dell\u2019utilizzo dell\u2019ipogeo da parte una comunit\u00e0 cristiana sarebbe potuto venire dalle iscrizioni che per\u00f2 furono precocemente distrutte o trafugate (COCCINARI 1926, p. 1204), ma appare comunque, allo stato attuale degli studi, estremamente probabile. Un\u2019altra catacomba, recensita nel presente database con il nome \u201cCatacomba dell\u2019Acquoria\u201d fu scoperta alla met\u00e0 del XX secolo sempre in localit\u00e0 Acquoria. Essa, putativamente ritenuta cristiana, rimase purtroppo priva di documentazione ed \u00e8 andata totalmente perduta. La sua precisa localizzazione \u00e8 quindi ad oggi impossibile.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.794758744421813,
          41.95040068038122
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Sepolcro di s. Maioreo",
        "id": 150,
        "caratteristica_di_dettaglio": "struttura funeraria",
        "tipo_monumento": "area a destinazione funeraria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il sepolcro prende il nome da s. Maioreo, secondo una tradizione locale martirizzato a Tivoli da Totila, re dei Goti tra il 541 e il 552. Venerato a Tivoli a partire dal XVII secolo, nel passato si credette che fosse sepolto in questo sepolcro. La realt\u00e0 storica ci dice che s. Maioreo non \u00e8 mai esistito, e la sua figura \u00e8 frutto di un fraintendimento letterario di epoca medievale. Nel 1359 il Natali interpret\u00f2 male una frase di Vittore (476), creando cos\u00ec la figura di s. Maioreo, ripresa dal Nicodemi e da tutti gli storici locali dopo di lui (NATALI 2013, IX 104; NICODEMI 1926, V 3; VITTORE 1981; PACIFICI 1925-1926, pp. 152-153). Il sepolcro fu scoperto nel 1693. Esso, costituito da una stanza rettangolare tutt\u2019ora esistente di 3,7x2,7 m., era chiuso da una porta di travertino con sopra scolpita in bassorilievo una sagoma con una croce (ASHBY 1906, p. 193; GIULIANI 1966, pp. 192-193). La presenza di questa croce, poi perduta gi\u00e0 nel XIX secolo, \u00e8 l\u2019unico indizio della cristianit\u00e0 del luogo. All\u2019interno del sepolcro vi erano quattro sarcofagi. Su uno di essi, si credette di leggere la scritta \u201cMaioreo M\u201d. Da quel momento, il sepolcro attrasse una forte venerazione locale (MARI 2016, p. 66). Abbiamo menzione dei sarcofagi nel corso del Settecento sia nell\u2019opera dello storico gesuita Alessandro Lesley, che ne trascrisse le poche iscrizioni visibili, sia in quella di S. Cabral e F. Del Re. Gi\u00e0 Lesley sostiene che della presunta scritta \u201cMaioreo M\u201d era visibile soltanto una \u201cM\u201d (INSCRIPTIONES ITALIAE, pp. 142-143, CABRAL, DEL RE 1779, p. 164). Quando nel 1879 lo Stevenson visit\u00f2 il sepolcro non pot\u00e9 rinvenire nessun segno della cristianit\u00e0 del luogo (MARI 2016, p. 66). Il Mari, attraverso un confronto con altri sarcofagi con iscrizione, data i sarcofagi tra il III e il II secolo A.C. (MARI 2016, p. 67).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.621833403539,
          42.32008642152826
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Selci",
        "id": 295,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La prima menzione di un \"fundus Silex\" o \"rivus de Silice\" - dalla parola latina \"silex\", che nel medioevo indicava i lastricati delle strade di epoca romana - compare nella documentazione dell'abbazia di Farfa a partire dalla met\u00e0 del X secolo. Poco o nulla si sa, per\u00f2, delle prime vicende del castello di Selci, costruito a controllo della via che, dalla Salaria, conduceva a \"Forum Novum\". La pi\u00f9 antica menzione del castello \u00e8 per\u00f2 molto pi\u00f9 tarda: esso compare infatti nel \"Liber Censuum\", il libro dei censi della Chiesa romana redatto da Cencio camerario nel 1192, secondo il quale Selci doveva versare ogni anno alla Camera apostolica sei libbre di provisini (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 419). Agli inizi del XIV secolo, Selci fu poi coinvolto nel conflitto scoppiato tra Riccardo di Pietro Iaquinti, podest\u00e0 della stessa Selci, e Tebaldo di Sant'Eustachio, che entrarono in contrasto per l'egemonia su parte della Sabina. Oggetto del contendere, nel 1310, fu la volont\u00e0 di Riccardo di veder rinnovata la carica di podest\u00e0 per altri dieci anni, suscitando l'opposizione di Tebaldo. La risoluzione del conflitto arriv\u00f2 il 9 giugno di quello stesso anno, grazie a un arbitrato tenuto da Biagio da Nerola, vicario del rettore del comitato di Sabina: in quella occasione, Biagio decret\u00f2 che nessuno dei due contendenti avrebbe tenuto la podesteria di Selci, ed entrambi avrebbero dovuto cessare ogni tipo di pressione o molestia nei confronti degli abitanti di Selci. Nonostante tale decisione, che segn\u00f2 di fatto una sconfitta per Riccardo, le ostilit\u00e0 tra le due parti si protrassero fino al 1319, quando si giunse a una composizione a Vescov\u00eco, davanti alla cattedrale della diocesi di Sabina (Ivi). Altro momento importante nella storia di Selci fu il 1347, quando il castello ader\u00ec alla rivolta romana capeggiata da Cola di Rienzo; negli anni seguenti, Selci sub\u00ec poi gli attacchi dei ghibellini provenienti da Narni, che ne danneggiarono gravemente le strutture difensive. Nel 1368, dopo la restaurazione del governo pontificio ad opera del cardinale Albornoz (1353-1367), il castello di Selci fu concesso in feudo da papa Urbano V a Francesco e Buccio Orsini, salvo poi essere loro confiscato da Gregorio XI nel 1377 in seguito alla ribellione dei due Orsini; gi\u00e0 l'anno seguente, tuttavia, Francesco e Buccio furono reintegrati nel possesso di Selci dopo aver giurato fedelt\u00e0 al papa. Il castello rimase cos\u00ec agli Orsini e, nel 1477, esso fu assegnato al cardinale Latino insieme a Torri, Roccantica e Castiglione. Obiettivo del cardinale era quello di fondare uno stato feudale, motivo per cui egli rimise i feudi nelle mani di papa Sisto IV, che in quella stessa circostanza li concesse a Paolo Orsini, figlio legittimato del cardinale. Alla morte di Paolo, il feudo pass\u00f2 al figlio Fabio e, nel 1503, all'altro figlio Camillo, che si ribell\u00f2 per\u00f2 a Leone X subendo la confisca di tutti i beni; dopo il reintegro di Camillo da parte di papa Clemente VII, Selci rimase in possesso degli Orsini fino al 1596, quando fu sequestrato per debiti dalla Camera apostolica, messo in vendita all'asta e acquistato da Paolo Emilio Cesi, marchese di Riano (Ivi, p. 420). Un secolo pi\u00f9 tardi, nel 1697, Selci fu quindi venduto dai Cesi, insieme ad altri feudi, al marchese Guido Vaini, ma l'anno seguente la cessione fu contestata dalla Camera apostolica, che reclam\u00f2 il possesso del castello; tale disputa si concluse, nel 1705, con il riconoscimento del possesso di Selci vita natural durante al marchese Vaini. Alla morte di quest'ultimo, nel 1722, il feudo torn\u00f2 definitivamente dalla Camera apostolica. In seguito al riordinamento generale dello Stato della Chiesa, nel 1817 Selci fu appodiato prima di Torri, poi di Cantalupo, per poi diventare comune autonomo (Ivi).",
        "localita": "Selci"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.841795072934474,
          42.165281726777636
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Scandriglia",
        "id": 28,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il fundum Scandilianum, fondo agricolo caratterizzato dalla presenza sparsa di case coloniche, \u00e8 menzionato fra i beni dell'abbazia di Farfa nei diplomi di papa Stefano IV (817) e degli imperatori Lotario I (840) e Ottone I (967); ancora nel 1012-1013 Scandriglia figura come un semplice \"locus\" nelle carte farfensi (Il Regesto di Farfa, IV, n. 641, p. 39), ma gi\u00e0 nel 1023 compaiono i primi indizi di un raggruppamento del centro abitato (ivi, III, n. 551, p. 260), anticipatorio del successivo incastellamento (TOUBERT 1973, pp. 406-407). La fondazione del castello di Scandriglia dovette quindi avvenire tra il 1023 e il 1083 su iniziativa signorile, forse dei conti di Rieti: proprio nel 1083, infatti, il conte Teudino don\u00f2 a Farfa la met\u00e0 del castello di Scandriglia (Chronicon farfense, II, p. 122), cui si aggiunse l'altra met\u00e0 donata l'anno seguente da suo figlio Erveo insieme con il monastero di s. Salvatore (Il Regesto di Farfa, V, doc. 1083 e 1095, pp. 78, 90). Il possesso del castello fu poi confermato nel diploma dell'imperatore Enrico IV (1084) e ancora in quello di Enrico V (1118), cos\u00ec come nella bolla di papa Urbano IV (1262) (SILVESTRELLI 1940, II, p. 405).\nSul finire del Duecento, Scandriglia fu ceduta in enfiteusi a Pietro da Scandriglia e a Gregorio Tosetti da Roma, i quali si ritrovarono poco dopo coinvolti nel conflitto scoppiato tra papa Bonifacio VIII e la famiglia baronale dei Colonna: in quanto sostenitori dei Colonna, ed essendosi per giunta ribellati ai monaci compiendo incendi, rapine e altri reati ai loro danni, i due enfiteuti furono dichiarati decaduti dai loro diritti; nel 1301 la sentenza dell'abate Iocerando fu confermata dal pontefice, che attribu\u00ec a Giovanni Boccamazza, cardinale vescovo di Frascati, i castelli farfensi di Scandriglia, Castelluccia e Rocca Soldana, decretando altres\u00ec che i suoi eredi, al momento di subentrare a lui nel feudo, prestassero comunque giuramento di fedelt\u00e0 all'abate di Farfa. Nonostante l'opposizione manifestata dalla popolazione, il 4 marzo 1304 la concessione fu confermata anche dal nuovo pontefice Benedetto XI (CAROCCI, 1993, p. 323; D'ANGELO, 2025).\nGli interessi delle famiglie baronali romane per i castelli farfensi, tra cui proprio Scandriglia, si riaccesero nel settembre del 1337, allorch\u00e9 Giacomo Savelli tent\u00f2 di impadronirsi con la forza di Scandriglia e del vicino castello di Pietrademone (oggi diruto), ma il suo colpo di mano fu sventato dall'intervento di Stefano Colonna e Rinaldo Orsini, chiamati in aiuto dall'abate di Farfa Giovanni IV. Approfittando dell'assenza del Savelli, la notte del 15 ottobre l'Orsini e il Colonna occuparono i castelli con le loro milizie e, d'accordo con Giovanni, si dichiararono \u00abdefensores, adiutores, valitores et suos vicarios generales\u00bb. Dinanzi alle furenti proteste di Giacomo Savelli, che rivendicava per s\u00e9 la custodia di detti \"castra\", e alle richieste di chiarimenti avanzate dai rappresentanti di papa Benedetto XII, l'Orsini e il Colonna esibirono la lettera, datata 16 ottobre, con cui l'abate di Farfa li aveva nominati suoi vicari e difensori; ci\u00f2, tuttavia, non valse a rabbonire il Savelli, che lo stesso giorno usc\u00ec dall'Urbe con i suoi soldati, marciando su Scandriglia e sfidando a battaglia gli avversari. Dopo un primo, infruttuoso tentativo di mediazione, il giorno seguente il vicario papale a Roma - accompagnato da Giovanni Orsini arcivescovo di Napoli, e da Giacomo Colonna, vescovo di Lombez - riusc\u00ec a frapporsi fra i due eserciti ormai schierati sul campo, impedendo che si giungesse allo scontro. Pochi giorni pi\u00f9 tardi, l'abate Giovanni, da Scandriglia, indirizz\u00f2 quindi ai senatori romani una lettera in cui, oltre a ripercorrere dall'inizio l'intera controversia, chiese la conferma dei Colonna e degli Orsini come vicari abbaziali in quelle terre; il Senato, tuttavia, non volle prendere una decisione senza aver prima interpellato il papa, il che avvenne nel gennaio del 1338. Pur non conoscendo la risposta di Benedetto XII, la vicenda non dovette evidentemente concludersi in modo favorevole al Savelli, se non altro perch\u00e9 Scandriglia sarebbe rimasta a lungo agli Orsini (CAROCCI, 1993, pp. 99-100; D'ANGELO, 2025).\nIl 2 settembre 1412 l'antipapa Giovanni XXIII concesse il castello in feudo a Francesco Orsini, prefetto di Roma e primo duca di Gravina, che nel 1432 si definiva ancora censuario di Farfa per Scandriglia; attorno al 1443, lo stesso Francesco Orsini chiese e ottenne da papa Eugenio IV di poter commutare l'enfiteusi in concessione ereditaria perpetua, confermatagli poi da papa Niccol\u00f2 V il 27 giugno 1453 (D'ANGELO 2025). La concessione di Scandriglia in enfiteusi agli Orsini fu rinnovata nel 1565 dal cardinale Ranuccio Farnese, abate commendatario di Farfa; nel 1639, infine, in seguito all'estinzione della linea diretta degli Orsini Scandriglia fu devoluta alla Camera Apostolica (SILVESTRELLI 1940, II, p. 406).\nNel medioevo, nel territorio dell'attuale comune di Scandriglia sorgevano altri insediamenti fortificati, oggi scomparsi. Tra questi, il castello di Fistula con la chiesa di s. Biagio, citato in documenti dell'XI secolo; quello di Macchia (o \"Macla\") in localit\u00e0 Licineto, menzionato sempre dall'XI secolo e abbandonato alla fine del medioevo; quello di Pietrademone, sorto nell'XI secolo sulla Cima Coppi su un precedente luogo di culto anticamente dedicato a Giove Cacuno (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 402).\nNel territorio di Scandriglia si diffuse e si radic\u00f2 il culto di s. Barbara di Nicomedia, attestato dall'XI secolo con la costruzione di una chiesa dedicata alla santa, nei pressi di Ponticelli; da qui, la devozione si diffuse presto anche a Rieti (ivi, p. 402). Altre edifici religiosi di fondazione medievale nel territorio di Scandriglia sono la chiesa arcipretale dell'Assunta, la chiesa suburbana di s. Maria del Colle, il complesso monastico di s. Maria delle Grazie, il monastero di s. Salvatore minore e il convento di s. Nicola.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.674329209048437,
          42.25712623861014
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Sarcofago di Villa Smargiassi a Colle Rosa di Poggio Mirteto",
        "id": 54,
        "caratteristica_di_dettaglio": "area di frammenti fittili",
        "tipo_monumento": "altro",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "All\u2019interno di villa Smargiassi, in localit\u00e0 Colle Rosa, nel territorio di Poggio Mirteto, si conserva un frammento di sarcofago, sul quale \u00e8 riprodotto il \u201cBuon Pastore\u201d. Bench\u00e9 il carattere cristiano della scultura \u00e8 incerto, perch\u00e9 facilmente ricollegabile all\u2019ambiente bucolico-pastorale di tradizione pagana (DEICHMANN 1993, pp. 154-157), sembra non potersi del tutto escludere che esso potesse appartenere a un ricco proprietario cristiano di una delle ville distribuite nel territorio sabino. Il frammento potrebbe datarsi tra gli ultimi anni del III secolo e i primi del IV (FIOCCHI NICOLAI 2009, pp. 162-164).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.828756628206548,
          42.37939491672108
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario francescano di Fontecolombo",
        "id": 13,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Secondo quanto narrato nella \"Legenda Maior\" di Bonaventura da Bagnoregio sempre nel locus di Fontecolombo l\u2019Assisiate avrebbe soggiornato nel Sacro Speco nell\u2019anno 1223, per procedere al compendio della Regola, nella sua prima forma. A questo luogo, secondo quanto narrato nella \"Vita secunda\" di Tommaso, si lega l\u2019episodio della lettera del Tau, quando frate Pacifico vide comparire sulla fronte del santo il simbolo della lettera greca, che divenne un simbolo del francescanesimo in quanto rappresentazione dell\u2019amore di Dio nei confronti degli uomini. Il complesso del santuario francescano consta principalmente della chiesa consacrata nel 1450 intitolata a s. Francesco e a s. Bernardino da Siena, della \u00abchiesa della Maddalena\u00bb e della chiesa di s. Michele, da cui si accede al Sacro Speco. Come \u00e8 noto, gli oggetti di culto presso questo santuario francescano sono molteplici: il ceppo di legno d\u2019elce su cui al poverello assisiate sarebbe apparso Ges\u00f9; la campanella con la quale la legenda narra che il santo soleva richiamare i frati dalla preghiera; il simbolo del Tau, che si trova su una parete della cosiddetta \u00abchiesa della Maddalena\u00bb, e che si narra essere stato disegnato proprio da Francesco; la piccola chiesa di s. Michele che racchiude l\u2019ingresso al Sacro Speco, la quale conserva anche la pietra sulla quale la leggenda narra che il santo soleva riposare. Presso questa chiesa \u00e8 ricordata la visita al santuario di papa Sisto IV, il primo pontefice proveniente dall\u2019ordine francescano, al secolo Francesco della Rovere; durante il suo pellegrinaggio all\u2019eremo il pontefice volle raggiungere la grotta del santo a piedi nudi e concesse l\u2019indulgenza a chiunque l\u2019avesse visitata. Ad oggi Fontecolombo fa parte del complesso degli insediamenti francescani che caratterizzano la Valle Santa reatina. Una fonte fondamentale per lo studio del culto di frate Francesco \u00e8 costituito dagli \"Acta sancti Francisci in Valle Reatina\", un\u2019opera anonima la cui datazione precisa \u00e8 al momento ancora oggetto di studio.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.742922955011153,
          42.32756916632712
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario di s. Michele al Monte Tancia",
        "id": 239,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Prima della dedicazione micaelica del santuario sul Tancia le ricerche di Mara hanno posto in luce la continuit\u00e0 cultuale di questo luogo attestata dalla presenza di una scultura, ricavata da una stalattite e con fattezze femminili, che rimanderebbe ad un precedente culto pagano, probabilmente identificabile con quello della dea Vacuna (MARA 1962). La diffusione del culto per s. Michele Arcangelo in Occidente, e in particolare in questa zona, risalirebbe alla fine del IV \u2013 inizi V secolo, come attestato da recenti indagini archeologiche che hanno portato alla luce i resti della basilica romana di s. Michele al VII miglio della Via Salaria, presso Castel Giubileo: l\u2019ubicazione sul tracciato della Salaria potrebbe essere connessa con la diffusione cultuale in Sabina. Anche le osservazioni del Saxer sulla posizione all\u2019interno del latercolo del Martirologio Geronimiano che ricorda la dedicazione della basilica dell\u2019arcangelo al 29 settembre (SAXER 2000, pp. 246-250) avevano precedentemente attribuito a questo arco cronologico le prime attestazioni del culto. La diffusione di questa devozione si deve, nei secoli centrali del Medioevo, ai Longobardi che fecero dell\u2019Arcangelo il loro protettore, in particolare a seguito della vittoria riportata dal duca di Benevento, Grimolado I, che sconfisse alcuni contingenti greci (forse predoni) venuti a depredare il santuario micaelico del Gargano; l\u2019esito vittorioso della battaglia avvenuta l\u20198 maggio del 650 (o 647) venne attribuito al miracoloso intervento dell\u2019Arcangelo. Le coordinate del culto michelico in Occidente, pertanto, risultano essere due: il 29 settembre, dies festus di origine romana, e l\u20198 maggio, dies festus delle apparizioni di s. Michele sul Gargano e data legata alla tradizione longobarda. In Sabina, soggetta al ducato longobardo di Spoleto, risulta assai accentuata la diffusione del culto per l\u2019Arcangelo in particolare a partire dall\u2019VIII secolo (LEGGIO 1993). Come gi\u00e0 riportato, la prima attestazione documentaria del culto dell\u2019Arcangelo sul Tancia risale all\u2019VIII secolo, ma la vicenda legata a questo luogo \u00e8 tramandata all\u2019interno del testo della Revelatio sancti Michaelis Archangeli in Monte Tancia, il cui nucleo originario \u00e8 databile all\u2019XI secolo. Il testo della Revelatio si tramanda in due manoscritti, i tomi XXIII e VII della Biblioteca Vallicelliana di Roma. Secondo la versione pi\u00f9 risalente edita da Ponchelet si narra che papa Silvestro I, rifugiatosi sul monte Soratte per sfuggire alla persecuzione di Costantino, avrebbe scorto dal suo rifugio prodigiosi bagliori e gli angeli mandati da Dio per scacciare un dragone infernale (incarnazione del Demonio), che terrorizzava con il suo alito pestifero (mortiferus flatus) gli abitanti della Sabina e che dimorava nella grotta del Tancia. A seguito della sconfitta della bestia demoniaca, papa Silvestro avrebbe fatto consacrare nel giorno 8 di maggio una basilica al capo delle milizie di Dio, l\u2019arcangelo Michele. Il santuario del Tancia, una grotta lunga circa 15 metri ed alta 2 all\u2019ingresso digradando verso l\u2019interno fino ad 80 centimetri, si presenta con le caratteristiche tipiche dei santuari micaelici: la cima del monte, la cavit\u00e0 rupestre e la sorgente d\u2019acqua (il torrente Tancia) e trattandosi dell\u2019Arcangelo, come i pi\u00f9 antichi luoghi di culto micaelici, risulta legato non a reliquie ma ad un\u2019apparizione, all\u2019angelofania. Secondo Aulisa il testo della Revelatio fu completato tra X e XI secolo ma scritto nella versione a noi giunta quando il luogo di culto era gi\u00e0 noto, nell\u2019XI secolo inoltrato. La Revelatio appare ispirata alla tradizione agiografica testuale di papa Silvestro, la Vita Sancti Sylvestri (AULISA, pp. 321-331) ed, inoltre, al suo interno si ravvisa un richiamo al Liber de apparitione sancti Michaelis in Monte Gargano (AULISA, p. 327): la consacrazione ad opera di papa Silvestro del santuario sul Tancia avvenuta l\u20198 maggio. La composizione di questo testo si potrebbe collocare all\u2019interno del contesto delle rivendicazioni dell\u2019episcopato sabino nei confronti dell\u2019abbazia di Farfa per il possesso del santuario. Di fatto il santuario del Tancia era situato in una zona strategica al confine tra il ducato longobardo e il ducato romano, collocandosi inoltre sull\u2019importante asse viario fra Rieti e Roma. Nel corso dell\u2019XI secolo il santuario fu al centro di un\u2019aspra contesa fra il presule di Sabina, Giovanni, e l\u2019abate di Farfa, Berardo I. L\u2019eco della rilevanza economica e cultuale del santuario del Tancia pare emergere anche dal testo stesso della Revelatio in cui si fa accenno a plurimis oblationibus e alle vetera vestigia, iam venerandam, uque hodie e recentemente le vicende legate alla rivendicazione di questo santuario, come importante luogo di culto e al centro di forti interessi strategici ed economici sono state poste in luce da Longo (LONGO 2008). La disputa \u00e8 narrata all\u2019interno del Chronicon Farfense di Gregorio da Catino che ricorda come, sebbene il possesso del santuario fosse stato confermato a Farfa dal privilegio di Stefano IV e dai diplomi di Carlo Magno, Ludovico il Pio, Lotario ed Ottone III, il vescovo di Sabina ne avesse rivendicato il possesso all\u2019interno dei beni episcopali, giungendo a distruggere l\u2019altare del santuario e sottrarne le reliquie. Sulla strada del ritorno il vescovo sarebbe poi stato colpito da una serie di prodigi, e successivamente l\u2019abate di Farfa avrebbe provveduto a far riconsacrare l\u2019altare con nuove reliquie. Il presule sabino non esit\u00f2 a recarsi nuovamente presso il santuario per sottrarre le nuove reliquie e ricollocare quelle precedentemente sottratte. Intorno al 1050 il vescovo Giovanni decise di rivolgersi direttamente al pontefice Leone IX, lamentando la rappresaglia che avrebbe subito dall\u2019abate Berardo I. Il pontefice, per\u00f2, conferm\u00f2 a Farfa il possesso del santuario, che compare fra i beni abbaziali in un diploma di Enrico V del 1118. Nel corso del XII secolo, per\u00f2, la situazione cambi\u00f2 e s. Michele al Tancia entr\u00f2 a far parte dei possessi della Sede Apostolica, molto probabilmente a seguito della svolta centralizzatrice del Papato. Nel 1343 come attestato nel Registrum omnium ecclesiarum diocesis sabinensis il santuario del Tancia risulta fra i possessi del vescovo di Sabina.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.87470666693892,
          42.43659889656482
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario di S. Maria della Foresta",
        "id": 303,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Dei quattro santuari Francescani nella Valle Reatina (Fonte Colombo, di Greccio e di Poggio Bustone), quello di S. Maria della Foresta \u00e8 il pi\u00f9 povero di notizie storiche. In epoca prefrancescana (XI sec.) il complesso era costituito da una chiesetta di campagna dedicata a san Fabiano, con una piccola vigna con annesso un orto, dalla canonica e da una casa.\nUn documento farfense del 1027 prova l'esistenza di piccola chiesa dedicata a S. Fabiano, la quale era situata fuori dell'odierna Porta Aringo (\"foris pontem civitatis ad s. Flabianum\") e per la terza parte spettava alla prepositura di S. Angelo in Borgo. La medesima chiesa (Sancti Flaviani) \u00e8 ricordata nella bolla del 1182 con la quale papa Lucio III determinava i confini della Diocesi Reatina. \nNessuno dei biografi pi\u00f9 antichi di san Francesco menziona il miracolo dell\u2019uva, avvenuto presso questo santuario. La prima fonte a parlare del miracolo \u00e8 lo \"Speculum Perfectionis\" (cap. 104), dove si narra che Francesco si era ritirato presso la chiesetta di S. Fabiano a causa della sua malattia agli occhi (1225) ed era visitato quasi tutti i giorni da cardinale ed ecclesiastici che in quel periodo risiedevano a Rieti con la Curia papale. Proprio a causa delle costanti visite dei devoti di Francesco, la vigna adiacente la chiesa di S. Fabiano era stata spogliata dei suoi frutti, inducendo il prete che vi risiedeva a lamentarsi dell'accaduto e del guadagno perso. Francesco, sentendo del danno arrecato, parl\u00f2 al prete rassicurandolo e tempo dopo, al momento della vendemmia, la vigna frutt\u00f2 miracolosamente molta uva. Lo stesso episodio \u00e8 raccontato anche negli \"Actus Beati Francisci et sociorum eius\", compilazione trecentesca poi tradotta in volgare e nota come \"Fioretti di S. Francesco\". Il racconto del miracolo \u00e8 abbastanza simile nelle due versioni, sennonch\u00e9 negli \"Actus\" non si parla delle visite di prelati ed ecclesiastici, ma di vere e proprie folle di persone che desideravano visitare Francesco. \nNel 1289 esisteva gi\u00e0 presso la chiesa di S. Fabiano un monastero di clarisse, come si apprende da una bolla del 13 settembre di Niccol\u00f2 IV con la quale il pontefice concedeva un\u2019indulgenza di 1 anno e 40 giorni a coloro che visitavano la chiesa. Altra fonte interessante sul santuario si trova all\u2019interno dello Statuto di Rieti del 1349, al cap. 127 (De iure fiendo fratribus Sancti Francisci), dove si legge che Francesco aveva soggiornato presso la chiesa di S. Fabiano e che il Comune ordinava a tutti coloro che indebitamente tenevano beni di Greccio, Fonte Colombo, Poggio Bustone, del convento reatino di S. Francesco e del monastero di S. Fabiano di restituirli entro 15 giorni a ogni richiesta degli interessati.\nLe monache abbandonarono il monastero nel 1554 per stabilirsi dentro Rieti in u nuovo edificio. Il vecchio monastero cadde progressivamente in rovina e stato di abbandono. Dalla chiesa di S. Fabiano si accede allo Speco, la grotta in cui Francesco si ritirava in preghiera. La riscoperta della chiesa si deve al frate francescano Arduino Terzi e ai restauri da lui promossi nel 1947.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.092764834667122,
          42.04327644542266
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario di s. Maria dei Bisognosi",
        "id": 132,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Situato sulle pendici sud-ovest del monte Serrasecca e affacciato sulla piana del Cavaliere, il Santuario di s. Maria dei Bisognosi \u00e8 uno dei pi\u00f9 importanti centri di culto collegati alla zona sublacense. Posto su un distaccamento della via che procedendo alle spalle di Pereto attraverso il fosso di s. Mauro collegava il carseolano con la valle sublacense, il luogo ha una fortissima tradizione eremitica tanto in epoca altomedievale che moderna (BRANCIANI 2012, p. 602; NARDECCHIA 2001, pp. 84-87), ma non sembra collegata ai monasteri sublacensi, vista l\u2019assenza di citazioni nei documenti. Il santuario, sede di massivi pellegrinaggi fino a tempi recentissimi e in parte tutt\u2019ora attivi, \u00e8 legato ad una leggenda di fondazione che lo vuole nato nel 610 a seguito della presunta traslazione a opera di Fausto da Siviglia della statuetta lignea della Madonna dei Bisognosi per salvarla dall\u2019invasione dei saraceni che devastava le terre spagnole. Si riferisce poi della visita tre anni pi\u00f9 tardi di papa Bonifacio IV, che don\u00f2 un crocifisso ligneo al santuario e elarg\u00ec numerose indulgenze. La leggenda, riportata da Giovanni Vetoli nel 1687, (VETOLI 1687) \u00e8 ripresa da un\u2019antica pergamena gi\u00e0 allora descritta come \u201clacera\u201d e presenta notevoli affinit\u00e0 con quella riportata da Vinc\u00e8nzo di Beauvais (1190-1264) nel suo \u201cSpeculum Historiale\u201d, come gi\u00e0 notato dal Pierantoni agli inizi del Settecento (PIERANTONI 2003, p. 252; VINC\u00c8NZO DI BEAUVAIS 2014). Il racconto viene generalmente collocato, almeno nel suo ultimo rimpasto narrativo, al tardo Quattrocento (NARDECCHIA 2001). Il santuario e la sua leggenda furono oggetto di studio sin dal XVIII secolo da parte di Maccafani (1762-1785) (BASILICI 2005), che ci riporta la presenza di una tradizionale fiera al santuario nel giorno di s. Barnaba in memoria della visita di Bonifacio IV. Secondo la tradizione, Fausto ed altri eremiti costruirono delle celle introno alla chiesa dove, alla loro morte, furono sepolti. Da quel momento, il santuario avrebbe visto la presenza stabile di eremiti che lo custodivano (BASILICI, AMICI 2010). Per quanto riguarda la struttura visibile e la documentazione in nostro possesso, il santuario non mostra segni di costruzione anteriori all\u2019XI secolo (CALVANI 1980, p. 7; BASILICI, AMICI 2010, p. 3), sebbene un utilizzo del luogo in epoca altomedievale non sia affatto da escludere. La statuetta lignea della Madonna e quella del Crocifisso, oggetto di recenti studi (BASILICI 2018), sono databili, secondo Balzano, tra l\u2019XII e il XIII secolo (BALZANO 1912). La prima fonte documentaria riferita al santuario data al 1188 in una bolla di papa Clemente III che nomina una \u201cSancta Maria in Petrasicca\u201d (DI PIETRO 1869, pp. 311-320). La Chiesa fu visitata da s. Pietro l\u2019Eremita nell\u2019XI secolo (BASILICI 2005) e, secondo lo storico Flaminio Annibali da Latera, da s. Francesco nel 1216 e da papa Alessandro IV nel 1250 (ANNIBALI DA LATERA 1780). Dall\u2019inizio del XIII secolo numerose sono le fonti documentarie che riportano l\u2019esistenza del santuario e la sua ininterrotta attivit\u00e0 fino ai giorni nostri (BASILICI, AMICI 2010, pp. 3-67). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.72652629360772,
          42.20879287768392
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario di san Giacinto ",
        "id": 87,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il culto per s. Giacinto in Sabina \u00e8 ricordato con una notevole costanza nei vari codici del \"Martirologio Geronimiano\" e nei Martirologi storici (Floro, \"Parvo Romano\", Adone, Usuardo), e in \"Sabinis miliario trigesimo\" (SAXER 1990, pp. 259-260). Tuttavia, la prima attestazione documentaria di un edificio di culto dedicato al martire si riscontra nel 746 all\u2019interno della donazione del duca Lupo di Spoleto all\u2019abbazia di Farfa di una propriet\u00e0 \u00abex gualdo nostro, qui dicitur ad Sanctum Iacintum\u00bb (Reg. Farf. II, nn. 10 p. 29).\nNel 747 all\u2019interno del \"Regesto di Farfa\", emerge una donazione effettuata \u00abin casa beati martyris Iacinthi\u00bb (Reg. Farf. II, n. 27, pp. 38-39); tuttavia, da un giudicato di qualche anno successivo, nel 776, pronunciato dal duca di Spoleto Ildeprando l\u2019 \u00abecclesia beati Iacinthy\u00bb appare sottoposta all\u2019episcopato reatino (Reg. Farf. II, n. 97, pp. 89-90). Menzione della \u00abbasilica beati Iacincti, sita in Savinis\u00bb si ritrova poi nella biografia del pontefice Leone III (795-816) nel \"Liber Pontificalis\" (LP. II, p. 13). Successivamente, come posto in evidenza da Mancinelli (MANCINELLI 2008, p. 74), s. Giacinto compare nella documentazione farfense solo come agiotoponimo senza fornire indicazione della sua pertinenza, fino al 1011, quando in un documento all\u2019interno del \"Liber Largitorius\" (Liber Largitorius, I, n. 805) una \u00abterra Sancti Iacinti\u00bb viene indicata fra i possessi della diocesi di Forum Novum. \u00c8 stata, inoltre, ipotizzata una traslazione delle reliquie di s. Giacinto a Farfa durante l\u2019abbaziato di Ugo (997-1039) (MARA 1964, pp. 93-94 e 119). L\u2019ultima menzione della chiesa pare essere del 1118 contenuta all\u2019interno del diploma di Enrico V per Farfa, dove s. Giacinto appare fra i possessi abbaziali. In base ad alcuni dei documenti qui citati, Mancinelli ha circoscritto l\u2019area del gualdo associato alla chiesa di s. Giacinto, l\u2019area risulta essere piuttosto ampia e caratterizzata dalla presenza di numerosi casali. Nel registro delle pertinenze della diocesi di Sabina (MANCINELLI, Registrum, p. 105) del 1343, la chiesa o cappella di s. Giacinto compare fra le pertinenze di s. Antonino di Fara in Sabina, ma l\u2019ultima menzione di cui si dispone, nel 1513, s. Giacinto \u00e8 indicata fra le chiese rurali, ma ormai come diruta (MANCINELLI 2010, p. 181).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.89229941333329,
          42.50474444183561
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario di Poggio Bustone - Convento di S. Giacomo",
        "id": 301,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il santuario e convento di Poggio Bustone \u00e8 uno dei quattro santuari francescani che delimitano il \"Cammino di Francesco\" nella Valle Santa reatina, insieme al convento di Greccio, al santuario della Foresta, e al santuario di Fonte Colombo.\nTra le fonti agiografiche pi\u00f9 antiche che menzionano la presenza di Francesco d\u2019Assisi a Poggio Bustone troviamo un brano dei compagni presente nella \u201cCompilatio Assisiensis\u201d, che cita genericamente \u00abun certo eremo\u00bb, mentre Tommaso da Celano nel \u201cMemoriale in desiderio animae\" specifica che Francesco pass\u00f2 \u00abpresso l\u2019eremo di Poggio\u00bb. Secondo il racconto di Tommaso, infatti, Francesco si trovava nell'eremo in pieno autunno, durante la quaresima di San Martino, che si svolgeva dall'11 novembre fino a Natale. Soffrendo di problemi di stomaco, non poteva consumare alimenti conditi con olio, per questo motivo i frati decisero di insaporire i suoi cibi con lardo, un condimento di origine animale, non permesso durante i periodi di quaresima. Terminata la quaresima \u2013 quindi poco prima di Natale \u2013 molte persone si riunirono per ascoltare la predicazione di Francesco, ma lui si rivolse alla folla accusando s\u00e9 stesso di aver violato la regola. \nDi questi avvenimenti non \u00e8 specificato l\u2019anno, o il periodo della vita dell\u2019Assisiate; secondo p. Goffredo Antonio Ligori, Francesco e i primi frati si rifugiarono a Poggio Bustone perch\u00e9 ad Assisi erano malvisti da parenti e amici, che si rifiutavano di aiutarli con elemosine, dato che essi avevano volontariamente rinunciato ai propri beni. Poich\u00e9 la predica avviene presso l\u2019eremo, non in chiesa, Ligori ritiene che ci si trovi ai primi tempi della comunit\u00e0 francescana, intorno al 1208, quando Francesco era ancora laico, avendo ricevuto solo pi\u00f9 tardi il diaconato. Tuttavia, come ha osservato Alfonso Marini, sembra strano che in una fase cos\u00ec precoce la fama di santit\u00e0 di Francesco fosse cos\u00ec diffusa, almeno nel modo descritto da Tommaso da Celano. \nInfine, una fonte molto pi\u00f9 tarda, gli \u201cActus beati Francisci in Valle Reatina\u201d (1320), pone proprio a Poggio Bustone la nota profezia che Francesco ebbe sul futuro dei suoi frati e l\u2019inizio della loro missione, riferita dalla \u201cVita prima\u201d di Tommaso da Celano.\nAl di l\u00e0 delle scarne e incerte notizie delle fonti agiografiche, la costruzione del santuario di Poggio Bustone ebbe inizio nel XIII secolo, con l'edificazione del convento e della piccola chiesa situata nel chiostro. Tra il XIV e il XV secolo, il convento venne ampliato e fu eretta una nuova chiesa, dedicata a S. Giacomo Maggiore. Nel XVII secolo, fu aggiunto un ulteriore piano al convento, mentre nel XX secolo fu costruito il Tempietto della Pace dall'architetto Carpiceci, con all\u2019interno una statua in marmo bianco di san Francesco dello scultore Lorenzo Ferri.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.793463918625463,
          41.96303818978524
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario di Ercole Vincitore a Tivoli",
        "id": 269,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (pagano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il Santuario di Ercole a Tivoli fu un importantissimo centro religioso costruito in et\u00e0 repubblicana (II-I sec.) e dedicato al culto di Ercole Vincitore, anche detto Ercole Tiburtino (PIERATTINI 1981). Per secoli il santuario fu il fulcro della vita religiosa, culturale e politica tiburtina, nonch\u00e9 centro trainante di tutta la vita economica locale (PIERATTINI 1980, 27). Fin dall\u2019antichit\u00e0 assurse a luogo caratterizzante della citt\u00e0 di Tivoli, come testimoniato dalle molte menzioni ad esso fatte da autori classici quali Strabone e altri (GIULIANI 1994, 40). La sua dedicazione collega il santuario a quel culto di Ercole protettore del commercio e della transumanza presente lungo tutto l\u2019asse della via Tiburtina e che vedeva un tempio di Ercole presente appena fuori le mura di Roma nella zona del Verano gi\u00e0 ai tempi di Annibale (211ac), come riferito da Livio (HISTORIAE, 26,10,3; MARI 2005, 55), e un tempio dedicato al culto di Hercules Saxanus nella zona del foro di Tivoli (MARI, 2006, p. 144; GIULIANI, 1970, p. 28). Entrambi i santuari subirono nella tarda antichit\u00e0 una sistematica risemantizzazione che vede subentrare al culto di Ercole quello di San Lorenzo, anch\u2019egli legato al fuoco e celebrato nel mese di agosto (PIERATTINI 1980, 37). Se nel caso dell\u2019edificio forense tiburtino la risemantizzazione avvenne alla fine del V secolo (si veda la scheda nel presente database \u201cCattedrale di S. Lorenzo a Tivoli\u201d), l\u2019edificio romano fu eretto nei pressi della tomba del martire in epoca costantiniana da papa Silvestro (314-335), per poi essere forse rinnovato sotto Sisto III (432-440), finch\u00e9 una nuova costruzione a opera di papa Pelagio II (579-590) venne ad affiancare, senza sostituirla, quella pi\u00f9 antica (si veda la scheda nel presente database \u201cChiesa di S. Lorenzo Fuori le Mura a Roma\u201d) (FERRUTI 2008, 138; MONDINI 2016; SERRA 2005; SERRA 2000, 105-107). Una tale opera di risemantizzazione non avvenne per il Santuario di Ercole a Tivoli, probabilmente a causa della sua capitale importanza e notoriet\u00e0 all\u2019interno del culto pagano che l\u2019\u00e9lite cristiana intendeva eliminare e dalla sua protratta funzione burocratica anche dopo la fine del culto. Il luogo fu interdetto al culto pagano gi\u00e0 dalla met\u00e0 del IV secolo, ma continu\u00f2 la sua funzione amministrativa e commerciale fino agli inizi del V secolo, quando venne chiuso forse in seguito a saccheggi dei Visigoti (PIERATTINI 1980, 37). Tracce della sua risemantizzazione sono invece presenti nella toponomastica del luogo. Dai documenti del Regesto Tiburtino in nostro possesso databili al X secolo, tutta l\u2019area sud-est del santuario viene indicato col termine \u201cVotano\u201d che, soppiantato completamente il riferimento a Ercole, rimanendo in uso per tutto il medioevo e l\u2019et\u00e0 moderna (REGESTO TIBURTINO doc. 33; PACIFICI 1926, 38). Nel corso degli anni, gli studiosi hanno provato a dare diverse spiegazioni del termine, collegandolo alternativamente alla divinit\u00e0 Gota \u201cWotan\u201d venerata dai Goti e dai Longobardi (che per\u00f2 quando giunsero a Tivoli si erano gi\u00e0 in gran parte cristianizzati) (PACIFICI 1926, 167) o con il vocabolo \u201cvota\u201d a indicare le cave scavate per la costruzione del santuario (VOLPI 1745 X, 1, 127). Tuttavia, gli studiosi ormai concordemente ritengono che il termine vada identificato come una reminiscenza del martirio di S. Sinforosa e dei suoi sette figli subito nel santuario stesso (MARI 2016, 76-77; GIULIANI 1994, 40). La storia della santa ci \u00e8 nota da diverse fonti, tra cui le pi\u00f9 importanti sono il Martirologio Geronimiano e la \u201cPassio S. Pymphorosae\u201d (DE CARLO 1989, p. 107). Riguardo le incongruenze tra le due fonti, l\u2019improbabile veridicit\u00e0 della persecuzione \u201cadrianea\u201d e il legame di parentele tra la santa e i sette \u201cfigli\u201d moltissimo si \u00e8 discusso tra gli studiosi (FIOCCHI NICOLAI, 2023, p. 9-14). Secondo la versione tradizionale, questa sarebbe stata torturata e martirizzata sotto l\u2019imperatore Adriano insieme ai suoi sette figli proprio nel tempio di Ercole. I corpi poi sarebbero stati buttati in una profonda fossa (in foveam altam) e a quel luogo sarebbe stato imposto il nome: \u201cad septem Bioth\u00e0natos\u201d. Il termine Bioth\u00e0natos sta proprio a significare \u201cuccisi per morte violenta\u201d. Il termine Votano potrebbe verisimilmente derivare da bioth\u00e0natos (attraverso both\u00e0natos, bot\u00e0nos, bot\u00e0no) (GIULIANI 1994, 42). Sebbene l\u2019attribuzione ad Adriano del martirio vada senz\u2019altro rigettata, l\u2019ambientazione del processo nel santuario \u00e8 del tutto verosimile. Il termine greco, di evidente provenienza non tiburtina, potrebbe essersi imposto durante la permanenza dei bizantini in citt\u00e0 tra il 537 e il 543, durante la guerra greco-gotica, come riportato da Procopio (DE BELI. GOTH. 28, 11). Il termine si sarebbe poi imposto su quello di Ercole proprio a causa della volont\u00e0 di risemantizzazione di un luogo di culto che nel sesto secolo doveva essere ancora visto con nostalgia da alcuni (GIULIANI 1994, 42). Solo nel basso medioevo le rovine del santuario videro la costruzione di due chiese: Santa Maria del Passo, fondata dai frati minori al tempo di Onorio III (1216-1227) e presto abbandonata, e San Giovanni Battista in Votano, verosimilmente costruita nell\u2019XI secolo (GIULIANI 1994, 45). Le date indicate nella scheda si rifanno alla presunta costruzione del santuario pagano (II-I sec. ac) e alla data della probabile comparsa del termine \u201cVotano\u201d (met\u00e0 VI secolo).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.231297300083497,
          41.95635403024556
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario della ss. Trinit\u00e0 di Vallepietra",
        "id": 192,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il santuario della Santissima Trinit\u00e0 di Vallepietra sorge su una balza ai piedi della grande parete rocciosa a strapiombo (\u201cLa Tagliata\u201d) del monte Autore, nel cuore dei monti Simbruini. Il santuario \u00e8 tutt\u2019oggi meta importantissima di grandi pellegrinaggi molto sentiti di fedeli provenienti da Lazio, Abruzzo e Campania, specialmente in occasione delle feste della ss. Trinit\u00e0 e di s. Anna. Il santuario \u00e8 ricavato da una grotta naturale dedicata alla \u201cSantissima\u201d, poi ritoccata artificialmente e divisa in due piani, che si addentra per quindici metri nella montagna con una costruzione contemporanea al suo ingresso. All\u2019interno sono presenti numerosi affreschi, databili tra il XII e il XV secolo (FORNARI 1986). Nel piano superiore vi \u00e8 l\u2019effigie della Trinit\u00e0, in quello inferiore la cosiddetta \u201cGrotta dell\u2019Angelo\u201d. Un\u2019altra grotta distante pochi metri \u00e8 dedicata a s. Anna. Esistono due leggende riguardo l\u2019origine del santuario. Secondo la prima, un contadino stava arando un campo in cima al monte quando i buoi caddero di sotto, a met\u00e0 della parete. Andato a recuperarli, li trov\u00f2 illesi e in contemplazione di un dipinto della Trinit\u00e0 (CARAFFA 1968, p. 220). La seconda vuole che gli apostoli Pietro e Giovanni si recassero in questo luogo ai tempi dell\u2019imperatore Nerone e che qui avessero l\u2019apparizione della ss. Trinit\u00e0 e di un angelo che fece scaturire dalla roccia una sorgente (CARAFFA 1968, p. 220).  Da un punto di vista documentario, la prima fonte a menzionare Vallepietra risale al 1059-1061. Si tratta dell\u2019atto con cui papa Niccol\u00f2 V soppresse la vicina diocesi di Trevi, unendo essa e i paesi dipendenti (tra cui Vallepietra) alla diocesi di Anagni (REGESTA PONTIFICORUM ROMANORUM 1, n. 4450; D\u2019OTTAVI 2018, pp. 169-188; CARAFFA 1964, pp. 9-10). Nel 1079 viene per la prima volta menzionato un monastero con tanto di \u201cmonachum et abbatem\u201d, a cui viene donato un fondo da due \u201cabitatores in civitate Trebensi\u201d (AMBROSI DE MAGISTRIS 1889, pp. 56-57). Tale documento potrebbe per\u00f2 riferirsi a un altro monastero nella diocesi di Anagni, dal momento che nei due documenti successivi (rispettivamente del 1112 e del 1294) non vi \u00e8 menzione di un monastero ma solo di una chiesa, certificando la nascita del santuario come eremitaggio e non come monastero (FORNARI 1986, p. 162). Nell\u2019alto medioevo, Vallepietra appartenne prima alla famiglia Conti e poi, dal 1297 fino al 1670 a quella dei Caetani (CARAFFA 1964, p. 17). A causa della sua importanza religiosa ed etnografica, il santuario \u00e8 stato oggetto di numerosissimi studi (DE ANGELIS 2014; PIAZZA 2006; FEDELI BERNARDINI 2000). Diversi studiosi hanno proposto teorie molto discordanti tra loro, che vedono l\u2019origine del santuario in periodo altomedievale, tardoantico o addirittura pre-romano. Si riportano di seguito i tre gruppi. \nA ipotizzare una costruzione tarda, di epoca altomedievale sulla base delle assenze documentarie fino al secolo XI fu Caraffa, che fece anche notare che il culto della Trinit\u00e0 si afferma in Europa occidentale (in particolare in Francia) non prima dell\u2019VIII-X secolo e che il santuario non \u00e8 citato n\u00e9 dai documenti di S. Scolastica n\u00e9 dal Regesto sublacense dell\u2019XI secolo (CARAFFA 1968, p. 221). L\u2019origine del santuario viene quindi da lui attribuita a s. Domenico di Sora, morto nel 1031 (BOESCH GAIANO 1986, pp. 187-204; CARAFFA 1978, pp. 31-37). Tale attribuzione si basa sulla menzione nei pressi del santuario della \u201cpetra imperatoris\u201d nei documenti del 1079 e del 1112, elemento presente anche nella vita del santo (ANALECTA BOLLANDIANA 1882, p. 292). Tuttavia, sulla base dei resoconti degli storici seicenteschi Spitilli e Jacobilli, Fornari ha convincentemente dimostrato che la menzione della Petra nella vita del santo non corrisponde a quella presso Vallepietra, testimoniata invece dal Regesto sublacense come il termine da cui partivano i possedimenti del monastero di Subiaco (SALVI 1953) e identificata come il segno di confine tra l\u2019impero dei normanni in Italia meridionale e lo stato pontificio (FORNARI 1986, pp. 15-159; SPITILLI 1604, pp. 19-20; JACOBILLI 1628, p. 31; PIERANTONI 2003, ff. 405-406). La fondazione del santuario non si pu\u00f2 quindi ascrivere a Domenico, del cui culto, del resto, non rimane traccia alcuna.\nCertamente, il luogo sembra avere un forte contatto con il mondo orientale, testimoniato dai toponimi vicini \u2013 tra cui il paese \u201cCappadocia\u201d, il monte \u201cSion\u201d \u2013 e da una chiesa dedicata a s. Basilio (MERCURI 1999, p. 18). L\u2019influsso orientale ha portato Bonaiuti a datarne la fondazione nel IV-V secolo, mentre Tucci propende per l\u2019epoca iconoclasta (BONAIUTI 1924, pp. 33-40; TUCCI 1941). Tale datazione di et\u00e0 tardoantica \u00e8 stata criticata da alcuni studiosi sulla base della loro idea che monaci basiliani provenienti dalla Sicilia non arrivarono in Calabria e Puglia prima del IX secolo e che il monastero basiliano di Grottaferrata fu fondato nel 1004. Gli stessi monaci basiliani nel 1163, in fuga dalla guerra, si rifugiarono al Sacro Speco e non a Vallepietra (MEZZANA 1943, pp. 44-45; CARAFFA 1968, pp. 221; SALVI 1953; PARENTI 2005, 219-220; ROCCHI 1998, 49-50). Riguardo queste obiezioni, tuttavia, va notato che le dimensioni ridottissime dell\u2019eremitaggio non avrebbero permesso di ospitare una grande quantit\u00e0 di monaci. In aggiunta, l\u2019origine basiliana del santuario sarebbe confermata dalla cosiddetta \u201cBolla della SS. Trinit\u00e0 di Vallepietra\u201d, trovata su una pergamena a fine Ottocento e poi andata distrutta, che possediamo in trascrizione (MEZZANA 1943, pp. 109-112; CARAFFA 1964, pp. 174-176). Inoltre, gli studi pi\u00f9 recenti sul fenomeno dell\u2019eremitismo nella valle sublacense sempre pi\u00f9 tendono a considerare come certa la presenza del monachesimo basiliano gi\u00e0 nei primi secoli della tarda antichit\u00e0 (BRANCIANI 2012), avvalorando l\u2019ipotesi di una datazione tardoantica del santuario. La stessa assenza di menzione della chiesa dai documenti sublacensi fa ragionevolmente supporre una sua origine non benedettina ma orientale (FORNARI 1986, pp. 155-159).\nSin dagli anni Cinquanta del Novecento diversi studiosi hanno ipotizzato che il santuario fosse un luogo di culto antichissimo risalente a epoca pagana \u2013 Orlandi ipotizza la presenza di un antico mitreo (ORLANDI 2002, p. 27) \u2013 o pi\u00f9 probabilmente preromana. Le stesse pratiche del culto tutt\u2019ora in atto hanno fatto ipotizzare prima a Brelich e poi a Tomei una originaria venerazione di una triade equa pre-romana, da identificarsi in Giove, Marte e forse Feronia (BRELICH 1953-1954; TOMEI 1983). Tale culto sarebbe legato al contesto agrario e ai culti misterici di Cibele, divinit\u00e0 femminile poi trasposta nella Cerere romana e nella s. Anna cristiana (BONADONNA RUSSO 1991, p. 124). Anche nelle stesse leggende di fondazione del santuario sopravvivverebbero echi di tale culto. Nonostante lo scetticismo di alcuni storici (CARAFFA 1968, p. 217-218), questa ipotesi continua ad attrarre l\u2019attenzione degli studiosi che vedono nei culti attuali \u201cparagoni e continuit\u00e0 sedimentatesi nei secoli, stratificazioni di credenze e di gesti\u201d (SIMEONI 2007, p. 28). Questi fanno pensare ad un culto antichissimo di tipo femminile, testimoniato dalla venerazione di Sant\u2019Anna e dalla stessa femminilizzazione della Trinit\u00e0 (la \u201cSantissima\u201d) presente anche nel culto attuale (SIMEONI, 2007, p. 28). Tale ipotesi \u00e8 supportata da diversi fattori che, con l\u2019avanzare degli studi, sembrano indicare Vallepietra come uno dei luoghi di culto pagani poi risemantizzati dal cristianesimo primitivo. In primo luogo, vi \u00e8 la collocazione geografica del santuario. Esso rientra nel contesto degli \u201cocres\u201d (fortificazioni d'altura ad uso religioso) preromani degli Equi, che probabilmente usarono la grotta a scopo rituale e ne venerarono le sorgenti (MARI 2007, p. 137). A conferma della successiva attivit\u00e0 cultuale svolta in situ gi\u00e0 in epoca romana vi \u00e8 poi il ritrovamento di una piccola favissa di forma circolare, nonch\u00e9 di diversi ex voto e monete databili dall\u2019et\u00e0 repubblicana a quella del tardo impero (MARI 2007, p. 137; FONTEANIVE 1926). Inoltre, l\u2019isolamento stesso del santuario, posto in luogo impervio e molto lontano dalle principali vie di comunicazione, ha reso possibile il mantenimento di forme di culto e riti antichissimi (BONADONNA RUSSO 1991, p. 123). Infine, non va sottovalutata  l\u2019intitolazione della grotta inferiore all\u2019Angelo, dedicazione che in tutto il territorio sublacense, tiburtino e sabino \u00e8 riscontrabile sin dai primissimo secoli del cristianesimo su siti spesso preesistenti e legati a culti preromani e/o romani, come dimostrato dalla dedicazione all\u2019angelo di molti dei monasteri fondati dallo stesso Benedetto all\u2019inizio del VI secolo (BRANCIANI 2012, p. 592) e ampiamente dimostrato da numerosissimi studi nell\u2019ultimo trentennio (CANELLA, LONGO 2022, pp. 5-16). Vista l\u2019antichit\u00e0 del santuario, che chi scrive ritiene di epoca gi\u00e0 pagana, la datazione proposta in questa scheda \u00e8 puramente indicativa della possibile epoca di risemantizzazione cristiana del luogo ed \u00e8 quindi putativa.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.936470874464959,
          41.92142862222664
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Santuario della Madonna della Mentorella",
        "id": 135,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il Santuario della Mentorella \u00e8 un importantissimo luogo di culto di probabili origini paleocristiane o tardoantiche, molto amato anche da Papa Giovanni Paolo II, attualmente composto da Chiesa, Monastero, Scala Santa, Grotta di San Benedetto, Cappellina del Miracolo e Cimitero. Questi vennero edificati, e poi restaurati, in epoche diverse. A seguito della costruzione originaria della chiesa, di epoca tardoantica o altomedievale, diversi rifacimenti e restauri si ebbero nel sec. XII, XVII, XX (NOVARA 1992). Il luogo conserva memoria del passaggio \u2013 probabilmente solo leggendario \u2013 di diverse figure quali s. Eustachio martire, Costantino imperatore, Papa Silvestro, s. Benedetto e Gregorio Magno. Molto si \u00e8 discusso sulle origini del nome \u201cMentorella\u201d, che trova spesso riscontro nelle fonti come \u201cVulturella\u201d, \u201cBulturella\u201d o altri toponimi simili. Lo storico e antiquario gesuita Athanasius Kircher che esegu\u00ec dei fondamentali lavori di restauro del santuario nel XVII secolo ne fa derivare il nome da Papa Silvestro (314-355) che ebbe sul posto una apparizione mariana che gli comand\u00f2 la costruzione del santuario con le parole \u201cfiat ubi vult illa\u201d (KIRCHER 1665). Gli storici contemporanei ritengono la leggenda infondata e attribuiscono il nome alternativamente al conte goto \u201cVult\u201d, di cui parla Gregorio Magno, che avrebbe costruito una villa sul posto, da cui il nome \u201cmons Vult villae\u201d (CASCIOLI 1901, p. 20); o all\u2019appellativo \u201cvultur\u201d, avvoltoio, animale che nidificava in abbondanza nella zona (ROSSI 1905; NOVARA 1992, p. 349). Il santuario \u00e8 primariamente legato alla memoria di s. Eustachio. Secondo le diverse passiones orientali e occidentali a lui riferite, sotto l\u2019imperatore Traiano, un ufficiale pagano di nome Placido, proprietario di latifondi della zona, si sarebbe convertito al cristianesimo dopo aver avuto una miracolosa visione di Cristo tra le corna di un cervo durante una battuta di caccia (FEDELI BERNARDINI 1991, p. 266). Preso il nome di Eustachio, venne poi martirizzato con moglie e figli. Le diverse passioni che narrano la vita del santo, tutte molto posteriori all\u2019epoca narrata, non permettono una sicura identificazione della Mentorella come luogo di conversione di Eustachio (CASCIOLI 1901, pp. 47-83). Tuttavia, il culto del santo in loco \u00e8 ampiamente attestato, sebbene la data della sua origine sia incerta. Facendo ampio uso di argumentum e silentio il Rossi la data tra l\u2019XI e il XII secolo (ROSSI 1905, p. 30), ma potrebbe ben essere anteriore. Ai tempi del restauro di Kircher era gi\u00e0 presente una cappella dedicata al santo, che egli fece restaurare e munire di una scala che vi accedesse (la scala Santa). Per quanto riguarda la presunta fondazione costantiniana della chiesa, nessuna prova conferma la notizia riportata da Kircher e gi\u00e0 rappresentata nel frontale d\u2019altare del tardo Trecento (LIPINSKY 1978), secondo cui l\u2019imperatore venne in pellegrinaggio sul luogo di conversione di Eustachio e vi fece erigere una chiesa consacrata da papa Simplicio (KIRCHER 1671, IV, c. VIII). La notizia era gi\u00e0 stata messa in dubbio dai bollandisti nel XVIII sec. (ACTA SANCTORUM, 20 sett.). In favore di una datazione antica della chiesa concorre invece la presenza in zona del culto di s. Michele Arcangelo, segno possibile di una risemantizzazione cristiana di un primitivo luogo di culto pagano (BRANCIANI 2012, p. 597; BELLI 1848, pp. 17-20). Un\u2019altra leggenda molto antica e di maggiore solidit\u00e0 rispetto a quella costantiniana riporta che s. Benedetto, prima di giungere a Subiaco, avesse soggiornato per due anni nella grotta sotto la rupe ove sarebbe avvenuta l\u2019apparizione a Eustachio (KIRCHER 1671, IV, c. VII; ERHARD 1719, II, 3). In mancanza di prove documentarie, la notizia non pu\u00f2 essere confermata con certezza. \u00c8 per\u00f2 molto probabile che il monastero ivi fondato sia opera dei monaci benedettini, forse in memoria di una permanenza locale del santo, tra il VI e l\u2019VIII secolo secondo Cascioli, dopo il X secondo Rossi (BRANCIANI 2012, p. 597; CASCIOLI 1901, p. 155; ROSSI 1905, p. 21). La prima menzione documentaria del santuario \u00e8 quella presente in un documento gregoriano del 594, riportato dal Muratori e dal Regesto Sublacense (REGESTO SUBLACENSE, doc. 216), in cui Gregorio fa dono all\u2019abate Onorato di Subiaco dei suoi possedimenti, tra cui anche il \u201cMontem Vultuillam de Sancta Maria\u201d (CASCIOLI 1901, p. 42). Il documento, tuttavia, \u00e8 generalmente ritenuto spurio (REGESTO SUBLACENSE, p. 9; EGIDI 1904, p. 187). Nel generale naufragio delle fonti documentarie nella valle dell\u2019Aniene tra il VII e, la fine del X secolo, la menzione successiva della chiesa risale al privilegio di Giovanni XII del 958 e di Benedetto VI del 973 (REGESTO SUBLACENSE, doc. 12, 14), dove \u00e8 nominata tra i possedimenti sublacensi. Passata tra le propriet\u00e0 dalla nobildonna Rosa, venne da questa donata ai benedettini di s. Andrea e Gregorio in Roma, che la tennero sino al XIV secolo (BRANCIANI 2012, p. 597; FEDELI BERNARDINI 1991, p. 266). Successivamente il santuario conobbe una fase di abbandono, fino al sopracitato restauro del Kircher del XVII secolo, per poi conoscere nuovi rifacimenti nel secolo XX (NOVARA 1992; REGHINI 1975). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.290787382895047,
          42.14998139248422
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Sant'Anatolia",
        "id": 108,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.836831472366754,
          42.010242157457014
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "San Polo dei Cavalieri",
        "id": 111,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.869942405147043,
          41.915972638140715
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "San Gregorio da Sassola",
        "id": 152,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.744561333990077,
          42.256766183937
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Salisano",
        "id": 145,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nell'alto medioevo l'abbazia di Farfa ebbe molti beni fondiari nel territorio dell'attuale comune di Salisano, confermati dall'imperatore Lotario I nell'840. Il castello di Salisano venne fondato probabilmente all'inizio dell'XI secolo per iniziativa della consorteria dei Baronisci, ma tra il 1052 e il 1062 l'abate di Farfa Berardo I ne acquis\u00ec tutte le quote di cosignoria castrale, inglobando cos\u00ec Salisano nella signoria farfense (TOUBERT 1973, p. 404). Il possesso del castello fu poi confermato all'abbazia dall'imperatore Enrico V (1118) e dai papi Urbano VI (1262) e Benedetto XlI (1339). Salisano rimase dunque sotto il controllo di Farfa per tutto il medioevo e l'et\u00e0 moderna, diventando comune autonomo nella prima met\u00e0 dell'Ottocento (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 437-438; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 380).\nNel territorio di Salisano sopravvivono oggi i resti di un'altra fortificazione, Roccabaldesca, edificata nel X secolo e inclusa anch'essa nel patrimonio dell'abbazia di Farfa, ma definitivamente abbandonata sul finire del Cinquecento (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 380).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.047822902816627,
          41.9539821103267
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Sacrario a ricordo dei caduti nella strage di Madonna della Pace, frazione di Agosta",
        "id": 137,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monumento commemorativo",
        "tipo_monumento": "luogo dedicato alla memoria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": null,
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.99429134358573,
          42.02592132918298
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Roviano",
        "id": 113,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.473352105568836,
          41.89833754563014
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Roma",
        "id": 86,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.92318361277762,
          42.27429775081674
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Rocca Sinibalda",
        "id": 31,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La fondazione di Rocca Sinibalda risale probabilmente al X secolo. Inizialmente sotto il controllo di Farfa, nel 986 la rocca - di cui le fonti non dicono il nome, ma che va identificata con ogni probabilit\u00e0 con Rocca Sinibalda - fu concessa in permuta a Teudino, figlio del defunto conte Berardo, dall'abate Giovanni I. Per trovare la prima attestazione del suo nome attuale bisogna attendere il 1084, quando la rocca torn\u00f2 di nuovo in possesso del monastero grazie alla donazione di Erbeo, conte di Rieti (TOUBERT 1973, pp. 401-402); gi\u00e0 nel 1118, tuttavia, la rocca era stata sottratta all'abbazia e pi\u00f9 tardi, tra XI e XIII secolo, fin\u00ec alla nobile famiglia sabina dei \"de Romania\", che ne mantennero il controllo fino alla met\u00e0 del XIV secolo, quando Rocca Sinibalda pass\u00f2 a una famiglia imparentata con loro, i Mareri (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 215). Nel 1527, in seguito all'intervento di papa Clemente VII, la signoria di Rocca Sinibalda fu trasferita al cardinale Alessandro Cesarini, che diede avvio a importanti lavori di ristrutturazione e ampliamento sia della rocca che del castello. Nel 1542, alla morte del cardinale, il feudo pass\u00f2 a Giuliano Cesarini, gonfaloniere del popolo romano, il quale, nel 1600, vendette Rocca Sinibalda e Belmonte ai fratelli Ciriaco e Asdrubale Mattei. Nel 1615, papa Paolo V eresse Rocca Sinibalda a marchesato, poi venduto nel 1676 al duca Ippolito Lante della Rovere, cui segu\u00ec, nel 1685, l'erezione di Rocca Sinibalda a ducato da parte di papa Innocenzo XI. Insieme a Belmonte, nel 1739 Rocca Sinibalda fu quindi venduta ai Muti Bussi, e da questi al milanese Antonio Menafoglio nel 1777. Alla morte di quest'ultimo, gli eredi vendettero Rocca Sinibalda al marchese Amanzio Lepri, che nel suo testamento la lasci\u00f2 a papa Pio VI e al nipote di questi, Luigi Braschi Onesti; nel 1780, alla morte del marchese, i suoi nipoti si opposero alla decisione testamentaria e, dopo una lunga causa, nel 1785 Rocca Sinibalda venne assegnata ai Braschi Onesti, per poi tornare nuovamente ai Lepri finch\u00e9, nel 1816, il marchese Alessandro Curti Lepri rinunci\u00f2 ai sui diritti su Belmonte (ivi, p. 216).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.965638872479815,
          42.33367532234345
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Roccaranieri",
        "id": 265,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": null,
        "note": "L\u2019unica notizia sulla presenza ebraica a Roccaranieri pervenutaci finora risale al 1543, quando il camerlengo papale concesse una tolleranza quinquennale per poter fenerare in loco a Moyse di Elia da Roccaranieri (SIMONSOHN 1988-90, vol. VI, doc. n. 2226).\n\nhttps://www7.tau.ac.il/omeka/italjuda/items/show/369",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.694005669044145,
          42.32095020493483
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Roccantica",
        "id": 103,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La fondazione del castello di Roccantica, databile tra X e XI secolo, fu probabilmente dovuta all'iniziativa dei conti di Sabina, che vi risiedettero temporaneamente nel corso della prima met\u00e0 dell'XI secolo. Nel 1060 esso fu quindi acquistato da papa Niccol\u00f2 II, che subito dopo lo concesse ad alcuni suoi abitanti affinch\u00e9 procedessero alla ricostruzione e al ripopolamento del castello (SILVESTRELLI 1940, II, p. 442). Da quel momento Roccantica rimase sempre fedele ai papi, e con l'inserimento della Sabina nello Stato pontificio ricopr\u00ec un ruolo politico di primo piano nella regione, divenendo sede del conte di Sabina o del suo vicario (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 372). Nel 1391 Roccantica fu concessa in vicariato a terza generazione a Martino Ghezzi, al quale succedette poi il condottiero Armilleo Vanelli de Bastoni da Ascoli, nel 1427 nominato governatore di Roccantica da papa Martino V (ivi). Al pi\u00f9 tardi dal 1454 la signoria su Roccantica pass\u00f2 agli Orsini, che mantennero il vicariato fino al 1477, quando il cardinale Latino Orsini rassegn\u00f2 il castello a papa Sisto IV; subito dopo, Roccantica fu concessa al figlio legittimato del cardinale, Giovanni Paolo Orsini. Nel 1817 Roccantica fu inserita, come comune, nel distretto e nel governatorato di Poggio Mirteto (ivi).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.067852041043665,
          42.02606091025058
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Rocca di Botte",
        "id": 115,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "L'Aquila"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.855265928511017,
          42.51697780299145
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Rivodutri",
        "id": 293,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Sebbene il territorio di Rivodutri abbia una storia insediativa pi\u00f9 antica, le prime notizie della presenza di un castello risalgono agli inizi del Duecento. Presto, tuttavia, Rivodutri fu annesso al contado reatino, partecipando alle lotte politiche che agitarono la regione nel corso del XIV secolo. Nel 1375, in particolare, il castello offr\u00ec rifugio e sostegno ai guelfi reatini, espulsi dalla citt\u00e0 in seguito all'insurrezione scoppiata contro il governo degli ufficiali pontifici. Oltre agli abitanti di Rivodutri, i fuoriusciti reatini ebbero anche il supporto dei castelli regnicoli vicini alla frontiera con lo Stato pontificio. Dopo alterne vicende, il conflitto volse a favore dei reatini, che assediarono Rivodutri costringendolo alla resa e mettendo a morte i capi dei rivoltosi; nel 1377, infine, le varie fazioni giunsero a un accordo per una pace duratura e il ritorno della citt\u00e0 sotto la giurisdizione pontificia. Un altro evento drammatico per Rivodutri si verific\u00f2 nel 1438, quando il castello fu occupato dalle truppe comandate dal cardinale Vitelleschi, come rappresaglia per aver dato ospitalit\u00e0 e rifugio ai ribelli Alfani. Per punire tale insubordinazione, il cardinale ingiunse al comune di Rieti di radere al suolo Rivodutri e disperderne gli abitanti, cosa che avvenne nel 1439; gi\u00e0 nel 1440, tuttavia, ripresero i lavori per la sua ricostruzione. Nel 1817, in seguito alla riordinazione della delegazione di Rieti, Rivodutri fu incluso nel distretto di Rieti e nel governatorato di Poggio Bustone (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 127-128).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.798165561117685,
          41.96146907760601
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Riofreddo",
        "id": 78,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.865632314229657,
          42.40228587515631
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Rieti",
        "id": 35,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.963241276921565,
          42.15791909717859
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Pozzaglia Sabina",
        "id": 147,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "A partire dal VI secolo, in seguito all'occupazione longobarda, il territorio dell'attuale comune di Pozzaglia Sabina divenne frontiera tra il ducato longobardo di Spoleto e il ducato bizantino di Roma. Qui, dal IX secolo, l'abbazia di Farfa acquis\u00ec gradualmente beni fondiari, principalmente aree disboscate e ridotte a coltura. Tra X e XI venne fondato il castello di Pozzaglia, attestato a partire dal 1026 quale possesso farfense. Sul finire del Duecento, per\u00f2, Pozzaglia divenne un possesso dei Colonna, dai quali fu probabilmente acquistata nel 1278; gi\u00e0 nel 1297, tuttavia, fu loro confiscata da papa Bonifacio VIII e presa dagli Orsini, per essere riconquistata dai Colonna gi\u00e0 nel 1303 alla morte del pontefice (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 481-482). Nel 1360 Pozzaglia sub\u00ec inoltre l'assalto e il saccheggio da parte dei romani, mentre agli inizi del Quattrocento i Colonna entrarono in conflitto con papa Bonifacio IX, che confisc\u00f2 i loro beni compresa Pozzaglia. Gi\u00e0 nel 1401, comunque, le due parti raggiunsero un accordo e i Colonna furono reintegrati nei loro possessi; poco dopo, essi permutarono Pozzaglia con Giacomo Orsini ricevendo in cambio Rocca di Cave (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 337). Rimasta agli Orsini per oltre un secolo e mezzo, nel 1573 Pozzaglia fu venduta a Carlo Muti, e nel 1632 ceduta ai Borghese, i quali vi rinunciarono nel 1816, restituendo il feudo alla Camera apostolica (ivi).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.526151638038584,
          42.30820469022768
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Poggio Sommavilla",
        "id": 319,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.84484501748824,
          42.25277111209843
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Poggio San Lorenzo",
        "id": 193,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La tradizione locale attribuisce l'origine del nome del paese, Poggio San Lorenzo, al passaggio di sant'Emidio, che nel IV secolo sarebbe giunto qui predicando e raccontando il martirio di s. Lorenzo. Colpiti dall'esempio del martire, e in segno di devozione nei suoi confronti, gli abitanti della zona decisero quindi di cambiare l'antico nome del paese - \"Vicus Nervae\", in onore dell'imperatore Nerva - in quello attuale. A prescindere dalla natura leggendaria di questa tradizione, il popolamento antico dell'area \u00e8 effettivamente documentato dai numerosi reperti di origine romana rinvenuti nel territorio comunale, come la struttura romana del II secolo d.C. su cui sorge lo stesso centro storico di Poggio San Lorenzo (LEGGIO, PATERA 2008, p. 180). Bisogna per\u00f2 arrivare al 1147 per trovare la pi\u00f9 antica menzione di un \"castellum Sancti Laurentii in Picta\", fondato - secondo le fonti farfensi - nel luogo di un precedente insediamento, il \"Pesclum Sancti Laurentii\", attestato dal 1001 sul versante opposto dell'antica via Salaria rispetto a Trebula Mutuesca (oggi Monteleone Sabino) e cos\u00ec chiamato dal vicino monastero di San Lorenzo in Picta. Dopo esser stato cos\u00ec fortificato, nel corso dei due secoli successivi l'abitato di San Lorenzo in Picta (poi Poggio San Lorenzo), di propriet\u00e0 dell'abbazia di Farfa, si accrebbe progressivamente a scapito del vicino \"castrum\" di Capofarfa o \"castellum Sancti Angeli\" (dalla chiesa omonima attorno alla quale l'insediamento fortificato si era sviluppato), attestato dal 1083/1084 e anch'esso appartenente al cenobio sabino, che and\u00f2 invece spopolandosi fino ad essere definitivamente abbandonato alla fine del medioevo (D'ANGELO 2023, p. 47; TOUBERT 1973, pp. 432-433). Data la posizione del nuovo insediamento, posto sul colle che dominava l'antico tracciato della Salaria, \u00e8 assai probabile che la fondazione di Poggio San Lorenzo fosse stata dettata da ragioni anzitutto strategiche, ovvero garantire a Farfa il controllo dei due versanti di quell'importante asse viario che dal Piceno conduceva a Roma. Fino al XIX secolo il castello, pur subendo l'egemonia di varie famiglie baronali romane, rimase sempre di propriet\u00e0 dell'abbazia di Farfa. Nel 1817, in ottemperanza al decreto del cardinal Consalvi di riorganizzazione dello Stato della Chiesa, Poggio San Lorenzo fu appodiato di Monteleone Sabino, con 450 abitanti, diventando pi\u00f9 tardi comune autonomo (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 320). Poggio San Lorenzo fa parte della \"Via di Francesco nel Lazio\" e ospita anche la Casa del pellegrino, dove si pu\u00f2 sostare lungo il cammino verso Roma.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.795623805058057,
          42.21582251111613
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Poggio Nativo",
        "id": 248,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nel territorio di Poggio Nativo sono stati ritrovati materiali risalenti all'Et\u00e0 del Bronzo, specificamente al bronzo medio, al bronzo antico e al neolitico, costituititi principalmente da frammenti ceramici di ciotole e scodelle ritrovati nelle gritte di Battifratta e Rocco di Prospero.\nLe origini vere e proprie del castello di Poggio Nativo si collocano negli anni intorno al Mille, la prima mezione del castello risale al 1055, dalla quale si evince che il fondatore era un certo Buonuomo, il cui figlie ed erede, \"Donaneus\", diede in seguito il nome all'insediamento fortificato (\"Podium Donadei\"). Donadeo era un vassallo dei conti di Sabina ed ebbe non pochi contrati con l'abbazia di Farfa per il controllo di alcuni beni fondiari contesi situati nelle pertinenze dei castelli di Fara e Poggio Moiano. Nel 1159 Rinaldo di Sinibaldo, prorpietario del castello di Poggio Nativo, lo don\u00f2 al pontefice Adriano IV, mentre nel Trecento il castello sub\u00ec una serie di complessi passaggi di propriet\u00e0 tra le monache di S. Paolo, Andreuccio da Palombara e l'abbazia di Farfa, finch\u00e9 agli inizi del XV secolo fu occupato da Paolo Savelli in virt\u00f9 di un cospiscuo credito con il papato. Tuttavia, nel 1460 Giacomo Savelli si schier\u00f2 contro il papato e appoggi\u00f2 gli Angioini nella lotta dinastica per il regno di Napoli contro Ferdinando d'Aragona. Antonio Piccolomini, al comando delle truppe pontificie, assedi\u00f2 quindi Poggio Nativo, che venne espugnato e saccheggiato.\nUna volta confiscato ai Savelli, Poggio Nativo venne venduto a mons. Giorgio Cesarini e ai fratelli della Valle per poi passare al capitolo di S. Pietro in Vaticano. Dopo questi passaggi, nel 1480 il castello torn\u00f2 ai Savelli, nella persona del cardinale Giovan Battista, che lo ottenne in vicariato da Sisto IV. \nNel 1625 Urbano VIII eresse la terra di Poggio Nativo a ducato, insieme a tutti i diritti di trasmissione ereditatia e nel 1633, per il declino della famiglia, il castello fu venduto a Marcantonio Borghese. I Borghese dunque ne divennero duchi, esercitandone i diritti fino all'abolizione della feudalit\u00e0 nel 1816, quando vi rinunciarono spontaneamente.\n\n\n\n",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.879267350350574,
          42.20271754937363
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Poggio Moiano",
        "id": 96,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nel medioevo, nell'area dell'odierno comune di Poggio Moiano sorgevano due insediamenti fortificati, il \"podium Moianum\" (da cui il toponimo moderno) e il \"castrum Moiani\", oggi scomparso. L'iniziativa della loro fondazione va probabilmente attribuita ai conti dei Marsi, uno dei quali, Teudino, nel 1083 don\u00f2 a Farfa la met\u00e0 di Poggio Moiano insieme alla met\u00e0 di altri castelli, tra cui Cerdomare e Scandriglia. L'anno seguente, l'imperatore Enrico IV conferm\u00f2 a Farfa il possesso di Poggio Moiano, di cui l'abbazia dovette in seguito acquisire anche l'altra met\u00e0, poich\u00e9 nel 1118 l'imperatore Enrico V conferm\u00f2 a Farfa il possesso dell'intero castello (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 410-411; TOUBERT 1973, p. 399; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 330). Il \"castrum Moiani\", invece, nel Duecento pass\u00f2 sotto il controllo dei \"de Romania\", che lo tennero per tutto il Trecento, quando il castello venne abbandonato in seguito alla dissoluzione della signoria territoriale della nobile famiglia sabina. Nel frattempo, nel 1406 Giovanni Battista Savelli ottenne il possesso di Poggio Moiano, da lui precedentemente usurpato; nel 1462 fu confiscato ai Savelli da papa Pio II e venduto con altri feudi a monsignor Giorgio Cesarini l'anno seguente, salvo essere riscattato dai Savelli nel 1468. Da allora, Poggio Moiano rimase in possesso della famiglia romana fino al 1501, quando venne confiscato da papa Alessandro VI e infeudato a Giulio Orsini. Gi\u00e0 nel 1503, tuttavia, il castello fu ripreso dai Savelli, che ne mantennero il controllo fino al 1633, quando il castello fu venduto a Marcantonio Borghese insieme a Poggio Nativo; nel 1816, infine, il principe Camillo Borghese rinunci\u00f2 ai suoi diritti feudali su Poggio Moiano, che nel 1817 fu posto sotto il governatorato di Rocca Sinibalda (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 330-331).\nNel territorio del comune di Poggio Mirteto, nell'odierna frazione di Cerdomare, nel medioevo sorgeva il castello di \"Cerretum malum\" (\"Cerreto cattivo\"), fondato probabilmente dai conti di Rieti tra X e XI secolo e donato poi a Farfa nel 1083/1084, restando in possesso dell'abbazia fino al 1516, quando fu concesso in locazione a Giovanni e Antonio Orsini (TOUBERT 1973, p. 382; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 331). La famiglia romana tenne quindi il castello fino al 1639, quando Cerdomare fu devoluto alla Camera apostolica e da questa, nel 1775, concesso in feudo ai marchesi Vincentini di Rieti (SILVESTRELLI 1940, II, p. 411).\t",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.688910668970692,
          42.26562340570797
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Poggio Mirteto",
        "id": 53,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Rispetto ad altri castelli sabini, la fondazione di Poggio Mirteto avvenne in epoca tarda, probabilmente tra il 1285 e il 1290 per iniziativa della famiglia romana degli Iaquinti, imparentati con gli Orsini e determinati a creare un solido dominio gravitante attorno al nuovo insediamento fortificato (LEGGIO 2016, pp. 33-35). Tra il 1339 e il 1345 il castello pass\u00f2 in possesso dell'abbazia di Farfa, diventato uno dei nodi fondamentali per il controllo della signoria farfense in Sabina e, nel Quattrocento, residenza abituale degli abati commendatari (ivi, p. 37). L'espansione di Poggio Mirteto ebbe un notevole incremento nel corso del Quattrocento ancor di pi\u00f9 tra XVI e XVII secolo, sotto il dominio dei Farnese. L'accresciuta importanza di Poggio Mirteto nel contesto sabino fu confermata, anche sul piano religioso, dalla decisione di creare la diocesi di Poggio Mirteto, eretta nel novembre del 1841, il cui territorio incorpor\u00f2 parte della preesistente diocesi di Sabina (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 436). Nel 1925 le diocesi di Sabina (con sede a Magliano) e Poggio Mirteto furono infine unite in un'unica circoscrizione, che dal 1986 prese il nome di Sede suburbicaria di Sabina-Poggio Mirteto.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.693629908189962,
          42.294585379191375
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Poggio Catino",
        "id": 98,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Se nell'ultimo quarto del X secolo l'area dell'odierno comune di Poggio Catino era ancora caratterizzata dalla presenza di un bosco, il \"gualdus Catini\", gi\u00e0 nel 1010 esso aveva ceduto il posto a un insediamento aperto cui segu\u00ec la costruzione di un \"castrum\", Catino, fondato probabilmente dalla consorteria di Giovanni Bove e attestato a partire dal 1030 (TOUBERT 1973, p. 381). Alla fine dell'XI secolo risale invece la fondazione del castello di Poggio Catino, voluta dall'abate di Farfa Berardo I (1047-1089) probabilmente per tentare di arrestare l'espansione del vicino castello di Catino (ivi, 1973, p. 382). Poggio Catino rest\u00f2 in possesso dell'abbazia fino alla fine del XIII secolo, quando fu venduto alla famiglia baronale romana dei s. Eustachio, gi\u00e0 proprietari di Catino, che ne mantennero il possesso fino alla fine del XV secolo, quando i due castelli furono acquistati dal ricco mercante genovese Meliaduce Cicala. Due anni dopo la morte di Cicala, il castello fu venduto a Paolo Orsini, e rimase un feudo della famiglia romana fino al 1588, quando fu venduto ai Savelli. Dopo alterne vicende, Catino e Poggio Catino - nel frattempo elevati a marchesato - furono acquistati dal comasco Settimio Olgiati nel 1614, restando in possesso della sua famiglia fino al 1816. Alcuni anni pi\u00f9 tardi, Poggio Catino divenne comune autonomo, con appodiato Catino (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 440-442; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 376-377).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.888653570739876,
          42.501989640936245
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Poggio Bustone",
        "id": 299,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Le prime notizie su Poggio Bustone compaiono nella documentazione farfense dell'inizio del XII secolo. In particolare, nel 1117 Berardo dei conti dei Marsi don\u00f2 all'abbazia di Farfa sia il \"castrum\" che il \"podium Bastonis\" (IL REGESTO DI FARFA, V, n\u00b0 1183, pp. 183-184). Da ci\u00f2 si deduce che, in origine, l'area era contraddistinta dalla presenza di due insediamenti fortificati, un \"castrum\" ed un \"podium\", dei quali solo il secondo \u00e8 sopravvissuto. Il possesso di Poggio Bustone da parte dell'abbazia di Farfa fu per\u00f2 breve dal momento che, con la conquista normanna (1143 circa), i due insediamenti furono inglobati nel regno di Sicilia e divisi tra due feudatari, Giovanni di Fortebraccio e Rainaldo da Barete. Anche il dominio normanno fu breve, terminando nell'ultimo terzo del XII secolo, e da allora Poggio Bustone fu compreso stabilmente nell'ambito del contado reatino, di cui divenne uno dei castelli pi\u00f9 importanti (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 131). Tra le vicende medievali di Poggio Bustone spicca soprattutto il passaggio di Francesco d'Assisi, che vi giunse nel 1208 fermandosi per sette mesi (dal settembre 1208 alla fine di marzo del 1209) in un romitorio su un monte poco distante dall'abitato, alle cui pendici sorse poi - tra il 1235 e il 1237 - il santuario di Poggio Bustone con il convento di S. Giacomo (Ivi). Con la Restaurazione e le riforme del 1817 Poggio Bustone entr\u00f2 a far parte della provincia di Sabina, delegazione e governo di Rieti, come sede di governo da cui dipendevano le comunit\u00e0 di Labro, Morro e Rivodutri con Apuleggia. Nella riorganizzazione territoriale del 1827 il comune divenne podesteria dipendente da Rieti, con Rivodutri e Apuleggia, ed in quello successivo del 1831 \u00e8 governo di secondo ordine sempre dipendente da Rieti. Dopo l'annessione al Regno d'Italia nel 1860, Poggio Bustone entr\u00f2 a far parte della provincia di Perugia fino al 1923, passando quindi alla provincia di Roma fino al 1927, anno in cui venne incluso nella neoistituita provincia di Rieti. Nell'aprile del 1944, durante l'occupazione tedesca, Poggio Bustone fu protagonista della lotta partigiana e teatro di una terribile rappresaglia nazi-fascista, che port\u00f2 all'incendio del paese e all'uccisione o alla deportazione di tutti gli uomini validi. Come riconoscimento del coraggio mostrato dalla popolazione in questa circostanza, Poggio Bustone venne insignito della Medaglia d'Argento al valore (Ivi).",
        "localita": "Poggio Bustone"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.155280850500674,
          42.24546613749601
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Pieve di s. Pietro in Canapinula",
        "id": 211,
        "caratteristica_di_dettaglio": "pieve",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La pieve di s. Pietro in Canapinula sorgeva poco fuori l'omonimo villaggio, frazione del comune di Fiamignano. L\u2019edificio sacro and\u00f2 completamente distrutto nel 1905, in occasione del terremoto della Marsica (STAFFA 1987, p. 62). La chiesa doveva avere origini molto antiche. Essa sorse, infatti, su un\u2019area interessata dalla presenza di un luogo di culto romano: area dalla quale provengono un\u2019iscrizione menzionante la costruzione di un acquedotto \u201cin fanum\u201d e diversi resti di fistule (CIL, IX, n. 4130; FILIPPI 1984, p. 177). Nel 1561, San Pietro in Canapinula era parrocchiale di Radicaro (STAFFA 1987, p. 62).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.924153360550434,
          42.27214716071305
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Pieve di S. Giustino a Rocca Sinibalda",
        "id": 33,
        "caratteristica_di_dettaglio": "pieve",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La \u201ccella Sancti Iustini\u201d sorgeva sul sito dell'attuale cimitero di Rocca Sinibalda, la cui cappella conserva l'antica intitolazione (STAFFA 1984, p. 242). La sua esistenza si data con sicurezza all'853, grazie a un documento conservato all'interno dell'abbazia di Farfa. In esso, si fa, infatti, riferimento alla \u201ccella\u201d ubicata nella \u201cMassa Nautona\u201d, la quale, insieme alle case coloniche, doveva fare parte delle strutture della \u201ccurtis\u201d (Liber Largitiorius, I, p. 82). \u00c8 probabile, tuttavia, che la \u201ccella Sancti Iustini\u201d fosse stata pi\u00f9 antica e fosse stata eretta dai monaci su precedenti strutture di epoca romana. Sono le indagini archeologiche a fornire, in tal senso, preziose informazioni. Nell\u2019ambito dei lavori effettuati in occasione della costruzione del cimitero sono stati, infatti, riportati alla luce un'iscrizione menzionante Alfenus, un edile quinquennale forse della citt\u00e0 di Trebula, nonch\u00e9 pure parecchio materiale fittile pertinente una necropoli (STAFFA 1983, p. 37). S. Giustino a lungo fu controllata dai monaci di Farfa, almeno sino al secondo decennio del XII secolo (Il Regesto di Farfa, V, p. 301). Nel 1153, essa venne menzionata nella bolla di Anastasio IV con il titolo di pieve, mentre, alla fine del Trecento, dipendevano da s. Giustino numerose \u201ccapillae\u201d, tra cui s. Agapito, s. Giovanni \u201cde Podio\u201d, s. Rufo, s. Pietro di Case Castello, s. Maria \u201cde Turricola\u201d, s. Marco, s. Ippolito, Santissima Trinit\u00e0 e, infine, s. Salvatore (Vis. Marini, f. 65).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.885634707465499,
          42.311112353254856
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Pieve di S. Elena a Belmonte in Sabina",
        "id": 22,
        "caratteristica_di_dettaglio": "pieve",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Elena sorge in contrada Lombricolo, a circa 800 m., in direzione sud-est, dall\u2019abitato di Belmonte in Sabina. Bench\u00e9 la sua prima attestazione documentale rimonti soltanto al 1153, \u00e8 presumibile che l\u2019edificio sacro sia ben pi\u00f9 antico (MICHELI 1987-1999, p. 265). Indagini archeologiche, condotte nell\u2019area su cui insiste la chiesa, hanno, infatti, rivelato che essa fu costruita al di sopra di un basamento pertinente a un edificio di epoca romana. \u00c8 verosimile che si fosse trattato di una struttura cultuale, al cui interno si svolgevano cerimonie di \u201clustratio\u201d. Reminiscenze di tali pratiche rituali sembrano potersi rilevare ancora nel particolare culto reso a s. Elena dalle donne prive di latte. Provenienti da tutta la Sabina, insieme agli altri fedeli, esse percorrono processionalmente un tracciato che si snoda sulle colline circostanti alla chiesa sino a giungere al sito di Frascano (STAFFA 1984, p. 239). Rimangono, per\u00f2, ancora da chiarire i possibili legami sussistiti tra la chiesa di s. Elena e il vicino \u00abcasale qui dicitur Lumbriculum\u00bb, individuato nei resti visibili presso l\u2019omonima contrada. Questo casale \u00e8 documentato soltanto a partire dall\u2019859, anno in cui Ildeprando, figlio di Formoso, residente a \u201cLumbriculum\u201d, don\u00f2 all\u2019abbazia di Farfa il casale di Toraniano (Liber Largitiorius, I, pp. 46 e 55). Per quanto riguarda la chiesa di s. Elena, nel 1398, essa \u00e8 attestata come matrice. Insieme alle sue cappelle di s. Nicola, s. Salvatore, s. Rufina, s. Angelo di Collina, s. Maria di Collina, s. Cristoforo, s. Leonardo e s. Claudio, essa doveva al vescovado di Rieti \u00abcoppas grani I, spelte II\u00bb (Vis. Marini, f. 65). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.067610555200844,
          42.295615009171286
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Petrella Salto ",
        "id": 84,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.147450831590845,
          42.20665076284763
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Pescorocchiano",
        "id": 212,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Situato nella media Valle del Salto sul sito, sembra, dell'antica Nersae, principale centro degli Equicoli, il castello di Pescorocchiano compare nelle fonti dalla prima met\u00e0 del XII secolo, sebbene le sue origini siano molto probabilmente pi\u00f9 antiche. Il toponimo, derivato da \"castrum Pescli\", indica la presenza di un castello (\"Pesclum\") situato sopra un ammasso roccioso alto e dirupato. Attorno al 1143, con lo stanziamento dei Normanni nell'area, il castello divenne feudo del conte Gentile Vetulo di Rieti, che vi aveva precedentemente stabilito la sua sede (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 281). Dopo i conti di Rieti, al tempo dell'imperatore Federico II (1215-1250) troviamo Pandolfo di Collalto come signore di Pescorocchiano, passando poi a nobili locali, forse in qualit\u00e0 di pegno dotale; nel 1279 il feudo era passato a Gentile da Pescorocchiano, la cui figlia Sibilla and\u00f2 quell'anno in sposa al provenzale Guglielmo di Stach, signore di Collefegato, giunto nel Cicolano al seguito di Carlo I d'Angi\u00f2 (Ivi, p. 282). Nel 1333 Giovanni di Pescorocchiano, con il consenso del re Roberto d'Angi\u00f2, vendette la met\u00e0 del \"castrum\" a Braccio Orsini, alla cui morte senza prole successe il nipote Orso, che poi entr\u00f2 in possesso dell'intero feudo. Dopo il 1360 la vedova di Orso, Isabella Savelli, si rispos\u00f2 con Antonio Camponeschi, membro di una delle pi\u00f9 potenti famiglie aquilane, il quale prese possesso del castello e vi difese i diritti della moglie contro le pretese di Giuntarello di Poppleto. Agli inizi del XV secolo il feudo, precedentemente confiscato dal re Ladislao d'Angi\u00f2-Durazzo a Giovanni Lelli Orsini, fu acquistato da Cola Mareri, la cui famiglia gi\u00e0 possedeva gran parte del Cicolano. A Cola, morto intorno al 1430, successe il figlio Ugolino che, sebbene avesse militato nel partito aragonese, nel 1433 riusc\u00ec ad ottenere regolare investitura dei feudi paterni dalla regina Giovanna II. Ugolino mor\u00ec intorno al 1440 designando suo erede il figlio Antonio al quale segu\u00ec il fratello Francesco III, duca del Corvaro. A partire dalla met\u00e0 del sec. XV Pescorocchiano non figura pi\u00f9 tra i possessi della famiglia Mareri; probabilmente, esso fu tra i feudi confiscati dal re Ferdinando I d'Aragona a Francesco III ed alla moglie Paola di Poppleto, per la loro partecipazione alla congiura dei baroni del 1459, e non pi\u00f9 recuperati (Ivi; LEGGIO, 2022, pp. 115-117). Nei primi decenni del Cinquecento Pescorocchiano pass\u00f2 ai Savelli del ramo di Albano, forse in ragione della loro fedelt\u00e0 al governo spagnolo di Napoli; agli inizi del secolo successivo esso figura in mano a Ludovico Savelli, figlio di Cristoforo, il quale, nel testamento redatto in Pescorocchiano nel 1504, design\u00f2 suo erede il fratello Antimo. Nel 1547 ritroviamo il feudo in possesso di Cristoforo Savelli, nipote di Antimo, al quale successero i figli Marcantonio, Ludovico, Cristoforo e Giulia, con i quali si estinse il ramo dei Savelli di Albano; le propriet\u00e0 passarono allora ai Savelli di Palombara, dinastia a sua volta estintasi nel 1712, con la morte di Giulio, figlio di Bernardino. Nel 1810 con la divisione della provincia del Secondo Abruzzo Ulteriore nei tre distretti di Aquila, Sulmona e Cittaducale, Pescorocchiano venne aggregato a quest'ultimo, circondario di Borgocollefegato, rimanendovi anche dopo la restaurazione del dominio borbonico. Con l'annessione al Regno d'Italia, nel 1860, il comune appartenne alla provincia dell'Aquila, circondario di Cittaducale, mandamento di Borgorose, fino al 1927, anno in cui tutto il circondario pass\u00f2 alla neoistituita provincia di Rieti. (GRAPPA, 1994; LUGINI, 2003).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.102887577878704,
          42.057567621882754
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Pereto",
        "id": 116,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "L'Aquila"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.909325921603113,
          42.094390840185554
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Percile",
        "id": 268,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.653446784363183,
          42.15537211501265
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Passo Corese",
        "id": 160,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Le frazioni di Corese Terra e Passo Corese, oggi parte del comune di Fara Sabina, nel medioevo costituirono un insediamento separato, che prendeva il nome dal vicino torrente Corese (dal latino \"Curensis\"), a sua volta cos\u00ec chiamato dal nome dell'antica citt\u00e0 sabina di \"Cures\", i cui resti sono tuttora visibili in localit\u00e0 Arci. Nelle fonti farfensi la prima menzione di un castello chiamato \"Currense\" risale al 1006, anno in cui il conte Ottaviano di Sabina don\u00f2 a Farfa un'area fabbricabile sita all'interno del suddetto castello, che risulta quindi essere di fondazione signorile (Il Regesto di Farfa, III, doc. 471, p. 180; TOUBERT 1973, p. 385). Tra il 1030 e il 1056 il castello fu acquisito interamente da Farfa, venendo per\u00f2 usurpato di l\u00ec a poco e recuperato dall'abbazia soltanto alla fine dell'XI secolo (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 483). Da allora il castello di Corese rimase in possesso dell'abbazia, venendo ricordato nei privilegi dei papi Innocenzo III (1198) e Urbano IV (1262) e dell'imperatore Enrico V (1118). Nel 1300 papa Bonifacio VIII lo concesse in feudo perpetuo a Francesco Orsini, figlio di Matteo \"de Monte\", e da quel momento il castello entr\u00f2 a far parte dei possessi della famiglia baronale romana, passando poi ai Barberini in et\u00e0 moderna. Nel 1817 il principe Maffeo Barberini Colonna di Sciarra rinunci\u00f2 ai suoi diritti feudali su Corese Terra, che in seguito divenne appodiato di Fara Sabina (ivi).\nAnnesso al castello di Corese era il porto sul torrente Corese, detto appunto Passo Corese, presso cui si svilupp\u00f2 un insediamento anch'esso di propriet\u00e0 dell'abbazia di Farfa fino al XII secolo, quando pass\u00f2 alla corporazione dei sandalari di Roma, pur mantenendo Farfa il libero uso del porto (SILVESTRELLI 1940, II, p. 414).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.765849251505415,
          42.06757702607453
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Palombara Sabina",
        "id": 178,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il toponimo \"Palumbaria\" appare gi\u00e0 in documenti farfensi della met\u00e0 del IX secolo, copiati e traascritti dal monaco Gregorio da Catino tra XI e XII secolo (Il Regesto di Farfa, V, doc. 1132, p. 134). Nell'XI secolo il feudo di Palombara, comprendente il castello omonimo, appare sotto il dominio dei conti Crescenzi-Ottaviani e non risulta soggetto all'abbazia di Farfa; nel 1198 il conte Odone prest\u00f2 giuramento di fedelt\u00e0 a papa Innocenzo III, sancendo la sottomissione di Palombara alla Sede apostolica (SILVESTRELLI 1940, II, p. 393). Nel corso del Duecento, in circostanze non chiare, il feudo di Palombara pass\u00f2 dai Crescenzi-Ottaviani ai Savelli, figurando nel testamento del cardinale Giacomo Savelli, redatto nel 1279 e poi da questi ratificato nel 1285 dopo la sua elezione al soglio pontificio con il nome di Onorio IV; la famiglia romana mantenne quindi la signoria su Palombara fino al XVI secolo (POMPILI 1990, pp. 68-120). Alla fine del XV secolo, i Savelli si allearono con i Colonna nella guerra contro gli Orsini, i quali ebbero per\u00f2 la meglio grazie anche al sostegno di papa Alessandro VI: di conseguenza, nel 1501 il pontefice confisc\u00f2 Palombara ai Savelli e la concesse a Giulio Orsini. Gi\u00e0 nel 1504, tuttavia, il nuovo pontefice Giulio II restitu\u00ec il feudo ai Savelli, ma nel XVII secolo il tracollo economico li costrinse a rinunciare al feudo, che ritorn\u00f2 alla Camera apostolica per poi essere venduta ai Borghese (SILVESTRELLI 1940, II, p. 395). Al breve perio\u00acdo di amministrazione francese (1809-1814) segu\u00ec la restaurazione pontificia nel 1816; nel 1870, con l'unit\u00e0 d'Italia, Palombara Sabina si costitu\u00ec in Comune e nel 1872 fu stabilito con regio decreto di aggiungere al nome di Palombara l'aggettivo Sabina.",
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.752415769752572,
          42.21250011722764
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Palazzo Ruffetti-Bufalieri a Toffia",
        "id": 335,
        "caratteristica_di_dettaglio": "seminario",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il palazzo fu costruito da Fabrizio Ruffetti nel 1596. I Ruffetti erano notai di Toffia. Marco Ruffetti, fratello minore di Fabrizio e vicario generale dell'abbazia di Farfa, don\u00f2 nel suo testamento il palazzo ed altre sue case di Toffia all'abbazia stessa nel 1632. Nel suo testamento del 9 dicembre 1632 disponeva: \u00abnelle mie case e abitazione in Toffia si debba fare un monastero di monache di S. Benedetto [...] ovvero un seminario per l'educazione de Giovani dela Badie di Farfa e S. Salvatore Maggiore, come meglio parer\u00e0 all'Em.o Card. Francesco Barberini [abate commendatario] (FURIETTO 1749, pp. 7-9). Nel 1629 papa Urbano VIII aveva soppresso l'abbazia di S. Salvatore Maggiore unendola a quella di Farfa. Il progetto di costituzione del seminario prese avvio nel 1636 e il 6 giugno 1637 Urbano VIII approv\u00f2 con una bolla l'istituzione del seminario a Toffia e l'inclusione di una scuola gi\u00e0 presente nell'abbazia (SCHUSTER 1921, p. 377). \nIl palazzo contiene una cappella, costruita per le esigenze del seminario, dedicata a S. Filippo Neri. Carlo Barberini, nuovo abbate commendatario conferm\u00f2 il seminario di Toffia nel sinodo abbaziale farfense del 1685.\nNel 1746 divenne abate commendatario Federico Marcello Lante della Rovere, che trasfer\u00ec il seminario da Toffia al monastero di S. Salvatore Maggiore. Egli \u00abha saputo trovar modo di stabilire ivi un fiorentissimo seminario di circa cento giovani\u00bb (CECCONI 1766, pp. 43-44.). Nel 1749 la congregazione del Concilio si pronunci\u00f2 a favore del trasferimento sia del seminario, sia delle rendite destinate al mantenimento dello stesso (FURIETTO 1749, pp. 7-9, 60).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.798226052754416,
          41.96512196186478
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Palazzo del Seminario di Tivoli",
        "id": 336,
        "caratteristica_di_dettaglio": "seminario",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Dal 1634 al 1652 fu vescovo di Tivoli il cardinale Giulio Roma. Il cardinale percepiva l'attivit\u00e0 edilizia come un attributo fondante dell'istituto vescovile assieme al pontenziamento dell'assistenza ai poveri. Oltre a far ricostruire la cattedrale di S. Lorenzo, a Tivoli il cardinale fece demolire la collegiata di S. Paolo per costruire l'edificio del seminario nel 1635. Nonostante l'ostilit\u00e0 degli Agostiani che gestivano il convento annesso e l'opposizione della popolazione dovuta sia alle dimensioni dell'edificio \u2013 perch\u00e9 privava le case attorno della luce, sia della chiusura al pubblico della fonte Rivellese, che divent\u00f2 uso esclusivo del seminario (BARUZZI 2000, p. 164). L'edificio fu completato nel 1647, e la fabbrica fu seguita da Joseph-Marie Suar\u00e8s (1599-1677), bibliotecario del cardinale Francesco Barberini e vescovo di Vaison. Fu cameriere segreto di Urbano VIII e il cardinale F. Barberini gli commission\u00f2 l'opera \"Praeneste Antiquae\", pubblicata nel 1655 (PISTOLESI 2020, p. 183).\nL'aspetto odierno del seminario \u00e8 frutto di numerosi lavori di rifacimento nel corso dei secoli, in particolare nel 1866 e nel 1931. Secondo una descrizione settecentesca (CROCCHIANTE 1726, pp. 78-79), il piano seminterrato ospitava le dispense, le officine e la cucina, mentre il piano nobile aveva due sale per il canto e il refettorio. Vi era un mezzano per gli alloggi dei servitori, mentre l'ultimo piano era abitato dai chierici, dal rettore, dal prefetto, infine c'era una cappella dedicata a S. Filippo Neri. Secondo Crocchiante: \u00absi celebra ogni anno dai seminaristi la festa di detto Santo con apparato di tutta la cappella, e corridore, con musica e panegirico, il giorno su le ventidue ore\u00bb (CROCCHIANTE 1726, p. 78). Il cardinale Roma decise che il seminario avrebbe avuto non pi\u00f9 di sedici allievi. \nNel corso del Settecento emersero anche giudizi negativi sull'operato del cardinale, a causa dell'abbatimento della chiesa di S. Paolo e della distruzione del patrimonio artistico e storico della chiesa per far posto all'imponente palazzo del seminario (PISTOLESI 2020, pp. 189-192).\nIl nuovo seminario influenz\u00f2 anche le celebrazioni religiose della cittadina. Nel 1755 il rettore Giustini fece incoronare l'immagine della Madonna di Quintiliolo (Santuario Beata Vergine delle Grazie Madonna di Quintiliolo a nord est di Tivoli - CROCCHIANTE 1726, pp. 219-222), con una cerimonia che si tenne il 10 giugno 1755 in cui partecip\u00f2 il seminario al completo.\nEssi parteciparono anche alla processione da Quintiliolo alla cattedrale, un rito che continua tuttora (BARUZZI 2000, pp. 165-166). \n\n\n\n\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.481024790979973,
          42.361309014292374
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Palazzo del Seminario di Magliano Sabina",
        "id": 345,
        "caratteristica_di_dettaglio": "seminario",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel 1592 il cardinale Gabriele Paleotti, vescovo di Sabina, decret\u00f2 la costituzione di un seminario per istruire nuovi sacerdoti per la diocesi, secondo quanto deciso nel Concilio di Trento. Il palazzo dei Priori fu donato dalla comunit\u00e0 di Magliano e divenne la sede del seminario. La comunit\u00e0 forniva anche annualmente 15 rubbi di grano (1 rubbio: 280/294 litri) e 40 barili di vino, ad uso del seminario. Queste forniture furono poi trasformate in un versamento monetario di 100 scudi annui. Nel 1613 fu diminuita a 50 scudi, a causa di periodo di crisi della cittadina (SPERANDIO 1794, p. 312). Nel 1703 le provvisioni per il seminario erano di 500 scudi annui.. Il seminario fu aperto il 29 aprile 1593 con dodici alunni. Tra il 1618 e il 1621 i padri scolopi fondarono o presero in carico scuole nel Lazio pontificio, tra cui il seminario di Magliano. Il fondatore degli scolopi, s. Giuseppe Calasanzio fu rettore del seminario, grazie all'appoggio del vescovo di Sabina, Benedetto Giustianiani (vescovo dal 1615 al 1620) tra il 1620 e il 1621 (PICANYOL 1950, pp. 104-105). Niccol\u00f2 Bartolomeo Piazza fu visitatore della diocesi di Sabina per tre volte: per il cardinale Niccol\u00f2 Albergati Ludovisi nel 1677-1678 e per la Congregazione dei Riti nel 1695, e per il cardinale Giannicol\u00f2 Conti. Egli not\u00f2 la necessit\u00e0 di un restauro e di rafforzare la disciplina interna (PIAZZA 1703, pp. 133-134). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.996698585341619,
          42.188982264705686
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Paganico Sabino",
        "id": 94,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Paganico, uno dei paesi pi\u00f9 antichi della Valle del Turano, \u00e8 documentato nelle fonti farfensi gi\u00e0 nell'852, quando compare il villaggio rurale di \"Paganica\" (IL REGESTO DI FARFA, II, n\u00b0 289, p. 244), mentre nell'873 e nell'876 vengono nominati un casale \"de Paganeco\" e una \"villa quae vocatur Paganecum\" (Ivi, n\u00b0 311, 317, pp. 14, 19). Questi ultimi termini, in particolare, fanno supporre l'esistenza di agglomerati rurali non accentrati all'interno di un \"castrum\". Nell'area, l'abbazia di Farfa ebbe il possesso di diversi beni fondiari, che per\u00f2 rapidamente alienati e sottratti tra XI e XII secolo. Nel basso medioevo il villaggio di Paganico si accrebbe gradualmente, gravitando attorno alla chiesa rurale di S. Giovanni con le sue dipendenze. In assenza di notizie precise, resta incerto il periodo in cui ebbe luogo l'incastellamento di Paganico, che nel pieno medioevo risulta comunque incluso nella baronia di Collalto, rimanendovi di fatto fino al 1817, quando il principe don Francesco Barberini rinunci\u00f2 ai suoi diritti feudali sull'abitato (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 237).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.93971144688902,
          42.13060854353708
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Orvinio",
        "id": 93,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Rispetto ad altri castelli sabini, la fondazione del \"castrum\" di Canemorto (l'attuale Orvinio) \u00e8 probabilmente abbastanza tarda ed appartiene all'ultima fase dell'incastellamento. Nella documentazione farfense, il toponimo appare a partire dal 1075, mentre il castello fu fondato probabilmente nel XII secolo dagli ultimi discendenti dei conti dei Marsi nei pressi dell'abbazia benedettina di S. Maria del Piano. Il dominio del castello pass\u00f2 poi ai signori di Canemorto, famiglia forse originata dalla frammentazione del lignaggio comitale borgognone dei conti dei Marsi e di Rieti. Esponenti minori della nobilt\u00e0 rurale sabina, i Canemorto mantennero il possesso dell'insediamento fortificato fino alla fine del medioevo, quando al loro posto subentrarono dapprima gli Orsini, che riunirono Orvinio ed i castelli colonnesi di Pozzaglia, Pietraforte, Montorio in Valle e Petescia, oggi Turania, in un unico feudo, successivamente ri\u00acframmentatosi (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 342-343). Agli Orsini seguirono poi gli Estoutville, i Muti e, dal 1632 in poi, i Borghese; la residua influenza di Farfa sul territorio fu del tutto abolita da Sisto V che, nel 1689, tolse all'abbazia ogni giurisdizione su Canemorto. Nel 1817, con il definitivo riordinamento dell'assetto territoriale della delegazione di Rieti, Orvinio entr\u00f2 a far parte del distretto di Poggio Mirteto e divenne sede di governatorato, la cui giurisdizione si estendeva su Petescia - oggi Turania -, Pozzaglia, con gli appodiati Montorio in Valle e Pietraforte, e Scandriglia (Ivi, p. 343). Nel 1841 il comune pass\u00f2 dalla diocesi di Sabina a quella di Tivoli. Dopo l'annessione al Regno d'Italia, avvenuta nel 1860, Canemorto fu compreso nella provincia di Perugia alla quale rimase fino al 1923, anno in cui pass\u00f2 alla provincia di Roma, fino alla successiva annessione alla neo-istituita provincia di Rieti nel 1927. Nel 1863, con un regio decreto, la denominazione originaria di Canemortoo venne modificata nell'attuale Orvinio, che si rif\u00e0 all'antica citt\u00e0 aborigena di \"Orvinium\" (Ivi, pp. 342-343).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.646299379076595,
          41.970607636201066
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Oratorio rupestre di Marco Simone Vecchio (Chiesa/Mitreo di s. Nicola).",
        "id": 181,
        "caratteristica_di_dettaglio": "struttura sacra cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Sito in localit\u00e0 Marco Simone Vecchio, vicino al Parco Archeologico dell\u2019Inviolata, questa piccola chiesa rupestre, scoperta nel 1972, ha attirato l\u2019attenzione di molti studiosi che hanno proposto diverse teorie sull\u2019epoca della sua costruzione, sulla sua dedicazione e sul suo uso. La cavit\u00e0 \u00e8 composta di un ambiente quadrangolare scavato nel tufo e intonacato di circa 6x10 m, a cui in et\u00e0 moderna sono stati aggiunti degli ambienti. Il soffitto, affrescato a volta celeste in discreto stato di conservazione, era sorretto da pilastri e colonne di spoglio (oggi perdute). Gran parte delle pitture sono state danneggiate dopo la scoperta. Due bei tondi databili al XIII secolo con raffigurati un Cristo benedicente e un agnello sono stati rubati e poi ritrovati (MAESTRI 1991; QUILICI, QUILICI GIGLI 1993). All\u2019estremit\u00e0 della navata centrale \u00e8 dipinta una croce greca fra due clipei e palme, avente i bracci desinenti in figure di oranti (MARI 2016, p. 90), databile all\u2019XI secolo (QUILICI, QUILICI GIGLI 1993). La dedicazione a s. Nicola deriva dai resti di due pitture sul lato destro della chiesa, dove presenti tre figure di santi, due dei quali con dipinti accanto i nomi \u201cNicolaus\u201d e \u201cSebastianus\u201d. Tracce di pitture pi\u00f9 antiche, risalenti all\u2019VIII secolo, sono state notate sotto quelle attuali. Questa datazione costituisce in terminus ante quem per la chiesa stessa (QUILICI, QUILICI GIGLI 1993). Appena sopra la collina su cui si aprono le catacombe sorgono le rovine Castello di s. Onesto, luogo intorno al quale si svilupp\u00f2 il \u201cCastrum Sancti Honesti\u201d, di cui abbiamo notizia dal 1257. Tuttavia, gi\u00e0 nel 1124 una bolla papale cita la \u201cecclesia Sancti Nicolai\u201d, da identificarsi proprio con il nostro oratorio (COSTE 1999, pp. 40-55 e pp. 77-79). La bolla certifica dunque l\u2019esistenza di una comunit\u00e0 rurale che si svolgeva proprio intorno alla nostra chiesa e che venne a sovrapporsi a una comunit\u00e0 arcaica-protostorica presente in loco. Tale comunit\u00e0 viene identificata da Quilici con la citt\u00e0 latina di Ficulea (QUILICI, QUILICI GIGLI 1993) ma altri studiosi, tra cui Mari, non condividono questa identificazione (MARI 2016, p. 92). Il pi\u00f9 importante dibattito storiografico intorno a questo sito riguarda la sua possibile identificazione con un antico mitreo (edificio di culto dedicato al dio Mitra), databile quindi tra il II e il III secolo. A suggerire l\u2019identificazione del luogo con un mitreo, poi cristianizzato in et\u00e0 paleocristiana, vi sono diversi elementi, tra cui la presenza di podi laterali, la pittura del soffitto a stelle rosse su sfondo bianco, il pozzo di luce in corrispondenza dell\u2019altare, il foro sul pavimento che poteva ben ospitare una statua di una tauromachia. Tutti questi elementi sono comuni a quasi tutti i mitrei, spingendo molti studiosi a tale identificazione (GALEAZZI, DOBOSZ, CALOI 2012; ROMEO 2004, p. 40; MOSCETTI 2003, p. 46; VICARIO 1976, p. 10). Molto scettico su questa identificazione \u00e8 Mari, che sostiene che i podi laterali servivano da sostegni per le botti e non ritiene vi sia alcuna prova di una fase paleocristiana della chiesa (MARI 2016, p. 92). Nel 2020 \u00e8 stato annunciato che l\u2019area sar\u00e0 oggetto di un intervento di risanamento e consolidamento grazie ad un accordo tra il Parco Naturale Regionale dei Monti Lucretili e la Soprintendenza archeologia, belle arti e paesaggio per l\u2019Area metropolitana di Roma, la Provincia di Viterbo e l\u2019Etruria meridionale.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.797132988987045,
          41.965184843888494
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Oratorio di s. Alessandro",
        "id": 182,
        "caratteristica_di_dettaglio": "oratorio",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Una chiesa o oratorio dedicato a s. Alessandro \u00e8 stato attivo nella zona dell\u2019attuale cattedrale di Tivoli sin alla tarda antichit\u00e0. Essa era parte di una serie di chiese e fondazioni monastiche che circondavano il duomo in epoca tardomedievale (FERRUTI 2008, p. 140). Il culto di s. Alessandro penetr\u00f2 nell\u2019area tiburtina dalla vicina diocesi Nomentana, dove, al settimo miglio dell\u2019omonima via, sorgeva una catacomba ove fu sepolto il martire, ucciso durante la persecuzione di Diocleziano. Su di essa venne poi fondata una chiesa all\u2019inizio del V secolo (TESTINI 1980, pp. 249-250). La sua figura fu poi confusa da una leggenda del V-VI secolo, epoca della probabile costruzione della omonima chiesa a Tivoli, con quella di Papa Alessandro (105-115 c.a). Il pontefice venne quindi venerato nella chiesa di Tivoli, come testimoniato da un altare ligneo di epoca romanica (PACIFICI 1925- 26, p. 326). La prima menzione della chiesa \u00e8 di tipo epigrafico e si riferisce alla \u201cLapide di Leta\u201d, databile con precisione al 613, che riporta la sua sepoltura \u201cin oratoriu S. Alexandri\u201d (CORPUS INSCRIPTIONUM LATINARUM XIV, 3898). La lapide certifica il costume peculiare di Tivoli di seppellire i morti all\u2019interno della citt\u00e0 anche prima dell\u2019et\u00e0 di Liutprando (712- 744), quando cess\u00f2 definitivamente il divieto di seppellire all\u2019interno delle aree urbane, previsto dal diritto romano (FERRUTI 2017, p. 146). \u00c8 verosimile quindi ritenere che l\u2019oratorio fosse attivo e che ospitasse sepolture gi\u00e0 nel VI secolo. La prima menzione documentaria in cui \u00e8 citato un \u201coripo cum \u00e6cclesia sancti alexandri\u201d risale al privilegio del 978 in cui Benedetto VII conferma alla Chiesa di Tivoli il possesso di tutti i suoi beni (REGESTO TIBURTINO, p. 32; BELLI BARSALI 1979, p. 136). La chiesa venne quindi riedificata in stile romanico nel XII secolo nel contesto del rinnovamento urbanistico e cultuale che interess\u00f2 tutta la citt\u00e0 di Tivoli. La localizzazione della chiesa \u00e8 oggetto di dibattito. In passato, gli studiosi la identificavano con la facciata della chiesa romanica visibile proprio alle spalle del Duomo in via di Tempio d\u2019Ercole (BELLI BARSALI, 1979, p. 136-138). Questa identificazione, tuttavia, \u00e8 stata convincentemente messa in discussione da Ferrruti che, sulla scorta delle indicazioni topografiche sulla chiesa stessa fornite dal Crocchiante (CROCCHIANTE 1726, pp. 242-243) e dagli atti della Visita pastorale del cardinal Domenico Tosco del 1595 (PACIFICI 1925- 26, p. 326), lo identifica \u201ccon l\u2019edificio che racchiude il \u2018ponderarium\u2019, la cui porta d\u2019ingresso si apre su via del Duomo, mentre il suo lato destro \u00e8 costeggiato dall\u2019attuale via Canonica\u201d (FERRUTI 2017, p. 150). Tale identificazione sarebbe confermata dalla presenza di due finestrelle arcuate sorprendentemente simili a quelle di altre chiese romaniche tiburtine, come s. Pietro, s. Silvestro, s. Michele e s. Maria Maggiore. I resti della chiesa romanica alle spalle del duomo sono quindi identificati da Ferruti come il retro (e non la facciata) della chiesa di s. Maria in Oliveto, che il Crocchiante pone proprio alle spalle del Duomo (FERRUTI 2017, pp. 149-150; CROCCHIANTE 1726, p. 243).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.01612828491767,
          42.30467997748025
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Offeio",
        "id": 264,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nel 1549 fu rilasciata a Mos\u00e8  di Elia di Cittaducale e ai suoi familiari e associati, la concessione triennale di prestare denaro a interesse in Offeio, nei termini pattuiti e sottoscritti  (condotta) con gli abitanti del luogo (SIMONSOHN 1988-90, vol. VI, doc. n. 2884).\n\nhttps://www7.tau.ac.il/omeka/italjuda/items/show/1177",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.069348239645848,
          42.15599641248468
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Nespolo",
        "id": 97,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Le prime notizie di Nespolo risalgono al 1024 quando Ugo I, abate di Farfa, loc\u00f2 a terza generazione a Crescenzio, figlio di Rattone, i beni posseduti dal monastero nel luogo detto \"Acqua di Nespolo\". Centro degli interessi farfensi nell'area fu la chiesa di S. Sebastiano a Nespolo, della quale l'abbazia mantenne il posses\u00acso almeno fino al 1252. Difficile individuare il momento nel quale l'insediamento sparso fu accentrato in un \"castrum\" fortificato, ma \u00e8 probabile che la riorganizzazione del popolamento sia da attribuire ai signori di Collalto al momento della piena affermazione della loro egemo\u00acnia nell'area, tra XII e XIII secolo. Le vicende di Nespolo si intrecciarono strettamente con quelle della baronia di Collalto, di fondazione imperiale, istituita nel XIII secolo. Appartenuta ai Marsi fino ai primi del XVI secolo, la baronia fu poi ceduta ai Savelli, cessione che comport\u00f2 il passaggio dall'area di influenza politico-amministrativa del Regno di Napoli a quella pontificia. A partire dal 1698 ne divenne signore Urbano Barberini e alla sua famiglia appartenne fino ad epoca francese. Con l'istituzione della Prima Repubblica Romana la baronia venne smembrata in tre distinti comuni con amministrazione autonoma: Collalto, Nespolo e Collegiove; Nespolo fu ascritto dapprima al dipartimento del Clitunno, cantone di Castelvecchio, per passare poi al dipartimento di Roma, circondario di Rieti, cantone Canemorto (Orvinio).\nCon la Restaurazione e la riforma del 1817 Nespolo torn\u00f2 alla ricostituita baronia di Collalto, rientrando nella provincia di Sabina, delegazione di Rieti, governo distrettuale di Rieti. Nel dicembre 1817, in seguito alla rinuncia del principe Francesco Barberini ai diritti feudali divenne comunit\u00e0 appodiata a Collalto; nel riparto territoriale del 1831 risulta comune autonomo dipendente dal governo di Canemorto, ma successivamente dovette essere nuovamente appodiato a Collalto. Dopo l'annessione al Regno d'Italia, avvenuta nel 1860, Nespolo ottenne definitivamente la propria autonomia all'interno della provincia di Perugia, dal 1923 pass\u00f2 poi alla provincia di Roma sino al 1927, anno in cui fu annesso alla neo-istituita provincia di Rieti (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 251-252).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.772575944889837,
          42.11715893989867
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Moricone",
        "id": 164,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.891154288458523,
          42.01374636485022
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monumento ai martiri delle Pratarelle (Vicovaro)",
        "id": 344,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monumento commemorativo",
        "tipo_monumento": "luogo dedicato alla memoria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La strage delle Pratarelle \u00e8 per numero di vittime civili la pi\u00f9 grave avvenuta durante l\u2019occupazione nazifascista nella provincia di Roma. Essa si inquadra nel contesto della \u00abritirata aggressiva\u00bb delle truppe tedesche dalla linea Gustav, incalzate dall\u2019avanzata alleata iniziata con l\u2019offensiva Diadem (12 maggio 1944). I tedeschi presidiavano Vicovaro dai primi giorni dell\u2019ottobre 1943 e si erano pi\u00f9 volte abbandonati ad atti di violenze e saccheggio ai danni della popolazione locale. Le difficolt\u00e0 militari accentuarono la ferocia nazista. La strage del 7 giugno 1944 \u00e8 classificabile tra le tante avvenute durante l\u2019occupazione tedesca in Italia senza un\u2019apparente motivazione. Priva di fondamento appare l\u2019annotazione contenuta in un rapporto della legione carabinieri del Lazio del 1945 che la riconduce a \u00abrappresaglia, in seguito all\u2019uccisione di cinque soldati germanici\u00bb, per altro smentita dal rapporto dei carabinieri della stazione di Vicovaro del 17 maggio 1945 (\u00abI Vicovaresi durante la dominazione nazi-fascista non commisero atti o violenze contro i tedeschi\u00bb). A Vicovaro non mancavano gli antifascisti, taluni politicizzati e di lungo corso, altri qualificabili come portatori di un dissenso generico, ma estranei all\u2019impegno politico. A ogni modo, tale presenza innesc\u00f2 alterchi e conflitti tra la popolazione civile, sfociati in atti di delazione da parte dei fascisti locali nei confronti di alcuni antifascisti, provocandone la cattura, la detenzione e la tortura nelle prigioni naziste, un calvario iniziato con gli arresti del 7 novembre 1943. Nelle memorie dei familiari delle vittime, pertanto, i fascisti sono spesso ritenuti i veri responsabili della strage. La ricerca storiografica sui crimini di guerra commessi dai nazifascisti nell'Italia occupata, tuttavia, ha posto l\u2019accento su elementi di contesto di carattere generale che invitano a ragionare pi\u00f9 cautamente nel momento in cui si analizzano i singoli casi locali. Nei massacri attuati nelle zone attraversate dalla ritirata tedesca, infatti, le esigenze di controllo del territorio, risoltesi spesso nella politica della terra bruciata a prescindere dal grado di pericolosit\u00e0 che poteva assumere l\u2019attivit\u00e0 partigiana, si intrecciarono allo spirito di vendetta nei confronti degli italiani, disprezzati in quanto traditori e perch\u00e9 dimostratisi poco collaborativi nei confronti dell\u2019occupante. Questi elementi costituiscono lo sfondo comune di molte stragi immotivate di civili, compresa quella consumatasi alle Pratarelle di Vicovaro. \n\nIl 7 giugno 1944, sul far della sera, un reparto di guastatori tedeschi proveniente da Castel Madama raggiunse Vicovaro e, divisosi in gruppi di poche unit\u00e0, semin\u00f2 morte e terrore, prima in localit\u00e0 Valara, con l\u2019uccisione delle prime sei persone capitate a tiro, poi in localit\u00e0 Pratarelle, dove i vicovaresi si erano rifugiati per non subire le razzie degli occupanti, trovando riparo in capanne improvvisate o in cavit\u00e0 naturali. I tedeschi incendiarono le capanne e le persone che ne uscirono, quasi tutte donne e bambini, furono uccise a colpi di mitra e con bombe a mano, infine seviziate a colpi di pugnale (come precisa il rapporto dei carabinieri di Vicovaro del 17 maggio 1945). La strage prosegu\u00ec con la scoperta della grotta in cui, insieme ad altre donne e bambini, si erano nascosti quattro uomini, Gino Ventura, Armando Duvalli e il figlio Nando (tra gli arrestati nella retata del 7 novembre 1943), il carabiniere Luigi Cubello. Gli ostaggi, cui si aggiunse l\u2019anziano Giuseppe Carboni catturato poco prima, furono allineati di fronte a un burrone e abbattuti a raffiche di mitra. Si salv\u00f2 il Ventura che, ferito, si gett\u00f2 nel burrone e riusc\u00ec miracolosamente a scampare alla morte, nonostante le pallottole che gli furono scaricate addosso, l\u2019ultima delle quali da un tedesco che, sceso dappresso, credette di assestargli il colpo di grazia, ferendolo tuttavia solo di striscio. Ventura rimase l\u00ec fino al mattino seguente, quando fu ritrovato, insieme ai corpi delle altre vittime, da Rosalia Riccetelli, moglie di Armando Duvalli, e successivamente trasportato all\u2019ospedale di Tivoli. Si contarono 25 morti, tra cui dieci donne e cinque bambini, cui si univano i tre contadini uccisi due giorni prima nel casolare di Villa Spada.\n\nChe il Comune di Vicovaro dovesse concorrere \u00abcon il popolo alla costruzione di un monumento per i martiri, vittime innocenti della barbarie tedesca\u00bb fu stabilito da una delle prime delibere emanate, non appena insediatosi, dal commissario prefettizio Giovanni Sinibaldi (deliberazione n. 21 dell\u20198 giugno 1944). Passarono per\u00f2 molti anni prima che l\u2019amministrazione comunale desse seguito a tale impegno: l\u2019inerente proposta del sindaco democristiano Filippo Zibellini fu approvata per acclamazione nella seduta consiliare del 7 gennaio 1961 (deliberazione n. 12). L\u2019iniziativa rifletteva il nuovo clima di legittimazione della memoria della Resistenza instauratosi nel Paese con le manifestazioni antifasciste del luglio 1960 e l\u2019avvio della stagione di centro sinistra. Con l\u2019erezione del monumento, l\u2019amministrazione comunale intendeva celebrare degnamente \u00abl\u2019eroismo\u00bb delle vittime, sino a quel momento restato in ombra, per \u00abfar s\u00ec che il contributo di sangue\u00bb versato da Vicovaro fosse \u00abriconosciuto in campo nazionale\u00bb. Quale luogo idoneo, si prescelse piazza Marconi, da cui era possibile mirare in lontananza la verdeggiante localit\u00e0 teatro della strage. Si costitu\u00ec un comitato d\u2019onore formato da personalit\u00e0 dei partiti e da rappresentanti delle associazioni combattentistiche, della Resistenza e dei familiari delle vittime, con il compito di raccogliere fondi e occuparsi dei vari aspetti connessi alla realizzazione dell\u2019opera, per la quale, alla fine di febbraio, fu stanziato in bilancio un contributo di 500 mila lire (deliberazione n. 21 del 25 febbraio 1961). La giunta centrista, tuttavia, fu logorata da una lunga crisi politica che rallent\u00f2 l\u2019esecuzione del progetto. A Zibellini, accusato dai suoi colleghi di partito di aver imposto un \u00absistema personalistico\u00bb, succedette nel settembre 1963 il dc Costanzo Riccetelli. Del monumento si torn\u00f2 a parlare nel novembre di quell\u2019anno, quando il sindaco rifer\u00ec in aula che il contributo comunale era salito a 800 mila lire e che era stato indetto un apposito concorso di idee; la scelta del progetto vincitore sarebbe spettata a una commissione formata dagli assessori della giunta integrata da consiglieri di maggioranza e opposizione (deliberazione n. 25, 23 novembre 1963). Si cerc\u00f2 di stringere i tempi in vista del ventennale, ma il 7 giugno 1964 fu possibile solo scoprire la lapide in bronzo affissa in aula consiliare, mentre per il monumento si costitu\u00ec un nuovo comitato, formato dai rappresentanti dei partiti, delle associazioni combattentistiche e dei familiari dei caduti, con il compito di realizzare l\u2019opera e aprire una sottoscrizione. Nel frattempo, il 3 dicembre 1963, la commissione aveva scelto il bozzetto del geometra Fernando Sirini: un arco catenario che riporta in rilievo l\u2019epigrafe Hominum furor eos sicut agnos dilaniavit (La furia degli uomini li dilani\u00f2 come agnelli), posto su un\u2019aiuola sopraelevata in pietra di forma rettangolare, circondata da siepi, da cui sporge una breve scalinata; al centro dell\u2019arco \u00e8 collocato un piedistallo di pietra sormontato da una lapide con i nomi delle vittime. Il contributo concesso dal comune raggiunse infine la somma di 1.300.000 lire. Le elezioni del 22 novembre 1964 videro per la prima volta la vittoria del Pci a Vicovaro, sindaco fu nominato Siro Trezzini. Tocc\u00f2 dunque all\u2019amministrazione comunista inaugurare il monumento intitolato \u201cAi martiri delle Pratarelle\u201d, il 24 ottobre 1965. La sopraggiunta sensibilit\u00e0 commemorativa comport\u00f2 anche la modificazione dell\u2019odonomastica comunale: la piazza del monumento, infatti, fu ridenominata Piazza martiri delle Pratarelle. \n\nLa lapide posta al centro del monumento riporta i nomi di 29 vittime: agli uccisi alle Pratarelle e a Villa Spada \u00e8 unito il nome di Riccardo Di Giuseppe, antifascista di Vicovaro, arrestato il 7 novembre 1943 e fucilato a Forte Bravetta il 22 dicembre 1943. Ai piedi del monumento si trova anche un cippo commemorativo collocato dalla \u00abpopolazione di Vicovaro democratica e antifascista\u00bb in occasione del XXX anniversario della strage. \n\n\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.810581874655156,
          42.13772131645459
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Montorio Romano",
        "id": 166,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "In et\u00e0 moderna chiamato Montorio de Romagna.",
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.691210385341662,
          42.24581971496298
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Montopoli di Sabina",
        "id": 44,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il territorio dell'attuale comune di Montopoli conserva strutture insediative di et\u00e0 romana, come ville rustiche e fattorie, databili a partire dal II secolo a.C. In epoca altomedievale esso fu densamente popolato con forme insediative sparse che, tra X e XI secolo, lasciarono il posto a diverse fondazioni castrali, molte delle quali - come il \"castrum\" di Tribuco\" - abbandonate nel corso del medioevo (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 443-444). Nelle fonti scritte, il castello di Montopoli compare per la prima volta attorno alla met\u00e0 dell'XI secolo, quando figura in un elenco di beni farfensi alienati dall'abate Ugo I (998-1008) e poi recuperati da Berardo I (1047-1089); la sua propriet\u00e0 fu quindi confermata all'abbazia dall'imperatore Enrico V (1118) e dai papi Urbano IV (1262) e Benedetto XII (1339). Agli inizi del Trecento il castello sub\u00ec l'egemonia di Riccardo di Pietro \"Iaquinti\", che ne divenne podest\u00e0; seppur a fatica, Farfa riusc\u00ec comunque a recuperarne il controllo, facendo di Montopoli uno dei castelli pi\u00f9 importanti della signoria farfense. Qui, nel palazzo abbaziale, nel corso del Trecento soggiornarono molti abati e nel 1392 fu anche ospitato, per alcuni giorni, papa Bonifacio IX (SILVESTRELLI 1940, II, p. 433; TOUBERT 1973, p. 395). In localit\u00e0 Ponte Sfondato, oggi frazione del comune di Montopoli in Sabina, doveva trovarsi la chiesa medievale di s. Getulio, attestata fino al XII secolo e poi caduta verosimilmente in abbandono.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.773692833366312,
          42.22389354699183
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monte Santa Maria, frazione di Poggio Nativo",
        "id": 247,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il borgo di Monte Santa Maria sorse come castello nel corso dell'ultima fase della fondazione di insediamenti fortificati, avvenuta in Sabina tra fine Duecento e primo Trecento. La pi\u00f9 antica notizia di Monte Santa Maria risale al 1339, quando viene elencato da Benedetto XII tra i castelli sottratti a Farfa. Nella seconda met\u00e0 del XIV secolo vi si rifugi\u00f2 l'abate di Farfa, Sisto, per sfuggire alle compagnie di ventura che stavano compiendo in quel periodo continue scorrerie nella Sabina. \nNel 1853 il borgo era abitato da 480 persone, vi si vendevano sali e tabacchi ed erano presenti due botteghe di ferri lavorati, un forno, due calzolai, tre carrettieri, un notaio e una mola a grano di Pietrosanti. Tra gli edifici pi\u00f9 maestosi, si ricorda la dimora dei Vittorini, risalente al XVI secolo e originariamente sede di un convento di monache, appartenente all\u2019abbazia di Farfa.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.778377232706447,
          42.32786100575021
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monte San Giovanni in Sabina",
        "id": 159,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il castello di Monte San Giovanni non compare nella documentazione raccolta da Gregorio da Catino, e non fece mai parte della signoria farfense. La prima notizia della sua esistenza risale al 1240 ed \u00e8 contenuta in un contratto di vendita, con il quale Giovanna de Radolfis, ultima discendente della consorteria sabina dei Camponeschi, vendette a Napoleone Orsini alcuni castelli tra cui lo stesso Monte San Giovanni, che a questa data risulta quindi ormai completato. Nulla si sa, invece, sulla sua fondazione, ma \u00e8 probabile che essa vada collocata tra la met\u00e0 del X secolo e la met\u00e0 del secolo successivo. Dal 1240 Monte San Giovanni divenne il centro di irraggiamento dell'influenza degli Orsini, che alla fine del Quattrocento arrivarono a estendere il loro dominio su numerosi altri castelli della zona. La famiglia baronale romana ne mantenne il controllo fino al 1604 per poi tornare alla Camera apostolica, che nel Settecento lo concesse in enfiteusi ad Adriano Antoniazzi Tomassi e poi ad Antonio Flavi (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 446-447; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 300).\nNel territorio comunale di Monte San Giovanni si trovano oggi i ruderi di altri due insediamenti fortificati, la rocca del Tancia e il castello di Fatucchio, eretti nel X secolo a presidio del valico del monte Tancia e del sistema viario tra Rieti e Roma (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 438-439; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 305-306). Le due fortificazioni facevano parte di \u00abuna rete di castra che formavano un imponente sistema di difesa e controllo del territorio, al contempo politico, amministrativo e anche religioso e devozionale\u00bb (LONGO 2008, p. 201) con al centro il santuario di San Michele Arcangelo, situato alle pendici dello stesso monte. Tra la fine dell'XI secolo e l'inizio del XII, nella fase pi\u00f9 concitata della lotta per le investiture, tanto il santuario \u2013 peraltro gi\u00e0 oggetto di aspra contesa tra Farfa e la diocesi di Sabina alla met\u00e0 dell'XI secolo (ivi, pp. 202-207) \u2013 quanto i due \"castra\" furono per\u00f2 illecitamente sottratti all'abbazia, che attorno al 1116 ne reclam\u00f2 la restituzione inserendoli nel summenzionato elenco di beni farfensi usurpati. Due anni dopo, l'\"ecclesiam S. Angeli in Tancia\" e la \"rocca Tanciae\" (ma non il castello di Fatucchio) figurano effettivamente tra i beni confermati a Farfa dall'imperatore Enrico V, tuttavia negli anni seguenti il santuario micaelico e i due castelli avrebbero subito sorti diverse: se il castello di Fatucchio rimase in possesso di Farfa fino alla met\u00e0 del Trecento, il santuario fu definitivamente integrato nel patrimonio della Chiesa di Roma, mentre della rocca del Tancia si perdono le tracce fino al 1149 circa, quando fu restituito all'abbazia dalla consorteria dei Camponeschi (D'ANGELO 2023, pp. 48-50). Nel XIV secolo i due castelli erano ancora abitati, andando per\u00f2 incontro a un graduale spopolamento nei secoli seguenti, fino ad essere del tutto abbandonati.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.618251800551093,
          42.05265732856887
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monterotondo",
        "id": 161,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.813019753796198,
          42.2810302172025
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Montenero Sabino",
        "id": 82,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La pi\u00f9 antica attestazione del castello di Montenero, nella documentazione, risale al 1023, quando Pietro di Ranieri don\u00f2 all'abbazia di Farfa i suoi beni situati nel territorio di \"Montenigro\". La fondazione del castello, di conseguenza, deve risalire ad alcuni decenni prima di quella data, forse alla fine del X secolo. Tra XIII e XIV secolo i signori di Montenero si affermarono come lignaggio di una certa rilevanza, ricoprendo cariche prestigiose tanto civili quanto ecclesiastiche. Al principio del Cinquecento il castello pass\u00f2 poi agli Orsini, che nel XVI secolo lo vendettero ai Mattei; questi ultimi, nel 1671, ottennero da papa Clemente X l'elevazione di Montenero a ducato. Infine, nel 1755, papa Benedetto XIV ne autorizz\u00f2 la vendita ai fratelli Vincentini, famiglia che tenne il castello fino al 1816 (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 426-427; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 309-310).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.736621673994478,
          42.14154827945626
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Montelibretti",
        "id": 46,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Tra X e XI, nell'area dell'odierno comune di Montelibretti, venne fondato il castello detto \"Britti\", menzionato nelle fonti farfensi nel 1018 e situato in Campo s. Benedetto, come indicato da un altro documento farfense del 1042. Fondato probabilmente dalla potente famiglia longobarda dei conti d'Aquino, nel 1157 fu acquisito da papa Adriano IV e sottoposto all'autorit\u00e0 della Sede apostolica (TOUBERT 1973, p. 394). Nella seconda met\u00e0 del Duecento pass\u00f2 sotto il controllo degli Orsini, ai quali fu sottratto per pochi da re Ladislao di Napoli nel 1408. Nel 1503, in seguito allo scontro scoppiato tra papa Alessandro VI e gli Orsini, Montelibretti fu confiscato dal pontefice, ma recuperato dagli Orsini subito dopo la morte del papa, avvenuta quello stesso anno. Nella seconda met\u00e0 del XVI secolo gli Orsini della linea di s. Gemini costituirono lo Stato di Montelibretti, nel quale furono riuniti sei castelli da loro tenuti in feudo; nel 1644, lo Stato di Montelibretti fu acquistato dalla famiglia Barberini, rimanendo in suo possesso fino all'unit\u00e0 d'Italia (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 403-404).",
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.855429138502245,
          42.2341872475497
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monteleone Sabino",
        "id": 17,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il territorio dell'attuale comune di Monteleone Sabino, nei pressi della valle del Turano, ha una lunga storia insediativa. In et\u00e0 antica, nelle sue vicinanze sorgeva il centro abitato di Trebula Mutuesca, che attorno al I secolo a.C. pass\u00f2 da villaggio (\"vicus\") a municipio per poi cadere in rovina nei secoli successivi; qui, secondo la tradizione, nel 254 d.C. fu martirizzata santa Vittoria, le cui spoglie furono sepolte in una piccola catacomba, su cui pi\u00f9 tardi sorger\u00e0 la chiesa a lei dedicata, e il cui culto si diffuse nell'area a partire dal VI secolo (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 324-325). Di Trebula Mutuesca, nell'alto medievo, rimanevano soltanto rovine, mentre non lontano da esse, tra IX e XI secolo, sono attestate una \"massa Trebulana\" e una \"curtis Trebulecia\", quest'ultima caratterizzata da una serie di piccoli insediamenti fortificati. Il castello di Trebula, tuttavia, non compare prima del 1086-1089, quando viene acquisito da Farfa grazie ad alcune donazioni (TOUBERT 1973, p. 411; SILVESTRELLI, 1940, II, p. 427), ma gi\u00e0 nel 1099 figura fra i beni illecitamente concessi al conte Rainaldo di Sabina e altrettanto illecitamente tenuti dai figli di questi (Chronicon farfense, II, p. 222); nonostante i ripetuti sforzi profusi dai monaci, non da ultimo attorno al 1149 (D'ANGELO 2023, pp. 44-45), Trebula non sar\u00e0 pi\u00f9 recuperato da Farfa, rimanendo in possesso dei conti di Sabina fino al 1159, quando Rainaldo di Sinibaldo lo don\u00f2 a papa Adriano IV (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 326).\nNelle fonti, il castello di Monteleone compare invece molto pi\u00f9 tardi, e precisamente nel 1252; \u00e8 pertanto probabile che la sua fondazione sia avvenuta tra XII e XIII secolo per iniziativa della famiglia dei \"de Romania\" o di un loro ramo collaterale, i Brancaleoni, che potrebbero aver dato il nome al monte e, di riflesso, al castello (ivi, p. 326). In ogni caso furono i Brancaleoni a mantenere la propriet\u00e0 di Monteleone fino alla seconda met\u00e0 del Quattrocento, quando una serie di donazioni e di matrimoni ebbero come esito il trasferimento di quote del castello ai Cesarini e agli Orsini. Dal 1480, in seguito alla rinuncia dei Cesarini e a un accordo con i Brancaleoni, gli Orsini (ramo di Mugnano) rimasero unici signori di Monteleone. Nel 1513, in seguito a una contesa interna agli Orsini, il feudo pass\u00f2 a un altro ramo della famiglia, quello di Monterotondo, che lo tenne fino al 1604, quando la morta senza eredi di Enrico Orsini determin\u00f2 l'incameramento del feudo da parte della Camera apostolica (ivi, p. 326; SILVESTRELLI, 1940, II, p. 427-428).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.668021655810833,
          42.32949410885729
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Montefiolo",
        "id": 267,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Casperia"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.74321177540449,
          42.02092285165716
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Montecelio",
        "id": 171,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.598386448211357,
          42.36582094976012
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Montebuono",
        "id": 48,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.68100096076202,
          42.38586755839617
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Montasola",
        "id": 298,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Abitato sin dall'et\u00e0 romana, nell'alto medioevo il territorio di Montasola vide la riorganizzazione del popolamento per iniziativa dei monaci farfensi, che ripresero a coltivare le terre e favorirono, cos\u00ec, la nascita di un nuovo abitato, localizzato sul Monte Asola (ora Monte San Pietro). Il possesso della \"curtis de Lauri\" (o \"Lori\") fu confermato a Farfa da papa Stefano IV nell'817 e poi dagli imperatori Lotario (840) e Ludovico II (857). (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 355). Agli inizi del secolo X, tuttavia, la \"curtis de Lauri\" fu sottratta al monastero sabino e vi fu fondato il \"castellum de Lori\", che nel secolo XII risulta soggetto alla Sede apostolica. Proprio per iniziativa della curia pontificia, nel 1191 ebbe inizio l'accentramento della popolazione del castello \"de Lori\" nel \"castrum\" di Montasola, fondato l'11 agosto dello stesso anno, evento ricordato da una epigrafe murata sulla facciata della chiesa di S. Pietro risalente al 1200 (Ivi). Nonostante i suoi abitanti giurassero fedelt\u00e0 a papa Niccol\u00f2 III nel 1278, nella seconda met\u00e0 del secolo seguente Montasola si ribell\u00f2 al dominio pontificio, al punto da essere dichiarata terra bandita. Nel 1368 Montasola fu quindi infeudata da Urbano V ai fratelli Francesco e Buccio Orsini, figli del defunto rettore del Patrimonio Giordano, e rimase in possesso degli Orsini fino agli inizi del Quattrocento, quando fu infeudata ai Savelli; pur fra alterne vicende, questi ultimi la mantennero fino al 1501, quando Alessandro VI la concesse in vicariato a Giovanni Paolo Orsini. Recuperata dai Savelli alla morte del papa, nel 1592 fu nuovamente confiscata e acquisita definitivamente alla Camera apostolica. Nel 1817 Montasola fu appodiato di Torri in Sabina, per diventare pi\u00f9 tardi comune autonomo (Ivi, pp. 355-356).",
        "localita": "Montasola"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.147062613604618,
          41.89968115209177
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero Vita Aeterna (S. Andrea?) a Subiaco",
        "id": 285,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero cosiddetto \u201cVita Aeterna\u201d viene indicato tanto da Mirzio quando da Capisacchi come una delle tredici fondazioni che Benedetto oper\u00f2 durante la sua permanenza sublacense (DIALOGHI 2,5; CAPISACCHI 146-147; MIRZIO 1630, 68-69). Molto poco ci \u00e8 dato sapere riguardo la vita e la storia monastero in questione. Esso insisteva sulla localit\u00e0 pianeggiante e ricca d\u2019acqua che porta il suo stesso toponimo, sottostante il monastero di S. Vittorino (TOZZI 2004, 53). Qui sono visibili labili tracce di muratura e pochi resti di fondazione osservati e descritti da Fiore Cavaliere, che necessiterebbero di un approfondimento archeologico (FIORE CAVALIERE 1994, 19; BRANCIANI 2014, 45). Le fonti che parlano del monastero, a esclusione di Mirzio che individu\u00f2 i resti, sono tutte recenti (MIRZIO 1630, 68-69). Nell\u2019Ottocento Mariani e Gori parlano entrambi del sito. Il primo attribuisce la dedicazione originaria del monastero alla Trinit\u00e0, mentre il secondo lo identifica come il monastero di \u201cS. Andrea di Vita Eterna\u201d (MARIANI, 1834, 44; GORI, 1855, 75). L\u2019identificazione del monastero di Vita Aeterna proposta da Gori venne poi recentemente ripresa da Carosi che considera attendibile la doppia denominazione per questo monastero (CAROSI 1987, 33), contrariamente all\u2019opinione di Mirzio, che identifica il monastero di S. Andrea come quello situato presso Rocca di Botte (cfr. scheda corrispondente nel presente database).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.143040919951034,
          41.90163869030957
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Vittorino a Subiaco",
        "id": 284,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Posto ai piedi del monte Porcaro in un territorio ricco d\u2019acqua e di grotte naturali, il monastero di S. Vittorino insiste su una localit\u00e0 che ancora oggi mantiene col suo toponimo il ricordo del santo (BRANCIANI 2012, 590; TOZZI 2004, 47, 54-55). S. Vittorino viene indicato tanto da Mirzio quanto da Capisacchi come una delle 13 fondazioni originarie istituite da S. Benedetto all\u2019epoca della sua permanenza sublacense, di cui siamo informati da Gregorio Magno (DIALOGHI, 2,5; MIRZIO 1630, 58-59; CAPISACCHI 1573, 406-407). Il monastero \u00e8 dedicato a S. Vittorino, originario di Amiternum, ove sono presenti catacombe a lui dedicate, e particolarmente venerato nel territorio tiburtino, sublacense e aquilano, il cui martirio \u00e8 localizzato presso le Terme di Cotila, nel reatino (BRANCIANI 2012, 590; ORLANDI 2002, 36-37; PANI ERMINI 1979, 96). Il luogo di culto viene nominato in uno dei primi documenti sublacensi: il privilegio di Giovanni X del 926 (REGESTO SUBLACENSE doc. 9). Questo fa riferimento alla chiesa di S. Vittorino insieme a quella di \u201cS. Giovanni in Taleio\u201d (BRANCIANI 2014, 44). Le due chiese ricompaiono poi nelle fonti nel 1109 quando, secondo una notizia dell\u2019antico Chronicon Sublacense ripresa anche da Mirzio, il monastero, insieme a quello di S. Giovanni, venne \u201crestaurato dalle fondamenta\u201d dall\u2019abate sublacense Giovanni V, lo stesso che restaur\u00f2 S. Biagio (CHRONICON SUBLACENSE, 18; MIRZIO 1630, 61-63). Nel 1228 le rendite del monastero vennero assegnate dall\u2019abate Landone al Sacro Speco (BRANCIANI 2014, 45). Il monastero fu poi inserito, con sentenza di Bonifacio IX del 1390, nel territorio del castello di Monte Porcaro, insieme a quello di S. Giovanni dell\u2019Acqua e Sant\u2019Angelo alla Foresta (CAPISACCHI 1573; MIRZIO 1630, 473). La localizzazione precisa dei resti risulta alquanto difficoltosa a causa dell\u2019assenza di precise indagini archeologiche. Mirzio ci informa che ai suoi tempi erano ancora presenti strutture in alzato (MIRZIO 1630, 58-59). Sia Carosi che Caraffa parlano di \u201ctracce esigue\u201d, mentre Fiore Cavaliere negli anni \u201990 non \u00e8 riuscita ad identificarne i resti, a riprova della necessit\u00e0 di approfondite indagini archeologiche in loco (CAROSI 1956, 78; CAROSI 1987, 33; CARAFFA 1981, 146; FIORE CAVALIERE 1994, 19).  ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.110272897201156,
          41.91859934096399
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Scolastica a Subiaco",
        "id": 277,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero di Santa Scolastica, conosciuto dalle fonti medievali con il nome di \u201cmonasterium sancti Benedicti et sororis eius Scolasticae\u201d \u00e8 uno dei 12 monasteri che, secondo il racconto di Gregorio Magno, vennero fondati da San Benedetto durante la sua permanenza sublacense (DIALOGHI, 2,5). Tutte le fonti medievali concordemente gli attribuiscono un ruolo preminente di guida e casa madre per tutti i monasteri sublacensi fondati da Benedetto, tanto che tutte le elargizioni ai monaci monasteri sublacensi hanno come ricevente il monastero di Santa Scolastica (REGESTO SUBLACENSE, doc. 9,10,15). Grazie ad un rapporto privilegiato con papi e imperatori, il monastero si configur\u00f2 in epoca medievale come centro propulsore dell\u2019intera regione. Le sue dipendenze, concentrate soprattutto intorno a Subiaco ma anche in terreni sparsi per tutta la valle dell\u2019Aniene fino al territorio tiburtino, comprendevano appezzamenti variamente dislocati, edifici di culto, fondi, impianti idraulici e financo centri fortificati di altura, inclusa la stessa Subiaco (APPETECCHIA-MAYER 2012, 325-326). Tale funzione prominente nella regione mise il monastero in continuo urto con la diocesi trebana e tiburtina, cui originariamente spettava la titolarit\u00e0 su Subiaco, e provoc\u00f2 un forte scontro con alcuni signori locali che port\u00f2 a esiti anche tragici, quale la tortura e l\u2019omicidio dell\u2019abate Pietro di Subiaco nel 1003 a opera di alcuni aristocratici di Montecelio che volevano usurpare alcuni possedimenti dell\u2019abbazia (PICCOLINI-MANCINI, 1927; CHRONICON SUBLACENSE, p. 24). Lo scontro con la diocesi tiburtina, che si protrasse per tutto il medioevo, sembra anticipato nella aperta ostilit\u00e0 tra prete Fiorenzo, vicario di San Lorenzo, e S. Benedetto, all\u2019epoca del suo arrivo in valle (DIALOGHI, 2,8). La storia costruttiva del monastero \u00e8 molto complessa e vede notevoli interventi tra il Duecento e il Trecento e un rifacimento nella seconda met\u00e0 del Settecento che ne alter\u00f2 la struttura medievale (GIUMELI 1982; CERONE-COSMA 2008). La fase tardo-antica e alto-medievale ci \u00e8 nota attraverso indagini archeologiche e documentarie. Importanti scavi vennero compiuti negli anni Sessanta, portando alla luce un piccolo edificio rettangolare databile tra il VII e l\u2019VIII secolo e una chiesa posteriore databile al IX (PERROTTI 1966, 137). Le recenti e ben pi\u00f9 tecnologiche analisi della campagna di rilievo \u201c3D laser scanning\u201d hanno portato a ipotizzare una sequenza stratigrafica dell\u2019edificio originario divisa in 5 fasi. La prima si riferirebbe alla costruzione originaria dell\u2019oratorio, che si ritiene, pur senza certezza, possa poggiare parzialmente su preesistenze romane. La seconda e la terza vedono l\u2019aggiunta di un bancale e di un\u2019aula quadrata decorata, mentre nell\u2019ultima si vede l\u2019inserimento di tombe nell\u2019edificio evidentemente non pi\u00f9 in uso (APPETECCHIA-MAYER 2012, 335-346). I rilievi pongono la struttura originaria in un ipotetico range cronologico variante tra l\u2019VIII e il IX secolo. La chiesa posteriore scoperta da Pistilli andrebbe invece identificata con la chiesa monastica dedicata da Benedetto VIII nel 980 (PANI ERMINI 1985, 26). Per quanto riguarda le fonti documentarie, la pur scarsa documentazione permette di apprezzare almeno in parte la vita del monastero San Benedetto fino alla sua ricomparsa delle fonti nel Regesto Sublacense dell\u2019XI secolo. Secondo il racconto di Gregorio Magno, quando Benedetto lasci\u00f2 la valle Sublacense per andare a fondare il monastero di Cassino (circa 540), egli lasci\u00f2 come successori Costantino, Valentiniano, Simplicio e infine Onorato, abate al tempo della scrittura dei Dialoghi (594) (DIALOGHI 2,1). Secondo il racconto del Chronicon Sublacense, proprio l\u2019abate Onorato avrebbe costruito nel 594 una grande chiesa dedicata a Benedetto e Scolastica, da identificarsi con l\u2019attuale chiesa di Santa Scolastica (FIORE CAVALIERE-MARI-LUTTAZZI 1999, 344; CHRONICON SUBLACENSE, 4). Il presunto privilegio concesso da Gregorio al monastero e riportato dal Regesto Sublacense con assegnazione di terre e dipendenze va invece ritenuto senz\u2019altro un falso posteriore, come anche i privilegi di IX secolo attribuiti a papa Nicol\u00f2 I (EGIDI 1904, 187-200; REGESTO SUBLACENSE doc. 6, 8, 13, 18, 213). Per quanto riguarda l\u2019VIII secolo, siamo a conoscenza dell\u2019esistenza di documenti papali e costituzioni imperiali carolingie riguardo i possedimenti e la vita del monastero attribuibili a papa Zaccaria (741-752), Gregorio IV (827-844), e al sovrano carolingio. I documenti, purtroppo andati perduti, sono citati nel Regesto Sublacense (doc. 10, 15, 3).  La vita dei monasteri benedettini fu del resto sconvolta per ben due volte dall\u2019invasione dei Saraceni, chiamati nelle fonti \u201cAgareni\u201d che, oltre ad aver causato uno shock nella vita dei monasteri benedettini, comportarono anche la perdita di tutti i documenti e i privilegi, come certificato dallo stesso Regesto sublacense, che crearono quel vuoto documentario quasi totale nella storia dei monasteri tra il VI e il IX secolo (REGESTO SUBLACENSE, doc 17, p. 46). La prima invasione avvenne durante il pontificato di Gregorio IV (827-844), quando \u00e8 ragionevole presumere che il monastero venne danneggiato o distrutto (CAROSI 1956). Gregorio fece quindi iniziare la riedificazione del monastero di S. Benedetto e S. Scolastica, che venne poi completato dal suo successore, Leone IV (847-855) (CHRONICON SUBLACENSE, 5). Il Liber Pontificalis riporta di come lo stesso Leone IV abbia donato emolumenti ai monasteri di S. Silvestro, Benedetto e Scolastica. Secondo l\u2019unanime opinione degli studiosi, questo va considerato come l\u2019attuale monastero di S. Scolastica (FIORE MARI LUTTAZZI 2002, 144; DUCHESNE, 1892, 122). Siamo poi a conoscenza di una seconda invasione saracena che devast\u00f2 il sublacense durante il pontificato di Giovanni VIII (872-882) (CAROSI 1956). Il grande incendio che distrusse i documenti sublacensi viene di nuovo citato nel 936 nel privilegio di papa Leone VII che reintegra al monastero i privilegi (REGESTO SUBLACENSE, doc. 17). Quanti di questi privilegi antidatassero il documento in questione non \u00e8 dato sapere con certezza. I numerosi documenti riferibili al monastero di S. Scolastica e alle sue dipendenze nel X secolo, certificano poi il ruolo preminente ormai assunto dall\u2019abbazia nel sublacense. Ne \u00e8 testimonianza lo stesso ottenimento del Castrum Subiaci, il cui castello \u00e8 assegnato nel 937 al monastero da papa Leone VII (REGESTO SUBLACENSE doc. 16).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.198807239535142,
          41.86730777592621
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Salvatore di Comunacque a Trevi nel Lazio",
        "id": 287,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Un antico monastero dedicato al Salvatore sorgeva nella localit\u00e0 detta \u201cComunacque\u201d, nel territorio di Trevi. Questa si trova al punto di incontro tra il Simbrivio e l\u2019Aniene, l\u00ec dove i due corsi mettono in comune le proprie acque (ORLANDI 2002, 37). La zona presenta importantissime preesistenze romane, che mostrano un continuo utilizzo del sito e lo rendono certamente uno dei luoghi pi\u00f9 importanti del territorio trebano in epoca tardo-antica (BRANCIANI 2014, 46; CARAFFA 1972). L\u2019esistenza di un importante monastero dedicata al Salvatore in loco \u00e8 certificata dai pi\u00f9 antichi documenti sublacensi e, nonostante l\u2019ovvia assenza di documenti coevi, pu\u00f2 ragionevolmente essere iscritta alla tarda antichit\u00e0. Per tale motivo gli storici che si sono occupati della ricostruzione delle fondazioni originarie operate da San Benedetto durante la sua permanenza nel sublacesne (DIALOGHI 2,5) tendono ad alternare l\u2019identificazione di un primitivo cenobio benedettino tra il monastero di Sant\u2019Angelo di Orsano (come vorrebbe CAPISACCHI, 1573, 146-147), di cui per\u00f2 non si hanno fonti antiche, con quello del vicinissimo di S. Salvatore di Comunacque (BRANCIANI 2014, 45-46; ORLANDI 2002, 37). Come notato da Branciani, entrambi sarebbero \u201cdislocati lungo un percorso in direzione di Vallepietra, costellato di numerose preesistenze afferibili ad epoca romana, tardo antica, medievale\u201d, come testimoniato dal diario di viaggio di Gori (BRANCIANI 2014, 45-46; BRANCIANI 2012, 589; GORI 1855, 78). Altro elemento estremamente significativo a favore della sua fondazione addirittura pre-benedettina \u00e8 proprio la dedica del monastero al Salvatore. \u00c8 ben noto, infatti, che la dedica dei luoghi di culto al Salvatore sia uno dei tipici tratti degli edifici paleocristiani, particolarmente presente nell\u2019alta e bassa valle dell\u2019Aniene, dove la cattedrale di Tivoli ebbe proprio questa dedicazione (FERRUTI 2001, p. 119; SCIARRETTA 2006, 17-62; cf. scheda \u201cBasilica del Salvatore a Tivoli\u201d su questo database). Le prime notizie documentarie del monastero appaiono con l\u2019apparire dei pi\u00f9 antichi documenti sublacensi. Siamo cos\u00ec a conoscenza da un documento datato al 1005 di una concessione con Giovanni, abate del monastero di S. Salvatore di Comunacque, concedeva all\u2019abate di S. Scolastica la chiesa di S. Michele Arcangelo di Affile insieme ad una cisterna (REGESTO SUBLACENSE doc. 192). L\u2019erudito Pierantoni nella seconda met\u00e0 del XVII secolo descrive il monastero come \u201cricco e circondato da un borgo\u201d, confermandone la grande importanza e testimoniando l\u2019esistenza di notevoli preesistenze romane (PIERANTONI 2003, 302,303; BRANCIANI 2014). La datazione proposta in questa scheda ricalca l\u2019idea, pur putativa, di una originale fondazione da parte di S. Benedetto. Ciononostante, una fondazione ancora pi\u00f9 antica appare ben possibile.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.796814469355468,
          41.96581832261131
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di s. Saba",
        "id": 185,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Di un monastero dedicato a s. Saba, archimandrita vissuto in Palestina tra il V e il VI secolo, abbiamo notizia nella carta di Marino II del 945, dove viene nominato per la prima volta in una fonte documentaria (REGESTO TIBURTINO, p. 22). Nonostante la menzione tarda, vi sono ragionevoli motivi per considerare il monastero (che nei secoli successivi verr\u00e0 trasformato in chiesa con dedicazione ai ss. Andrea e Saba) come risalente ad un periodo compreso tra il VII e il IX secolo. Le motivazioni riguardano, primariamente, la dedicazione del monastero stesso, che rende probabile che esso fosse una filiazione del ben pi\u00f9 famoso e importante monastero di s. Saba sull\u2019Aventino, a Roma (FERRUTI 2017, p. 151). Quest\u2019ultimo nacque in seguito al trasferimento nell\u2019Urbe di alcuni eremiti orientali provenienti dalla Palestina, sconvolta nel VII secolo dalle invasioni arabe, che portarono a Roma il culto del santo. In breve tempo il monastero divenne uno dei pi\u00f9 importanti di Roma, vivendo un periodo di splendore tra la fine del VII e il IX secolo, quando invece inizi\u00f2 una fase di declino (LA BELLA 2003). \u00c8 ragionevole, dunque, ritenere (seppure ipoteticamente) che il monastero tiburtino sia stato fondato nel lasso di tempo che vede il monastero romano nel suo periodo di maggior splendore. Nel secolo successivo il monastero romano venne preso in carico dai benedetti, dai cistercensi e infine dai gesuiti, come avvenne anche per il monastero tiburtino, sconsacrato dagli stessi nel 1583 (SCADUTO 1970, p. 175; H\u00dcLSEN 1927, pp. 429-430). La forte connessione tra i due monasteri \u00e8 stata sottolineata dalle somiglianze architettoniche del protiro sorretto da una colonna ionica sito in via del colle, unico elemento architettonico conservatoci dell\u2019antico monastero, e risalente alla sua ricostruzione del 1138, testimoniata anche da una iscrizione in ricordo della consacrazione dell\u2019altare e della chiesa da parte del Cardinal Guido (PERSILI 1970, p. 40; PACIFICI 1919, pp. 158-166). Questo presenta evidenti somiglianze con il coevo rifacimento del monastero romano (FERRUTI 2017, p. 153). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.182216885387476,
          42.20765185238281
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di s. Pietro in Vatica",
        "id": 213,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Angelo in Vatica sorge presso Civitella, frazione del comune di Pescorocchiano. Durante i primi anni del Novecento l\u2019edificio sacro fu inglobato all\u2019interno dell\u2019area cimiteriale. Bench\u00e9 le prime notizie su s. Angelo rimontino al 1153, anno in cui appare menzionato nella bolla di Anastasio IV con il titolo di monastero (KEHR 1909, p. 23), la sua dedicazione all\u2019Arcangelo Michele sembra tradire una  fondazione avvenuta in epoca longobarda. La chiesa, d\u2019altro canto, fu costruita al di sopra di una struttura cultuale in opera poligonale, dedicata probabilmente a divinit\u00e0 locali, connessi alla sfera della \u201csanatio\u201d (ALVINO 1995, pp. 477-483). A tali pratiche, infatti, si riferirebbe una gran quantit\u00e0 di oggetti votivi con forma anatomica (arti, occhi, mammelle, uteri, genitali maschili), inquadrabili tra il IV secolo a.C. e la prima et\u00e0 imperiale (GROSSI 1984, p. 61; STAFFA 1986, pp. 265-273; STAFFA 1987, p. 64). Presso la parrocchiale di Civitella, inoltre, \u00e8 stata ritrovata una base dedicatoria di un certo \u201cFortunatus\u201d alla \u201cSalus\u201d (CIL IX, n. 4111).  La chiesa di s. Angelo in Vatica sarebbe stata costruita, pertanto, per sopprimere probabilmente la presenza di precedenti culti romani.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.063390583791318,
          42.27268383184625
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di s. Pietro de Molito a Borgo San Pietro",
        "id": 228,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Situato in provincia di Rieti, presso Borgo San Pietro, il monastero di s. Pietro de Molito, meglio conosciuto come monastero di Filippa Mareri, ha le sue origini nel 1228, quando Tommaso e Gentile Mareri cedettero alla sorella Filippa i diritti di giuspatronato sulla chiesa di s. Pietro de Molito e il possesso dell\u2019annesso abitato di Casardita. Filippa aveva infatti scelto di ritirarsi dal mondo per dedicare la sua vita alla preghiera e alle opere di carit\u00e0; dopo un periodo iniziale di isolamento all\u2019interno della casa familiare, era andata a vivere in montagna con alcune compagne. Con la donazione del 1228 ebbe fine il periodo eremitico ed inizi\u00f2 una nuova fase della sua vita religiosa che l\u2019avrebbe portata all\u2019interno dell\u2019Ordine di s.  Damiano (poi Ordine di s. Chiara). \nNon \u00e8 chiaro come la chiesa di San Pietro fosse pervenuta nelle mani della famiglia Mareri, dal momento che nei primi anni del XIII secolo i diritti sulla chiesa erano rivendicati dall\u2019abbazia di s. Pietro di Ferentillo, sita nei pressi di Terni. La chiesa e il monastero di s. Pietro vennero consacrati dal vescovo di Rieti Rainaldo il 7 novembre 1231; Gregorio IX lo stesso anno prese la comunit\u00e0 femminile sotto la sua protezione. In una lettera del 1235 dello stesso pontefice, la comunit\u00e0 femminile \u00e8 definita appartenente all\u2019ordine di s. Damiano e nel novembre 1236, pochi mesi dopo la morte di Filippa Mareri (6 febbraio), Gregorio IX concesse 20 giorni di indulgenza ai fedeli della diocesi che volessero sostenere con elemosine il gruppo di monache. \nPer la storia del monastero femminile di s. Pietro il pi\u00f9 importante documento pontificio \u00e8 probabilmente la lettera di Innocenzo IV del 27 giugno 1248, che attesta l\u2019esistenza del culto di s. Filippa, insieme ad un privilegio rilasciato dallo stesso pontefice nell\u2019aprile 1252, nel quale venivano confermate le monache la regola e tutti i possessi fondiari e le esenzioni ottenute dal vescovo di Rieti.\nAll\u2019inizio del 1920 la societ\u00e0 Terni avvi\u00f2 un programma di bonifica della zona intorno a Rieti, in particolare nella Valle del Salto che rientr\u00f2 nei progetti di massimo sfruttamento delle risorse idriche per la produzione di energia elettrica. Finiti i lavori, in breve tempo una vasta zona di terreni venne sommersa dalle acque, compreso il centro antico di Borgo San Pietro e il monastero medievale, dando vita al noto lago del Salto. Dell\u2019antico complesso, solamente la cappella di Santa Filippa venne interamente recuperata grazie all\u2019intervento della sovrintendenza delle belle arti dell\u2019Aquila. Oggi, all\u2019interno del nuovo monastero, \u00e8 presente un museo inaugurato nel 1977 che raccoglie reperti e documenti dell\u2019antico cenobio fondato nel 1228.\n\nNel 1706 il gesuita Antonio Baldinucci fu inviato per ordine del papa Clemente XI (1700-1721) al monastero di Filippa Mareri nella localit\u00e0 di Borgo S. Pietro. Secondo il biografo di Baldinucci, \u00abera un monastero di sagre vergini [\u2026] infestato da spiriti\u00bb (GALLUZZI 1720, p. 82). Baldinucci era un prete missionario che aveva gi\u00e0 compiuto missioni nella diocesi di Rieti. La sua strategia missionaria era quella consueta dei gesuiti durante le loro missioni nelle aree remote d\u2019Italia. Baldinucci viaggiava a piedi nudi e legato con delle catene appuntite ai piedi e ai gomiti (GALLUZZI 1720, pp. 117, 132, 212). Egli seguiva uno stile di predicazione barocco, cercando di impressionare la popolazione. Tra Seicento e Settecento, l\u2019oratoria missionaria aveva abbandonato alcuni eccessi retorici grazie all\u2019influenza di Paolo Segneri, che influenz\u00f2 lo stile di Baldinucci. Tuttavia, le missioni dei Gesuiti mantenevano uno stile militare e teatrale. L\u2019intento era ottenere un forte coinvolgimento emotivo delle popolazioni mediante una serie di accorgimenti e di sollecitazioni (NICCOLI 2019).\nEgli era stato incaricato di estirpare \u00abeffetti strani, cagionati da ministri d\u2019Inferno\u00bb (GALLUZZI 1720, p. 82), che disturbavano le monache. Nonostante fossero stati gi\u00e0 praticati gli esorcismi, il problema non accennava a diminuire. Baldinucci diede ordine di organizzare una missione, impose digiuni, prediche ed esercizi spirituali. Inizi\u00f2 poi anch\u2019egli a praticare esorcismi. La biografia di Antonio Baldinucci, pubblicata a Roma nel 1720 dal gesuita Francesco Maria Galluzzi. Il caso di una monaca affetta da anni da strani sintomi, sembrava piuttosto grave: \u00abspinta ora a mandare urli terribili, ora a mordersi, e straziarsi da s\u00e9 medesima, ora a battere le altre\u00bb (GALLUZZI 1720, p. 82). Erano stati consultati i medici, che non avevano riscontrato malattie. Secondo il biografo, che consult\u00f2 la relazione di Baldinucci stesso ai suoi superiori dell\u2019ordine gesuita, egli riusc\u00ec a liberare la religiosa dagli spiriti. Egli pratic\u00f2 esorcismi anche ad altre monache e ad una terziaria francescana. Dal racconto si possono dedurre le procedure consuete della Chiesa Cattolica d\u2019et\u00e0 moderna in questi casi. Se il fenomeno era dovuto ad una malattia mentale, le monache dovevano essere legate o tenute in prigione; nel caso invece delle \u201cspiritate\u201d, si dovevano convocare i medici. Qualora l\u2019esame dei medici non avesse riscontrato cause naturali, il caso sarebbe stato esaminato da un esorcista. Solo dopo un ulteriore esame, che doveva accertare elementi che potessero far pensare ad una possessione \u2013 come parlare lingue non conosciute, sarebbe stato praticato l\u2019esorcismo (LAVENIA 2011).\n\n",
        "localita": "Borgo San Pietro"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.801031767271013,
          42.22062928909082
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Paolo a Poggio Nativo",
        "id": 249,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nei pressi dell\u2019abitato di Poggio Nativo sorge il Convento S. Paolo, un tempo monastero di benedettine fondato per impulso di Farfa. Questa notizia tuttavia \u00e8 messa in discussione dal \"Registrum omnium ecclesiarum\" del 1343, dove S. Paolo risulta abitato da monache agostiniane.\nLa prima notizia di questo monastero risale al 1256, quasi nulla si conosce della sua fondazione che fose avvenne pochi anni prima. Nel 1261, come ricorda una iscrizione ancor oggi visibile sul portale della chiesa, furono compiuti una serie di lavori ad opera dell\u2019arciprete Oddone. Le monache rimasero in San Paolo fino all\u2019assedio del 1460, quando Pio II ordino\u0300 il loro trasferimento a Roma. Nel 1471 l\u2019antico monastero fu ceduto ai minori francescani e i frati riorganizzarono precocemente la struttura dell'edificio monastico trasformandolo in un convento ed erigendo un ospedale adiacente. \nNel corso del XIX secolo il convento venne soppresso.\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.125205245481993,
          42.26432981197826
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Nicola di Riotorto",
        "id": 210,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Nicola di Riotorto sorge a sud del centro abitato di Fiamignano. Durante l\u2019epoca altomedievale, il monastero dipendeva dall\u2019abbazia di s. Silvestro di Pietrabattuta (STAFFA 1983, pp. 123-132). Esso venne, per\u00f2, recuperato nel 1233 dal vescovo di Rieti, che lo pose sotto la sua giurisdizione (Archivio Capitolare di Rieti, Fondo pergamene, fasc. C, n. 1). La chiesa di s. Nicola versa oggi in pessime condizioni, a causa del crollo del tetto avvenuto nel 1986. Del monastero sono, invece, visibili soltanto brevi porzioni dei muri perimetrali. Essi sono impostati sopra un muro in opera poligonale, la cui struttura \u00e8 stata ritenuta pertinente a una area cultuale di epoca romana (STAFFA 1987, p. 61). La costruzione dell\u2019edificio sacro cristiano sarebbe, pertanto, avvenuta per sopprimere le tracce del precedente culto pagano.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.11888813972422,
          41.91417404698697
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Michele Arcangelo a Subiaco",
        "id": 279,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero di S. Michele Arcangelo, anche noto con S. Michele o S. Michele Arcangelo alla Foresta, dal nome della localit\u00e0 che lo ospita, viene indicato da Mirzio e Capisacchi rispettivamente come nona e terza fondazione dei tredici monasteri istituiti da San Benedetto durante la sua permanenza sublacense (DIALOGHI, 2,5; MIRZIO 1630, 22; CAPISACCHI 1573, 142-143, 490-491). Il monastero, oggi non pi\u00f9 esistente, si trovava sulla riva destra dell\u2019Aniene, posto in una zona proprio sotto il Sacro Speco su quello che oggi si presenta come un terrazzamento artificiale a picco sul fiume, nel punto che un tempo ospitava il lago neroniano (TOZZI 2004, 63; FIORE CAVALIERE 1994, 17; CAROSI 1987, 32-33). Per questa ragione, il monastero \u00e8 spesso nominato S. Angelo \u201cpost lacum\u201d, sebbene alcune fonti (Mirzio) lo confondano talvolta con il monastero di S, Angelo dei Balzi, posto in tutt\u2019altro luogo (BRANCIANI 2014, 39).  Il sito \u00e8 raggiungibile attraverso un sentiero che dalla cappella della Crocella porta verso il fondovalle (BRANCIANI 2012, 596). Secondo le ultime ricostruzioni, un camminamento che partiva dal monastero di S. Michele doveva portare alle grotte del Sacro Speco (ORLANDI 2023, 43-66).   Il Mirzio stesso ci informa che di esso non rimanevano, gi\u00e0 ai suoi tempi, che poche tracce. Esso, tuttavia, era meta del pellegrinaggio che fino al XVIII secolo vi sostava in occasione della festivit\u00e0 di S. Benedetto che si snodava fino al Sacro Speco (MIRZIO 1630, 22). I resti archeologici della presenza del monastero sono quasi nulli. Negli anni \u201950 sono stati trovati resti di sepoltura di alcuni giovani, mentre negli anni \u201980 sono state trovate due sepolture antropomorfe scavate nella roccia (ORLANDI 2002, 34). La parete a ridosso dello Speco porta le tracce di una antica cappella, forse una statio della processione (FIORE CAVALIERE 1994, 17). La scarsit\u00e0 di dati documentari rende impossibile proporre una storia del monastero nel corso della tarda antichit\u00e0 e dell\u2019alto medioevo, che con ogni probabilit\u00e0 ebbe ad essere abbastanza modesto, come quasi sempre avveniva per le primitive fondazioni monastiche (APPETECCHIA-MAYER 2012, 320,347; PISTILLI 2008, 149-180). Tuttavia, non va sottostimata la dedicazione all\u2019angelo il cui culto, oltre a ritrovarsi in molto dei monasteri fondati da Benedetto, \u00e8 riscontrabile in tutto il territorio sublacense, tiburtino e sabino sin dai primissimo secoli del cristianesimo su siti spesso preesistenti e legati a culti preromani e/o romani, come ampiamente documentato da numerosissimi studi nell\u2019ultimo trentennio (BRANCIANI, 2012, p. 592-597; CANELLA-LONGO, 2022, pp. 5-16).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.233303986768675,
          42.20872709538057
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di s. Mauro in Fano",
        "id": 216,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Mauro in Fano sorge sull\u2019omonimo monte nei pressi del borgo di Castel Menardo, il comune di Borgorose. L\u2019edificio sacro attualmente visibile \u00e8 una costruzione moderna, realizzata in sostituzione dell\u2019antica chiesa andata in rovina. Essa appare menzionata per la prima volta, in qualit\u00e0 di monastero, in una carta del 1134 (Archivio Capitolare di Rieti, Fondo pergamene, arm. VI, fasc. G, n. 4). Circa venti anni dopo, questo monastero fu concesso al vescovo di Rieti da Gentile Vetulo, un potente signore che controllava diversi feudi del Cicolano (Ibidem, arm. IV, fasc. L, n. 10; STAFFA 1987, p. 69). Bench\u00e9 non sia noto l\u2019esatto periodo di costruzione della chiesa, \u00e8 stato appurato che le strutture monastiche sorsero sopra sostruzioni in opera poligonale, pertinenti un precedente edificio romano riferibile probabilmente a un luogo di culto pagano (FILIPPI 1984, p. 177). A testimoniare l\u2019antichit\u00e0 di San Mauro concorre, inoltre, il rinvenimento di un blocco reimpiegato nella facciata dell\u2019edificio sacro, sul quale \u00e8 visibile una croce, seguita da un\u2019iscrizione poco leggibile in cui \u00e8 menzionato un certo \u201cTeodos\u201d. Per le sue fattezze, l'epigrafe \u00e8 stata datata ai secoli IX-X (PANI ERMINI 1976, pp. 46-56).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.132126089291745,
          41.91443069693372
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Maria Morra Botte (Beato Lorenzo) a Subiaco",
        "id": 281,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero con eremo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Sito sul monte Taleo a meno di 1 km dal Sacro Speco, il monastero detto di S. Maria Morra di Botte viene indicato con sicurezza come uno dei monasteri fondati direttamente da S. Benedetto durante la sua permanenza sublacense tanto da Mirzio, che lo numera come il quarto, quanto da Capisacchi, che lo elenca come il quinto (MIRZIO 1630, 59-61; CAPISACCHI 1573, 144-147). Esso andrebbe considerato uno dei tre monasteri che Gregorio Magno riporta come situati \u201cin rupibus montis\u201d e a favore dei quali Benedetto fece miracolosamente sgorgare delle sorgenti per garantire ai monaci l\u2019accesso all\u2019acqua (DIALOGHI 2,5). La conformazione geologica del luogo rende la rupe a cui il monastero era addossato ricca di grotte visibilmente rimaneggiate nel corso del tempo dagli eremiti che le abitarono (FIORE CAVALIERE 1994, 19). Sebbene l\u2019identificazione precisa sia impossibile, l\u2019attivit\u00e0 antropica si potrebbe riferire tanto alla fase pre-benedettina, quanto a quella benedettina e addirittura basso-medievale, quando l\u2019eremitismo in valle sub\u00ec una rinascita, come testimoniato dal vicino monastero di S. Chelidonia e da numerosissimi riscontri documentari (BRANCIANI 2012; FIORE CAVALIERE 1994, 19). Lo stesso monastero fondato da Benedetto, che venne abbandonato relativamente presto, forse dopo l\u2019invasione dei longobardi o dei Saraceni (IX sec), visse una seconda vita nel 1209 quando l\u2019eremita Lorenzo da Facciolo, ottenne dall\u2019abate sublacense Romano il permesso di stabilirvisi per espiare un delitto (FIORE CAVALIERE 1994, 20). Il beato Lorenzo, da cui poi il monastero prese il nome, costru\u00ec una chiesa che \u201cridedic\u00f2\u201d, secondo Mirzio, a Santa Maria (BRANCIANI 2014, 42). La chiesa venne edificata a somiglianza di quella del vicino monastero di S. Giovanni dell\u2019Arco, interessato dalle sorgenti d\u2019acqua miracolosa.  La storia bassomedievale e moderna del complesso, ormai divenuto priorato, e della sua documentazione, nonch\u00e9 i rapporti tra questo monastero e S. Scolastica sono stati ampliamente da Branciani (BRANCIANI 2012, 617-619; BRANCIANI 2014, 42-43).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.98991972175071,
          42.02452066544359
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di s. Maria dell\u2019Oliva a Roviano",
        "id": 123,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Oggetto in tempi recenti di sondaggi di scavo (MARINO 2014) e di documentatissime pubblicazioni (DEL NEGRO 2016), il monastero di s. Maria dell\u2019Oliva sorge nel territorio di Roviano poco diatante dell\u2019entrata in paese. Pur essendo la chiesa attestata con certezza solo in epoca altomedievale, vi sono buone ragioni per ritenere il complesso un testimone del culto cristiano gi\u00e0 in epoca tardoantica. Il sito deve il suo nome attuale a una leggenda popolare riportata da Theuli (THEULI 1648, p. 140). Come spesso avvenuto nel territorio della valla dell\u2019Aniene, l\u2019edificio di culto cristiano si colloca sul sito di una villa romana di cui Tacchia riporta di aver ritrovato le mura poligonali (TACCHIA 1999; TACCHIA 1982), non attestate per\u00f2 nell\u2019ultima campagna di scavi (MARINO 2014). A seguito del progressivo sfaldamento del potere imperiale romano, la villa venne abbandonata. Tanto Del Negri quanto Tacchia (DEL NEGRO 2016; TACCHIA 1982) concordano sull\u2019ipotesi che il luogo fu probabilmente occupato tra il VI e il VII secolo da monaci eremiti, forse basiliani, il cui insediamento in luoghi in disuso come questo \u00e8 certificato lungo tutto il corso dell\u2019Aniene (ed in particolare nei territori di Roviano e Riofreddo) non solo dal racconto dei Dialoghi di Gregorio Magno riguardo le presenze monastiche ed anacoretiche nell\u2019antica provincia Valeria, ma anche dai riscontri archeologici, agiografici e soprattutto toponomastici riguardanti l\u2019area sublacense, tiburtina e sabina (BRANCIANI 2012; DIALOGHI, 1, 4; PACIFICI 1925-1926). La prima menzione documentaria del complesso come luogo di culto cristiano dedicato a Maria (Ecclesia Sancte Marie) \u00e8 riscontrabile nella bolla di papa Nicola I dell\u2019867 nel Regesto Sublacense (doc. 18, p. 51), che per\u00f2 viene generalmente ritenuta spuria (EGIDI 1904, pp. 196-199). La prima menzione certa della Chiesa \u00e8 del 973 in una bolla di papa Benedetto VI riportata sempre Regesto (doc. 14, p. 34). In questo periodo l\u2019edificio di culto fu variamente conteso tra il monastero benedettino di Subiaco e il monastero dei santi Cosma e Damiano, per poi divenire chiesa parrocchiale del neonato castello di Roviano nell\u2019XI secolo, ruolo che le fu poi sottratto nel XIII secolo dalla nuova chiesa dedicata a San Giovanni Battista dentro le mura dell\u2019abitato (DEL NEGRO 2016; DELOGU 1979). La chiesa fu poi ceduta dal monastero sublacense ai frati minori francescani a seguito della visita di s. Francesco al Sacro Speco del 1223 (MIRZIO 1885, pp. 291-293) e trasformata entro la fine del XIII secolo dagli stessi in un convento. Soppresso nel 1653 (Archivio Vescovile di Tivoli, 1653), la chiesa andr\u00f2 incontro ad una progressiva decadenza culminata con l\u2019abbandono definitivo all\u2019inizio del XIX secolo (DEL NEGRO 2016, p. 228).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.859932495687247,
          42.40112213853439
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di s. Lucia a Rieti",
        "id": 231,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Secondo la tradizione, il monastero di s. Lucia sorse grazie all\u2019interessamento del beato Angelo Tancredi, uno dei compagni della prima ora di Francesco d\u2019Assisi, il quale, con il permesso del vescovo Tommaso, destin\u00f2 una piccola casa con orto siti nella tenuta \u201cVoto de\u2019 Santi\u201d ad un gruppo di pie donne. Da questo piccolo fabbricato sorse poi un monastero vero e proprio, il cui ampliamento venne terminato nel 1253. Nel 1270 i locali vennero ulteriormente ampliati grazie all\u2019interessamento del nuovo vescovo Giacomo.\nIl 21 agosto 1289 Niccol\u00f2 IV concesse alla badessa e alle monache di s. Lucia un\u2019indulgenza di 40 giorni nelle feste dei santi Francesco, Antonio, Chiara e Lucia, ovvero i pi\u00f9 importanti santi francescani, oltre alla santa titolare della chiesa. In un\u2019altra lettera di pochi giorni successivi, l\u2019indulgenza venne limitata alle sole feste di s. Lucia e s. Chiara e le relative ottave. In altra bolla dell\u2019agosto 1289, ancora Niccol\u00f2 IV conferm\u00f2 al monastero l\u2019esenzione dal pagamento delle decime, esenzione gi\u00e0 concessa da Alessandro IV. \nIn seguito agli ordinamenti del Concilio di Trento, nel 1574 il cenobio venne spostato presso dalla campagna alla citt\u00e0 nella chiesa di s. Sebastiano (ri-titolata poi s. Lucia), fondata in precedenza nel XIV secolo e appartenuta dal 1348 alla confraternita di s. Maria della misericordia.\nNel corso del XVII e XVIII secolo la chiesa e i locali monastici vennero ristrutturati con una serie di interventi di abbellimento dei portali, per essere consacrati solennemente il 25 luglio 1727 dal vescovo di Rieti Antonino Serafino Camarda. \nDopo l\u2019Unit\u00e0 d\u2019Italia, chiesa e monastero furono espropriati dallo Stato e nel dicembre 1886 le monache furono cacciate dei locali monastici, trovando rifugio nella chiesa di s. Domenico. Solamente nel 1915 la chiesa venne riaperta, mentre il monastero venne adibito ad edificio scolastico.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.141417409896292,
          41.9097738336601
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Girolamo a Subiaco",
        "id": 282,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero di S. Girolamo \u00e8 un\u2019imponente struttura in rovina situata su un\u2019altura che affaccia sull\u2019Aniene a circa due km dal monastero di S. Maria di Morabotte. Come quest\u2019ultimo, esso va considerato uno dei tre monasteri che Gregorio Magno riporta come situati \u201cin rupibus montis\u201d e a favore dei quali Benedetto fece miracolosamente sgorgare delle sorgenti per garantire ai monaci l\u2019accesso all\u2019acqua (DIALOGHI 2,5). Il monastero viene inserito sia da Mirzio che da Capisacchi nella lista delle fondazioni che Benedetto istitu\u00ec durante il suo soggiorno sublacense (MIRZIO 1630, 61; CAPISACCHI 1573). Nessuna notizia del monastero \u00e8 fornita dalle fonti altomedievali, incluso il Regesto Sublacense. Questa mancanza fa supporre che il sito sia stato abbandonato gi\u00e0 in epoca tardo-antica e alto-medievale, forse in occasione delle invasioni dei longobardi o dei saraceni che tanta rovina portarono ai monasteri sublacensi (IX sec.). Esso, tuttavia, ricompare nella lettera del 1374 dell\u2019abate sublacense Francesco II da Padova, in cui questo autorizza il vescovo Pietro Bohier a ricostruire ex novo il monastero di S. Girolamo, anche qui indicato come una delle fondazioni di S. Benedetto (ARCHIVIO SUBLACENSE; ARCA VIII, 136).  La bolla del 1387 di papa Urbano VI autorizza poi la continuazione dei lavori (ARCHIVIO SUBLACENSE; ARCA II, 45). Il monastero mostra segni di diverse fasi edilizie di cui ancora manca una approfondita schedatura muraria, nonostante le osservazioni preliminari presentate (FIORE CAVALIERE 1994, 20-21). La datazione delle strutture al XV secolo proposta da Tozzi \u00e8 generalmente rifiutata dagli studiosi, che la collocano all\u2019epoca indicata dalle fonti, alla fine del XIV secolo (TOZZI 2004, 71; BRANCIANI 2014, 43). In ogni caso, l\u2019opera, di grandi dimensioni e imponenza, venne a sovrapporsi a qualsiasi resto antico. La peculiarit\u00e0 del monastero risulta senz\u2019altro la sua incompiutezza. L\u2019analisi delle strutture mostra infatti come numerose strutture rimasero appena abbozzate, indicando senza dubbio che l\u2019opera non venne mai portata a termine (ORLANDI 2002, 35-36). Le cause di un tale dispendio di energia e denaro per la costruzione su un colle disabitato da secoli di un monumentale complesso di edifici subito abbandonati non sono ricostruibili dalla documentazione esistente. Ciononostante, durante l\u2019epoca della sua costruzione ma prima del 1390 il luogo dovette essere residenza, almeno nominale, di alcuni monaci, come testimoniato da ms. 221 (CCXVIII) (FEDERICI 1904, 6) che riporta l\u2019acquisto di un breviario romano al costo di 7 fiorini a favore dei monaci di San Girolamo di Subiaco.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.146993334820621,
          41.91221826077481
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Giovanni dell\u2019Acqua (in Campo Arco) a Subiaco",
        "id": 283,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero si S. Giovanni dell\u2019Acqua comunemente noto anche come S. Giovanni Battista o S. Giovanni in Campo Arco, viene concordemente indicato da tutte le fonti, incluso il pi\u00f9 antico Chronicon Sublacense, come una delle fondazioni originarie costituite da S. Benedetto durante la sua permanenza sublacense (CHRONICON SUBLACENSE, 18; CAPISACCHI 1573, 146-147; MIRZIO 1630, 61-63). A testimonianza dell\u2019antichissimo luogo di culto rimangono oggi una cappella e alcune strutture, forse medievali (BRANCIANI 2014, 44). La presenza di una fonte d\u2019acqua risulta fondamentale nella costituzione del monastero. Esso, infatti, viene tradizionalmente indicato come il luogo in cui, secondo il racconto di Gregorio Magno, Benedetto fece miracolosamente sgorgare una sorgente per garantire l\u2019accesso all\u2019acqua ai monaci stanziati nei tre monasteri \u201cin rupibus montis\u201d (DIALOGHI 2,5). La presenza di una sorgente sacra rende il sito un sicuro luogo di culto precristiano, testimoniato dal ritrovamento di un cippo votivo dedicato dal liberto Azio Dionisio al dio Silvano (TOZZI 2004, 73). La costruzione in loco del monastero fornisce quindi testimonianza della esplicita volont\u00e0 di Benedetto di risemantizzare i luoghi di culto pagani, romani e preromani. Il luogo di culto viene nominato in uno dei primi documenti sublacensi: il privilegio di Giovanni X del 926 (REGESTO SUBLACENSE doc. 9). Questo fa riferimento alla chiesa di \u201cS. Giovanni in Taleio\u201d insieme a quella di S. Vittorino (BRANCIANI 2014, 44). Le due chiese ricompaiono poi nelle fonti nel 1109 quando, secondo una notizia del Chronicon Sublacense ripresa anche da Mirzio, il monastero venne \u201crestaurato dalle fondamenta\u201d dall\u2019abate sublacense Giovanni V, lo stesso che restaur\u00f2 S. Biagio (CHRONICON SUBLACENSE, 18; MIRZIO 1630, 61-63). Secondo quanto riportato da Mariani, nel 1249 le rendite del monastero passarono al Sacro Speco (MARIANI 1834, 44). Il monastero fu poi inserito, con sentenza di Bonifacio IX del 1390, nel territorio del castello di Monte Porcaro (CAPISACCHI 1573; MIRZIO 1630, 473). Nel XV secolo un notaio sublacense di nome Nicola si occup\u00f2 di ristabilirne la memoria (ORLANDI 2002, 36). Piuttosto interessante la notizia riportata da Mirzio secondo cui, alla sua epoca, un eremita che viveva nel monastero, nel tentativo di scavare una cisterna riport\u00f2 alla luce un antico sistema di canalizzazione delle acque (MIRZIO 1630, 62).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.864440847275262,
          42.40352308178166
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di s. Giacomo a Rieti",
        "id": 40,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel 786, il gastaldo Ilderico, in nome di sua madre Tachiperga e di sua moglie Ilciperga, don\u00f2 all\u2019abbazia di Farfa il monastero di s. Giacomo. Esso era stato costruito a Rieti da un \u201cavius\u201d di Ilderico, probabilmente non molti anni prima della donazione effettuata in favore dei monaci farfensi (Il Regesto di Farfa, II, 142; Codice diplomatico Longobardo, V, 100). Sulla sua ubicazione permangono, tuttavia, ancora seri dubbi: un\u2019ulteriore donazione, compiuta dallo stesso Ilderico nel 791, riferisce che il monastero si trovasse \u00abprope civitatem\u00bb, rivelando, cos\u00ec, che esso sorgesse fuori dalla cinta muraria. Il fatto poi che il suo mulino si trovasse \u00abante portam Interocrinam\u00bb ha indirizzato gli studiosi a collocare il monastero nei pressi di questo importante accesso alla citt\u00e0 (Il Regesto di Farfa, V, 1227; SALADINO, SOMMA 1993, pp. 83-85). Le donazioni di Ilderico, che svelano gli interessi dell\u2019aristocrazia longobarda verso le fondazioni monastiche, furono confermate negli anni Novanta dell\u2019VIII secolo da un diploma di Carlo Magno (Il Regesto di Farfa, II, 162). Per tutto il IX secolo, le fonti farfensi non restituiscono alcuna informazione su San Giacomo. \u00c8 soltanto a partire dal 947 che \u00e8 possibile riavere notizie sul monastero. Cos\u00ec, si apprende che, in quell\u2019anno, la \u201ccurtis\u201d fu ceduta in enfiteusi al conte Berardo e al di lui fratello Mainerio (Liber Largitiorius, I, 139). Nel 967 Ottone I conferm\u00f2 all\u2019abbazia il possesso di s. Giacomo (Il Regesto di Farfa, III, 404). Ma, nel 981, la stessa \u201ccurtis\u201d, insieme a quelle di s. Elia e di s. Giorgio, furono al centro di una controversia che vide contrapposti l\u2019abate Giovanni al conte Teudino, al conte Rainaldo e a suo fratello Randuisio (Il Regesto di Farfa, III, 397). La sentenza dovette essere favorevole a Farfa, in quanto s. Giacomo fu confermato all\u2019abbazia dai diplomi di Corrado II nel 1027, da Enrico III nel 1050, da Enrico IV nel 1084 e da Enrico V nel 1118 (SALADINO, SOMMA 1993, pp. 83-85).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.095925383938521,
          42.524655059591
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Francesco de Machilone a Rieti",
        "id": 330,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "L'ultimo monastero femminile francescano di cui si hanno notizie dai documenti del Duecento \u00e8 quello di S. Francesco de Machilone, citato in una bolla del 7 maggio 1291 \u201cVitae perennis gloria\u201d di Niccol\u00f2 IV (insieme a quattro chiese di frati Minori) per l'indulgenza di un anno e quaranta giorni concessa annualmente ai devoti visitatori nelle festivit\u00e0 della beata Vergine Maria e dei santi Francesco, Antonio e Chiara: un\u2019indulgenza totalmente francescana, dunque, concessa dal primo papa francescano.\nIl monastero sorse vicino al noto convento maschile, la cui storia \u00e8 legata dalla tradizione direttamente a Francesco d\u2019Assisi. Secondo la leggenda, fu San Francesco a posare la prima pietra per la costruzione del convento, alcuni documenti ufficiali e cronache locali avvalorano questa tradizione, affermando che il Santo gett\u00f2 le basi di un oratorio. Una lapide del 1709, situata sul lato destro del coro, riporta che \"[\u2026] la chiesa fu edificata in onore di Dio e dedicata all'apostolo Matteo per volont\u00e0 del Serafico Patriarca Francesco\".\nLa cappella originaria, in realt\u00e0 dedicata a San Matteo, sorse su un colle opposto a quello del castello e del villaggio di Machilone, oggi parte alta del paese di Posta. Qui, si svilupp\u00f2 rapidamente un convento e l'antica chiesa fu ampliata e abbellita ed erroneamente intitolata a s. Francesco.\nIl convento divenne uno dei centri francescani pi\u00f9 fiorenti dell'epoca, raggiungendo l'apice della sua importanza alla fine del XIII secolo. Accanto al convento dei frati e alla chiesa di S. Matteo, venne poi eretto il detto monastero di clarisse, in una data non precisabile ma anteriore il 1291, anno della citata concessione indulgenziale di Niccol\u00f2 IV.\nNel 1500, il convento godeva di grande prestigio e di vari privilegi, tra cui esenzioni fiscali e generose donazioni. Il monastero e convento continuarono ad essere abitati sino alle leggi napoleoniche, con le quali i religiosi vennero cacciati, segnando il momento in cui cominci\u00f2 il suo declino e la rovina.\nLa chiesa e il convento sono stati pi\u00f9 volte ricostruiti e restaurati nei secoli: nel '300 la chiesa venne ampliata, salvando e conglobando nella nuova costruzione solamente due pareti. Ulteriori modifiche vennero apportate nel XVI secolo e agli inizi del \u2018700, quando un devastante terremoto che colp\u00ec la zona fece crollare chiesa e convento.\nLa parte pi\u00f9 antica della chiesa, che potrebbe risalire all'epoca di San Francesco e che sicuramente non \u00e8 posteriore al XIII secolo, \u00e8 nella parete di fondo e nella prima parte della facciata sul piazzale, confinante con il convento, ed \u00e8 ben identificabile sia dall'esterno che dall'interno.\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.996928954897726,
          42.04583200654838
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di s. Elia a Riofreddo",
        "id": 131,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero con eremo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Del monastero di s. Elia, posto al confine tra il territorio di Riofreddo e quello di Roviano, oggi rimane qualche avanzo di muro coperto dalla vegetazione nei pressi della cima dell\u2019omonimo monte. La toponomastica di sicura origine antica riferita a un santo orientale (BRANCIANI 2012) insieme alla vicinanza con il monastero di s. Giorgio a Riofreddo, anch\u2019esso di derivazione orientale e posto sulla via Marsicana nell\u2019antica provincia Valeria, ha portato gli studiosi a ritenere che il monastero di s. Elia fosse probabilmente esistente gi\u00e0 all\u2019epoca di s. Benedetto, a testimonianza del monachesimo di stampo basiliano gi\u00e0 esistente nella valle sublacense (INNOCENZI, VERZULLI 2000; PIERATTINI 1988; DIALOGHI, 2, 1).  La presenza di eremiti pre-benedettini \u00e8 resa probabile anche dalla conformazione del territorio, che presenta numerose grotte carsiche tra Arsoli e Riofreddo (ALESSANDRI 1989). Il monastero viene citato per la prima volta dalla documentazione nell\u2019anno 1055, come riportato da Mabillon nei suoi Annales (MABILLON, IV, p. 653). Lo storico riferisce le seguenti parole: \u201cCastella autem haec [...] S. Eli\u00e6 [...]; quorum aliqua olim fuere monasteria, sed a Saracenis destructa, postmodum ad tutionem patri\u00e6 necessario facta castella\u201d. Il monastero sarebbe quindi stato in possesso dell\u2019abbazia di Montecassino. Innocenzi nota che potrebbe trattarsi di un errore di copiatura dello storico, poich\u00e9 nel medesimo documento si legge la menzione di \u201cRubiniano\u201d, che nulla ha a che vedere con \u201cRubianum\u201d, l\u2019antico nome di Roviano. Ciononostante, gli studiosi che si sono occupati del monastero tendono a ritenere il documento autentico (PIERATTINI 1988). Il monastero compare poi nel 1255 (statuto di Roviano), mentre nel 1297, nell\u2019elenco dei beni confiscati da Bonifacio VIII ai Colonna, viene citato solo il monte Sant\u2019Elia senza riferimento al monastero, sintomo forse di un abbandono del sito, (REG. VAT. BONIFACIO VIII, 2352; ALESSANDRI 1989). La vita del monastero prosegu\u00ec per tutta l\u2019epoca moderna tra alterne vicende, che videro fasi di abbandono a un utilizzo anche intenso del sito, meta di processioni e pellegrinaggi e sede di numerosi eremiti. Il sito fu definitivamente abbandonato all\u2019inizio del Settecento. Rimane famosa nella storia del sito la descrizione delle rovine del 1848 a opera di Anvitti, che termina: \u201cQuesto \u00e8 il poco che noi possiamo dire di s. Elia, monte che levasi sul monte di Roviano e domina immensa veduta. Quando di qui a pochi anni non vi sar\u00e0 pi\u00f9 sasso di quel chiostro, e tempietto, si sapr\u00e0 almeno dal curioso viandante, o da chiunque vada investigando sulle carte le perdute memorie - che qualche cosa un giorno vi era, e che qualche cosa pur vi si fece\u201d (ANVITTI 1858).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.134238310498375,
          41.92318586995006
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Donato a Subiaco",
        "id": 280,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero di San Donato \u00e8 descritto da Capisacchi come la quarta delle fondazioni che S. benedetto istitu\u00ec durante il suo lungo periodo nella valle sublacense (CAPISACCHI 1573, 142-143; 490-491). Esso si trova a 928 m a nord-est del Sacro Speco presso Colle Lungo. A memoria dell\u2019antico monastero rimangono visibili solo pochi resti non accessibili di una piccola cappella (FIORE CAVALIERE 1994, 20). Il luogo di culto viene menzionato per la prima volta nel X secolo in diversi documenti del Regesto Sublacense, dove viene indicato nel 926 come stanziato in una localit\u00e0 definita \u201cEqui fundus\u201d (REGESTO SUBLACENSE, doc. 8, 9). Successivamente, il Regesto riporta l\u2019esistenza di una Casa Equi con annessa chiesa di S. Donato nel 973 e poi ancora nel 1005 (REGESTO SUBLACENSE doc. 14, 10). Tali menzioni permettono due ipotesi: da una parte la possibilit\u00e0 di una continuit\u00e0 insediativa dall\u2019et\u00e0 equa fino a quella romana, paleocristiana e alla fondazione del monastero benedettino (BRANCIANI 2014, 41); dall\u2019altra il fatto che nel X secolo il sito doveva aver perso la funzione di monastero, che riassumer\u00e0 invece pi\u00f9 tardi, se sia il Capisacchi che Mirzio lo conoscono come tale (CAPISACCHI 1573, 604-605; MIRZIO 1630, 41; FIORE CAVALIERE 1994, 20). Gori lo incluse nella lista dei monasteri di antichissima fondazione a causa della sua presenza nei documenti sublacensi pi\u00f9 antichi in nostro possesso e della sua posizione geografica, del tutto compatibile con le fondazioni originarie benedettine (GORI 1855). Il sito conobbe, con ogni probabilit\u00e0 una fase fortificatoria tra il X e l\u2019XI secolo (BRANCIANI 2014, 41). Nel 1373 venne elevato a priorato (MARIANI 1834, p. 45), ma papa Urbano VI nel 1380 annull\u00f2 la nomina ed esso pass\u00f2 sotto il controllo di S. Scolastica (MIRZIO 1630, 457). La sua storia continu\u00f2 tra alterne vicende fino al XIX secolo (BRANCIANI 2014, 41-42; ORLANDI 2002, 37). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.107452263073526,
          41.91866046427401
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Clemente a Subiaco",
        "id": 270,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La descrizione pi\u00f9 articolata ed affidabile della vita e delle opere di San Benedetto da Norcia, fondatore del monachesimo benedettino, viene fornita ad un secolo dalla sua morte da papa Gregorio Magno. Nei suoi \u201cDialoghi\u201d, Gregorio ci informa di come, lasciata Roma e giunto nei pressi di Subiaco, Benedetto si sistem\u00f2 per tre anni in una grotta, il Sacro Speco (DIALOGHI 2,1). In seguito, dopo una fallimentare esperienza di priorato in un monastero preesistente dove i monaci tentarono di avvelenarlo, Benedetto fond\u00f2 dodici monasteri, ma tenne alcuni dei confratelli con s\u00e9 in quello che evidentemente va considerato un tredicesimo monastero (DIALOGHI 2,5). L\u2019identificazione del primo monastero fondato da San Benedetto \u00e8 stata a lungo oggetto di studi e dibattiti. Inizialmente identificato con il Sacro Speco stesso (MIRZIO 1630, 20-33), gli studi a opera di Carosi negli anni \u201950 e le evidenze archeologiche hanno definitivamente escluso questa ipotesi identificando il primo monastero con quello di San Clemente (CAROSI 1956, 52; CARAFFA 1981, 172; PANI ERMINI 1981, 79-80). Esso \u00e8 posizionato al di sotto del monastero di Santa Scolastica all\u2019interno della villa costruita da Nerone a ridosso di tre laghi artificiali costruiti dallo stesso imperatore nel I secolo d.c. che tanta importanza ebbero nella vita delle comunit\u00e0 benedettine sublacensi fino al 1305, anno della distruzione della diga neroniana in seguito a cataclismi naturali (ORLANDI 2002, 22-25; MIRZIO 1630, 383-386). Le strutture della villa, abbandonata gi\u00e0 probabilmente nel IV secolo, fornirono a Benedetto il luogo per la fondazione del suo primo monastero. Questo venne fondato sulla riva destra del fiume, in un edifico neroniano appartenente al nucleo A della villa, vicino al ponte marmoreo conosciuto nel medioevo come il ponte di San Mauro (FIORE CAVALIERE 1994, 18), in opposizione al centro abitato di Subiaco che insisteva sulla sinistra nei pressi dell\u2019attuale localit\u00e0 di Pianello. La prossimit\u00e0 del primo monastero benedettino all\u2019acqua pu\u00f2 del resto essere ricavata da diversi passi della stessa vita di Benedetto di Gregorio, nonch\u00e9 dalla esplicita norma che prevede la vicinanza dell\u2019acqua ai monasteri, espressa di l\u00ec a poco nella Regola (REGOLA DI S. BENEDETTO, cap. 25,26,53,66). La storia del monastero pu\u00f2 essere ricostruita, oltre che dalle iniziali indicazioni fornite da Gregorio Magno, da diverse menzioni presenti nel Chronicon Sublacense, una cronotassi dei diversi abati che si susseguirono nel monastero. Le campagne di scavo condotte nel 1994 1995 hanno riportato alla luce oggetti e ristrutturazioni di epoca benedettina della zona del complesso neroniano appartenente a San Clemente, confermando definitivamente la ricostruzione di Carosi e fornendo certezza scientifica alle indicazioni del Chronicon che, sebbene ben pi\u00f9 tardi, sembra confermarsi piuttosto affidabile (FIORE CAVALIERE-MARI-LUTTAZZI 1999, 353; FIORE CAVALIERE 1996). Proprio il Chronicon ci informa che il primo monastero di Benedetto fu dedicato a San Clemente o alla Vergine Maria e che ivi vi si svolsero molti degli episodi narrati da Gregorio nella sua vita, comprese le tentazioni da parte del prete Florentio. Ne 540 Benedetto part\u00ec per andar a fondare il monastero di Montecassino, lasciando il monastero ad alcuni discepoli. Nel 594 l\u2019abate Onorato costru\u00ec nel capitolo una chiesa dedicata a Cosma e Damiano. Pi\u00f9 tardi fece costruire una grande chiesa dedicata a Benedetto e Scolastica, da identificarsi con l\u2019attuale chiesa di Santa Scolastica (FIORE CAVALIERE-MARI-LUTTAZZI 1999, 344). La vita del monastero fu sconvolta per ben due volte dall\u2019invasione dei Saraceni, chiamati nelle fonti \u201cAgareni\u201d. Le invasioni dei saraceni, oltre ad aver comportato uno shock nella vita dei monasteri benedettini, comportarono anche la perdita di tutti i documenti e i privilegi, come certificato dallo stesso Regesto sublacense, che crearono quel vuoto documentario quasi totale nella storia dei monasteri sublacensi tra il VI e il X secolo (REGESTO SUBLACENSE, doc 17, p. 46). La prima invasione avvenne durante il pontificato di Gregorio IV (827-844), quando il monastero venne distrutto e riedificato con il nome di \u201cS. Cosma e Damiano\u201d (CAROSI 1956). Contemporaneamente, Gregorio fece iniziare l\u2019edificazione del monastero di S. Benedetto e S. Scolastica oggi Santa Scolastica, completato dal suo successore, Leone IV (847-855), che il Liber Pontificalis riporta aver donato emolumenti alla chiesa di S. Cosma e Damiano e fatto edificare altari al Sacro Speco (FIORE MARI LUTTAZZI 2002, 144; DUCHESNE, 1892, 122). Una seconda invasione saracena devast\u00f2 il monastero durante il pontificato di Giovanni VIII (872-882) (CAROSI 1956). Quest\u2019ultimo fece riedificare totalmente il monastero dall\u2019abate Stefano (EGIDI 1904, 54-57, 207) e fece ampliare e dipingere la chiesa. Nonostante l\u2019importanza del contiguo monastero di Santa Scolastica, la vita del monastero prosegu\u00ec nel periodo altomedievale e bassomedievale fino al catastrofico terremoto del XII secolo che ne determin\u00f2 la fine. Nel 1165 il monastero venne spogliato dall\u2019abate Oddone e poi di nuovo, definitivamente, nel 1223 dall\u2019abate Lando (CHRONICON SUBLACENSE p. 28). Da questa data in poi il monastero scompare dalle fonti. La ricostruzione qui presentata, basata principalmente sul Chronicon Sublacense, \u00e8 stata confermata da tutte le campagne di scavo e l\u2019analisi delle murature e dei resti materiali trovati in loco, ed \u00e8 oggi generalmente accettata dagli studiosi (FIORE CAVALIERE 1994; FIORE CAVALIERE-MARI-LUTTAZZI 1999; FIORE-MARI-LUTTAZZI 2002).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.864731296086177,
          42.402684780261666
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Chiara a Rieti",
        "id": 327,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero di S. Chiara a Rieti venne fondato nel 1289, inizialmente nel monastero la piccola comunit\u00e0 seguiva la regola del Terz'Ordine francescano, approvata proprio nel 1289 da Niccol\u00f2 IV. Zucconi scrive in proposito che \"secondo la tradizione\", Niccol\u00f2 IV, che era presente a Rieti al capitolo generale dei Minori del 1289, \"concesse la casa del beato Angelo Tancredi, compagno di san Francesco, a quattro sorelle, per vivervi in comune sotto la regola del III Ordine. Le prime religiose alternavano l'assistenza ai malati con la vita contemplativa e frequentavano la chiesa di S. Francesco. In seguito (sec. XV) costruirono una chiesa dedicata a S. Stefano, dov'\u00e8 attualmente il parlatorio, mentre l\u2019odierna chiesa di S. Chiara fu edificata nel 1567-1570 (ma consacrata solo nel 1594 nel giorno di San Tommaso, dal vescovo Segni).\nNel 1452 le religiose vennero riconosciute da Niccol\u00f2 V come monache e nel 1572, sotto Gregorio XIII, passarono al ufficialmente secondo Ordine con il privilegio della stretta clausura, per essere sempre assistite dai frati di S. Antonio al Monte. A consentire i lavori di trasferimento e ampliamento dei locali monastici fu il medico Paolo Bonamici di Rieti, che lasci\u00f2 per testamento al monastero quindicimila scudi, impiegati per l'ampliamento dei locali sulla preesistente chiesa di S. Stefano. \nNonostante il Decreto Pepoli del 1860, il monastero di Santa Chiara fu l\u2019unico della Provincia Romana a sopravvivere alla legge di soppressione delle comunit\u00e0 religiose perch\u00e9 le monache, aiutate dai frati Minori, riscattarono il fabbricato dal Comune che ne era diventato proprietario. Oggi, a causa degli eventi sismici che hanno colpito il territorio, il monastero di Santa Chiara \u00e8 inagibile e in attesa di recupero.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.11911934252052,
          41.917703432359644
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Biagio (S. Romano) a Subiaco",
        "id": 278,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero con eremo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero di S. Biagio, anche detto di S. Romano, viene ricordato da Mirzio come l\u2019ottavo dei 12 monasteri fondati da S. Benedetto durante la sua lunga permanenza nella valle sublacense (MIRZIO 1630, 6-23), mentre \u00e8 assente dalla Cronaca di Capisacchi (CAPISACCHI 1573). Secondo il racconto presente nei Dialoghi di Gregorio Magno (594), quando Benedetto giunse nei pressi di Subiaco (507) dopo aver fatto tappa ad Affile, vi trov\u00f2 una realt\u00e0 monastica gi\u00e0 avviata. In particolare, giunto alle pendici del Monte Taleo incontr\u00f2 il monaco Romano, appartenente al vicino monastero di S. Biagio posto proprio al di sopra dell\u2019aspra rupe che sovrasta lo Speco in cui Romano invit\u00f2 Benedetto a stabilirsi (DIALOGHI 2,1). Il monastero, retto dall\u2019abate Deodato che ne aveva fondato la regola, rappresenta dunque una sicura testimonianza, insieme a quello di San Cosimato, della presenza monastica di tipo orientale, probabilmente di tipo basiliano, che Gregorio attribuisce alla figura del monaco Equizio e presenti nella valle dell\u2019Aniene ben prima di quella benedettina (DIALOGHI, I,4; LUNARDI 2002; PANI ERMINI 1981). La dedica al santo orientale porta testimonianza della probabile penetrazione precoce del monachesimo orientale nella valle dell\u2019Aniene. Nella stessa valle sublacense sono presenti dedicazioni anche molto antiche al santo a Mandela (San Biagio o Sant\u2019Adamo), Carsoli e soprattutto a Trevi nel Lazio, il cui culto era talmente radicato che esso rimase fino in avanzata et\u00e0 moderna il protettore della citt\u00e0 e cui era dedicata un\u2019antica chiesa (BRANCIANI, 2012; CARAFFA, 1972). Secondo la cronaca Seicentesca del Mirzio, il sito del monastero fu appropriato da Benedetto subito dopo la morte dell\u2019abate Deodato e notevolmente ampliato per poter accogliere dodici monaci e un abate (MIRZIO 6-23). La tradizione che voleva questo monastero come una fondazione dello stesso Benedetto, tuttavia, \u00e8 sconosciuta tanto al monaco cinquecentesco Capisacchi di Narni, che non lo inserisce nelle fondazioni originarie (CAPISACCHI DI NARNI 1573, 53-54), quanto all\u2019autore trecentesco del Chronicon Sublacense, che lo nomina come semplice \u201cecclesia\u201d. Proprio il Chronicon ne documenta poi la ricostruzione da parte dell\u2019abate Giovanni V nel 1110, il quale fece ricostruire la chiesa di San Romano \u201cin apciori loco\u201d (CHRONICON SUBLACENSE, 18). Tale dicitura starebbe a indicare che il monastero medievale non si troverebbe sull\u2019esatto punto di quello tardo-antico, ma leggermente spostato (FIORE CAVALIERE 1994, 20; CAROSI 1956, 78). L\u2019attuale edificio sarebbe quindi da attribuirsi, nelle sue fondamenta, al XII secolo. Proprio a testimonianza di tale struttura rimane un\u2019epigrafe databile al XII secolo nell\u2019attuale edificio gestito da religiose locali. Tale targa, tuttavia, segnala come la consacrazione del novembre del 1110 sia avvenuta da parte del vescovo di Tivoli Manfredi (ORLANDI 2002, 34-35; FIORE CAVALIERE 1994, TAVOLA VII), segnando quindi forse un cambio di propriet\u00e0 del luogo di culto, passato dalla cura dei monaci sublacensi a quella dell\u2019episcopato tiburtino. Gli ultimi interventi sul sito vennero effettuati nel Settecento e nell\u2019Ottocento un eremitorio era ancora annesso alla chiesa (GORI 1855, 259). La data della fondazione del monastero qui indicata si riferisce genericamente al V secolo, ma in assenza di riscontri precisi \u00e8 da considerarsi putativa.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.11830132961731,
          41.916894547404326
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Benedetto (Sacro Speco) a Subiaco",
        "id": 276,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero con eremo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Addossato alle aspre pareti del monte Taleo, il Sacro Speco \u00e8 una grotta di origine naturale che intorno al 497 d.c. vide insediarsi come eremita Benetto da Norcia. L\u2019importanza dello Speco nella religiosit\u00e0 benedettina \u00e8 tale che nel corso del medioevo, i benedettini usavano scavare grotte nelle pareti rocciose a imitazione di quella del fondatore (VENDITTI 1967, 364; RIGHETTI TOSTI CROCE 1982, 235). Secondo il dettagliato racconto, ritenuto dagli studiosi molto affidabile, presente nei \u201cDialoghi\u201d di Gregorio Magno, San Benedetto si diresse verso i \u201cdeserti loci\u201d della valle sublacense dopo aver lasciato Roma. Giunto nei pressi di Subiaco, il cui abitato sorgeva sulla riva destra del fiume, si sistem\u00f2 in questa grotta per tre anni (DIALOGHI 2,1). Questa sovrastava uno dei laghi artificiali fatti costruire da Nerone all\u2019epoca dell\u2019edificazione della sua villa (I sec. d.c) (ORLANDI 2002, 22-25). Qui Benedetto venne nutrito ed aiutato per tre anni dal monaco Romano, espressione di una religiosit\u00e0 monastica presente nella valle sublacense precedente a quella benedettina (LUNARDI, 2002; DIALOGHI 2,1). Nello stesso luogo Benedetto sub\u00ec diverse tentazioni, ricevette la visita di un presbitero nel giorno di Pasqua e convert\u00ec diversi pastori (DIALOGHI 2,2). Dopo tre anni di eremitaggio, Benedetto abbandon\u00f2 il luogo per trasferirsi come abate in un vicino monastero, dove i monaci a causa di dissidi interni tentarono di avvelenarlo (DIALOGHI,3,3). Il ritorno di Benedetto vide la fondazione di un vero e proprio cenobio da identificarsi per\u00f2 non con il Sacro Speco, come volevano le fonti et\u00e0 moderna, ma con quel monastero di S. Clemente sorto sulle rovine di un edificio della villa neroniana nei pressi del maggiore dei laghi (MIRZIO 1630, II,5). Le ricostruzioni contemporanee basate su dati letterari e archeologici certificano che il Sacro Speco non vide la costituzione di un cenobio stabile fino al pontificato di Innocenzo III quando, nel 1202, venne nominato abate Giovanni di Tagliacozzo (CHRONICON SUBLACENSE, 87-88; CAPISACCHI DI NARNI 1573, 550-551; MIRZIO 1630, 96, 98). Il monastero di S. Benedetto venne quindi costruito intorno allo Speco solo molti secoli dopo l\u2019arrivo del santo e si presenta costruito su tre grotte sovrapposte, rispettivamente la Grotta dei Pastori, il Sacro Speco e la cappella di S. Gregorio, prima chiamata \u201ccappella degli angeli\u201d. Queste vennero monumentalizzate in diverse epoche. Secondo le ultime ricostruzioni, un camminamento che partiva dal monastero di S. Michele alla foresta doveva portare alle grotte (ORLANDI 2023,43-66). Il monastero presenta una complessissima storia di rifacimenti e disfacimenti, ricostruita nel dettaglio da Branciani, che nel corso dell\u2019epoca moderna snaturarono l\u2019originario complesso basso-medievale (BRANCIANI 2016). Negli ultimi anni dell\u2019800 e i primi del \u2018900, imponenti restauri ad opera di Giovannoni eliminarono le superfetazioni moderne riportando il sito all\u2019aspetto originario (GIOVANNONI 1904, 373-403). L\u2019assenza di un cenobio stabile non indica certo una mancanza di significato del luogo nel corso della tarda antichit\u00e0 e dell\u2019alto medioevo. Al contrario, in tutto questo periodo il Sacro Speco mantenne la sua funzione di eremitaggio, come desumibile dalle fonti ad esso riferite. Prescindendo dalla storia del luogo a partire dalla sua \u201cmonasterizzazione\u201d del XIII secolo, il Sacro Speco e le costruzioni ad esso annesse presentano le caratteristiche di un importante santuario rupestre con la presenza presso la sacra grotta, di un complesso insediativo di tipo eremitico verosimilmente ubicato in celle (BRANCIANI 2016, 261; BRANCIANI 2014, 164). Lo stesso Mirzio nella sua cronaca descrive lo Speco come un luogo in cui i monaci benedettini, sotto il patronato di Sana Scolastica, desiderosi di uno stile di vita pi\u00f9 ascetico trascorrevano dei periodi di tempo anche lunghi (MIRZIO 1620, 96, 308-309; BRANCIANI 2012, 619). Esso era quindi certamente gestito dal sottostante monastero di S. Scolastica, che fungeva da casa madre per tutti i monasteri della zona (BRANCIANI 2012, 619). Nel generale naufragio delle fonti scritte riguardanti i monasteri sublacensi tra il VI e il IX secolo, nessuna menzione dello Speco \u00e8 direttamente ricavabile prima del IX secolo. Secondo quanto riportato dal Mirzio, nell\u2019anno 853 avvenne la ricostruzione, ad opera di papa Leone IV, nella cappella di San Silvestro di due altari dedicati rispettivamente a San Silvestro e ai Santi Benedetto e Scolastica (MIRZIO 1630, 115-116). La notizia sembra certa, poich\u00e9 trova significativi risconti sia nel Liber Pontificalis, sia nel Chronicon Sublacense, oltre ad essere riportata nel Regesto Sublacense dell\u2019XI secolo in una nota aggiunta in periodo pi\u00f9 tardo (DUCHESNE 1886, 116, 499; CHRONICON SUBLACENSE 151; REGESTO SUBLACENSE, 9). Tale ricostruzione \u201cex novo\u201d fa presupporre una presenza di ben anteriore a quella data, certificata dalle osservazioni di Mirzio sulle antichissime preesistenze ancora visibili alla sua epoca (MIRZIO 1630, 212), e dalle attuali  indagini storico-artistiche che ascriverebbero tale luogo di culto all\u2019VIII-IX secolo (BRANCIANI 2016, 225). Lo Speco continu\u00f2 la sua funzione di celeberrimo santuario rupestre nell\u2019alto medioevo. Ne sono prova la traslazione in loco delle reliquie di Santa Anatolia sotto l\u2019abate di Santa Scolastica Leone III (913-963) e la notizia secondo cui l\u2019imperatore Ottone III, di ritorno da San Michele al Gargano, volle passare per il Sacro Speco di san Benedetto, per cui nutriva una speciale devozione (BRANCIANI 2012, 597-599, 603; BRANCIANI 2014, I; MIRZIO 1630, 123-124, 209-217). Nell\u2019XI secolo, l\u2019abate di Santa Scolastica Umberto (1051-1062) commission\u00f2 la costruzione di una \u201cpulcherrima ecclesia nel sito specuense\u201d (CHRONICON SUBLACENSE 28-36; MIRZIO 1630, 183-184) Un\u2019opera di importante valorizzazione del santuario si ebbe sotto l\u2019abbate di S. Scolastica Giovanni V (1062-1121). Egli rese il santuario meta di pellegrinaggi costru\u00ec l\u2019antico cimitero tutt\u2019ora visibile insieme a non meglio precisate preesistenze di epoca tardo antica o altomedievale (BRANCIANI 2016, 256). Nello stesso periodo, intorno al 1090, si registra la presenza del Beato Palombo, monaco eremita marsicano, a cui fu concesso dall\u2019abate di S. Scolastica di abitare in una delle celle presso la grotta (CHRONICON SUBLACENSE 39-40, 167; CAPISACCHI DI NARNI 1573, 58-60, 388-391, 526-527; MIRZIO 1630, 73). Appena prima della costituzione innocenziana del Monastero di S. Benedetto (1202), tra il 1163 e il 1191 (o 1201?), lo speco, evidentemente ancora disabitato, vide l\u2019insediamento di un gruppo di monaci basiliani di tradizione greca provenienti dal monastero di Grottaferrata sconvolto dalla guerra, che ottennero dall\u2019abate Simone la possibilit\u00e0 di insediarsi presso la grotta (MIRZIO 1630, 90-91; PARENTI 2005, 219-220; ROCCHI 1998, 49-50). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.230745702837908,
          41.86696819331229
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Angelo di Orsano a Subiaco",
        "id": 286,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero di Sant\u2019Angelo di Orsano viene annoverato da Capisacchi come una delle originarie tredici fondazioni istituite da S. Benedetto durante la sua sublacense, come ebbe a riportare Gregorio Magno (DIALOGHI, 2,5; CAPISACCHI 1573, 146-147). Esso non compare, invece, nella lista di Mirzio, che lo identifica come posto su un colle a nord-ovest di Trevi (MIRZIO 1630, 552-554). Dell\u2019esistenza di una fase tarodo-antica o altomedievale del monastero sappiamo ben poco. Lo stesso Capisacchi mostra qualche incertezza, alternandolo con quello di San Mauro (CAPISACCHI 1573, 490-491). La scarsit\u00e0 di dati materiali e soprattutto documentari rende la storia del monastero del tutto incerta. Per tale motivo gli storici che si sono occupati della ricostruzione delle fondazioni benedettine originarie tendono ad alternare l\u2019identificazione di un primitivo cenobio benedettino tra il monastero di Sant\u2019Angelo di Orsano (assente dalle fonti antiche) e quello il vicinissimo di S. Salvatore di Comunacque (cfr. scheda sul presente database), di cui invece possediamo ampia documentazione (BRANCIANI 2014, 45-46; ORLANDI 2002, 37). Come notato da Branciani, entrambi sarebbero \u201cdislocati lungo un percorso in direzione di Vallepietra, costellato di numerose preesistenze afferibili ad epoca romana, tardo antica, medievale\u201d, come testimoniato dal diario di viaggio di Gori (BRANCIANI 2014, 45-46; BRANCIANI 2012, 589; GORI 1855, 78). Altro elemento, seppur labile, a favore di una fondazione tardo-antica \u00e8 la dedicazione all\u2019angelo, il cui culto, oltre a ritrovarsi in molto dei monasteri fondati da Benedetto, \u00e8 riscontrabile in tutto il territorio sublacense, tiburtino e sabino sin dai primissimo secoli del cristianesimo su siti vicini a corsi d\u2019acqua e spesso preesistenti, legati a culti preromani e/o romani, come ampiamente documentato da numerosissimi studi nell\u2019ultimo trentennio (BRANCIANI, 2012, p. 592-597; CANELLA-LONGO, 2022, pp. 5-16). La storia documentaria del monastero inizia nel 1366, quando il vescovo Giovanni di Anagni ne ordin\u00f2 la riedificazione come monastero femminile (ARCHIVIO SUBLACENSE, ARCA 4,15). La dedicazione della chiesa avvenne invece nel 1441 sempre ad opera di un vescovo di Anagni (ARCHIVIO SUBLACENSE, ARCA 4,7). Esso venne poi posto sotto la mensa conventuale dei monasteri sublacensi (BRANCIANI 2014, 45). In et\u00e0 moderna il sito si trasform\u00f2 in eremitorio (CARAFFA 1972, 213, 216). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.093510658719879,
          41.92694421250761
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Angelo dei Balzi a Subiaco",
        "id": 288,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero detto di S. Angelo de\u2019 Balzi (dal nome della localit\u00e0 in cui si trovava) \u00e8 noto attraverso una serie di documenti e privilegi contenuti nel Regesto Sublacense, databili tra il X e il XIII secolo (BRANCIANI 2014, 47). La tradizione indica questo monastero come quello in cui, in base al racconto di Gregorio Magno, S. Benedetto guar\u00ec il monaco dalla mente vaga (DIALOGHI 2,4). Esso viene inoltre inserito sia da Capisacchi che da Mirzio nel numero delle tredici fondazioni istituite direttamente da S. Benedetto all\u2019epoca della sua permanenza nel sublacense (CAPISACCHI 1573, 73-74; MIRZIO 1630, 69). Altro elemento, seppur labile, a favore di una fondazione tardo-antica \u00e8 la dedicazione all\u2019angelo, il cui culto, oltre a ritrovarsi in molto dei monasteri fondati da Benedetto, \u00e8 riscontrabile in tutto il territorio sublacense, tiburtino e sabino sin dai primissimo secoli del cristianesimo su siti vicini a corsi d\u2019acqua e spesso preesistenti, legati a culti preromani e/o romani, come ampiamente documentato da numerosissimi studi nell\u2019ultimo trentennio (BRANCIANI, 2012, p. 592-597; CANELLA-LONGO, 2022, pp. 5-16). Il monastero venne distrutto dalle invasioni longobarde, venendo poi restaurato dai monaci sublacensi nel corso del medioevo. Caduto in stato di abbandono venne smantellato e le sue pietre vennero riutilizzate per la costruzione delle mura cittadine (BRANCIANI 2014, 47). Il luogo preciso di costruzione del monastero, di cui non rimane alcuna traccia, \u00e8 identificabile grazie al racconto di Dolci, che ci informa del ritrovamento nell\u2019Ottocento di un bassorilievo su pietra rossa raffigurante un pastorale, custodito nel monastero di S. Scolastica (DOLCI 1831, 545; ORLANDI 2002, 35). Sempre nell\u2019Ottocento Gori riferisce della sua localizzazione nello stesso luogo, sebbene nessuna vestigia del monastero fosse pi\u00f9 visibile (GORI 1855, 194). Carosi, Orlandi e Branciani concordano unanimemente sulla sua localizzazione tra gli attuali Vicolo de\u2019 Balzi e Vicolo Morrasca (BRANCIANI 2014, 47; CAROSI 1987, 32-33; ORLANDI 2002, 35; ORLANDI 2021, 48).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.868425172430989,
          42.40438963055385
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di San Flaviano a Rieti",
        "id": 329,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Di antichissima fondazione, la chiesa \u201ciuxta flumen Mellinum\u201d \u00e8 documentata fin dal 956 come pertinenza dell\u2019abbazia di S. Michele Arcangelo ed elencata in una bolla di papa Lucio III emanata nel 1182 con il titolo di \u201cSanctus Flavianus\u201d. Del monastero delle clarisse di San Flaviano \u2013 terza fondazione femminile di area francescana a Rieti \u2013 non si conosce la data di fondazione, le prime notizie emergono dalla bolla \"Splendor paternae gloriae\" del 13 settembre 1289, con la quale Niccol\u00f2 IV concesse 40 giorni di indulgenza a coloro che visitavano la chiesa nelle festivit\u00e0 della Vergine, di san Flaviano e di santa Chiara.\nNel 1555, anticipando i decreti tridentini, le religiose alienarono l\u2019antica sede per trasferirsi nella sede intra m\u0153nia in prossimit\u00e0 del complesso conventuale di San Francesco. Qui rimasero fino alle soppressioni postunitarie, trovando la sede definitiva presso il monastero intitolato ai Santi Fabiano e Sebastiano in via Garibaldi.\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.057661980330124,
          42.0289314307891
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero di S. Andrea (?) a Rocca di Botte",
        "id": 289,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "L\u2019identificazione topografica e la stessa dedicazione del monastero qui putativamente indicato come \"di S. Andrea\" risulta tutt\u2019ora incerta e di non facile interpretazione a causa tanto della vaghezza topografica delle pur numerose fonti quanto dell\u2019impossibilit\u00e0 di definire con chiarezza la relazione tra questo monastero e la chiesa di Sant\u2019Andrea. Dai Dialoghi di Gregorio Magno ci \u00e8 noto che S. Benedetto abbia fondato 13 monasteri durante la sua permanenza nel sublacense, intorno al 510 (DIALOGHI 2,5). Riguardo al monastero qui analizzato, l\u2019unico dato incontrovertibile \u00e8 il fatto che tutte le fonti, a partire dalle pi\u00f9 antiche \u2013 databili all\u2019inizio dell\u2019XI secolo ma che registrano situazioni insediative ben precedenti \u2013 fino ai cronisti del XVI e XVII secolo riportano di come Benedetto abbia fondato un monastero nel territorio compreso tra Rocca di Botte, Arsoli ed Oricola (REGESTO SUBLACENSE doc. 10, 15, 21; CAPISACCHI 1573, 73-74; MIRZIO 1630, 69; BRANCIANI 2014, 47). A differenza delle altre fondazioni benedettine, facilmente raggiungibili a piedi da S. Clemente, ove il santo viveva, questo monastero affaccia verso la citt\u00e0 di \u201cCarsioli\u201d, collocandosi lungo quegli antichi percorsi che collegavano la valle sublacense alla piana del cavaliere (BRANCIANI 2012, 593-594, 601-608). L\u2019esistenza di un importante assi viario che collegava direttamente il sublacense al carsolano sin da epoca romana ci \u00e8 noto, del resto, attraverso la Tabula Peutingeriana VI,1-2 (WEBER 1984, 2-8). L\u2019incertezza riguarda quindi da una parte la dedicazione del monastero, dall\u2019altra la sua precisa localizzazione. Nei documenti del Regesto, infatti, la menzione del monastero appare spesso elencata insieme alla chiesa di S. Andrea, ma vi \u00e8 contezza se i due siano vicini o siano la medesima cosa. La migliore approssimazione al luogo di fondazione del monastero si pu\u00f2 desumere da tre privilegi del Regesto, databili rispettivamente al 1005, 1015 e 1051 dichiarano che il monastero sorse nel luogo dove Benedetto era solito abbeverarsi presso un monte chiamato \u201cbotte\u201d o (REGESTO SUBLACENSE p. 21, 39, 57). Questa indicazione porrebbe la locazione del monastero probabilmente nell\u2019area del monte Botte, nei pressi del Monte S. Fabrizio, presso la localit\u00e0 definita \u201cFonte a monte\u201d (ORLANDI 2002, 38). Lo stesso Mirzio, del resto, riporta la presenza in quel luogo di eremiti girovaghi nei pressi un piccolo edificio non meglio identificato (BRANCIANI 2014, 47). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.729993583245658,
          42.20933696045813
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Monastero delle Clarisse Eremite ",
        "id": 196,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero delle Clarisse Eremite in Fara Sabina, fu fondato nel 1673 da Francesco Barberini, nel luogo in cui a partire dal 1635 suor Francesca Farnese aveva costituito il monastero di s. Maria del Soccorso per le monache terziarie di s. Francesco (ONORI 2023). Le monache avrebbero dovuto osservare l\u2019istituto della madre suor Francesca, al secolo Isabella Farnese, la quale nel corso del XVII secolo aveva attuato un progetto di riforma dell\u2019ordine delle clarisse e di edificazione di luoghi pii (ANDRETTA 1994; 2013; 2020). Infatti la monaca aveva fondato: nel 1618 un monastero a Farnese; nel 1631 il monastero della ss. Concezione ad Albano; nel 1638 il monastero di s. Maria degli Angeli a Palestrina, precedentemente monastero di s. Chiara; nel 1643 il monastero della ss. Concezione a Roma, dove suor Francesca Farnese mor\u00ec in odore di santit\u00e0, il 17 ottobre 1651. \nIl cardinale Francesco Barberini, nipote di Urbano VIII, aveva protetto suor Francesca in vita e continu\u00f2 a mantenerne viva la memoria anche negli anni successivi. Per questo motivo nel 1673 decise portare a termine il progetto di riforma del monastero in Fara Sabina, finanziando i lavori architettonici dell\u2019istituto ed affidando la direzione del convento all\u2019abbadessa suor Maria Minima di s. Agnese, la quale avrebbe dovuto esportare la regola della Farnese in Fara Sabina (ONORI 2023). A seguito dell\u2019opposizione di alcune terziarie alla nuova regola, molto pi\u00f9 rigida rispetto alla precedente, l\u2019abbadessa propose una riforma che includesse le nuove regole, ma che al contempo permettesse di mantenere la vecchia pratica. Fu dunque fabbricato un \u201cRitiro\u201d contiguo al monastero dove alcune sorelle \u201cSolitarie\u201d si sarebbero potute dedicare alla meditazione, uno spazio appartato ma facente capo al corpo centrale.\nNel frattempo, a padre Giovanni di Santa Maria fu affidata la guida spirituale del monastero e la stesura delle \u201cCostituzioni\u201d, poi approvate il 28 marzo 1678 da papa Innocenzo XI (Onori, 2023). \nA partire dal 1680, terminati i lavori di ristrutturazione, si defin\u00ec anche la nuova organizzazione spirituale del monastero: da un lato le sorelle \u201cMarte\u201d dedite ai lavori manuali necessari per il sostentamento del monastero e delle sorelle solitarie; dall\u2019altro le \u201cMarie\u201d consacrate alla meditazione e alla spiritualit\u00e0, vivevano in una strettissima clausura. Il monastero conserva ancora oggi oggetti utilizzati dalle \u201cMarie\u201d per comunicare con le \u201cMarte\u201d mantenendo il voto del silenzio. \nSi tratta di alcune tavole sulle quali venivano scritte delle parole con accanto un foro dal quale veniva fatto passare un ago attaccato ad un filo. In questo modo le \u201cMarie\u201d riuscivano ad esprimere le loro necessit\u00e0 alle consorelle. \nIl monastero delle Clarisse Eremite preserva nel suo edificio preserva i corpi mummificati di 17 monache. I corpi, risalenti al XVII secolo e perfettamente conservati, sono oggetto di studio da parte di specialisti che hanno effettuato ricerca di laboratorio sui corpi e sui campioni tessili. Gli studi hanno riscontrato dati sulla loro dieta, sulle loro abitudini di vita e sulle malattie. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.752637568962484,
          42.24837302247937
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Mompeo",
        "id": 266,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Situato in un territorio abitato almeno dall\u2019epoca dei Sabini, Mompeo fu fino alla met\u00e0 del X secolo di pertinenza dell\u2019abbazia di Farfa e dal XII alla seconda met\u00e0 del XVI un feudo degli Orsini. Divenuto un marchesato pass\u00f2 ai Capponi di Firenze, per poi essere venduto alla famiglia romana dei Naro (1646).\n\n \n\nRelativamente alla presenza ebraica, si ha notizia di un Leo di Salomone che, con i propri familiari e soci, ottenne nel 1548 dal camerlengo papale una tolleranza ed una proroga di poter fenerare a Mompeo, essendo soggetto alla giurisdizione esclusiva della Camera Apostolica (SIMONSOHN 1991, docc. 2795, 2992, 3009).\n\nhttps://www7.tau.ac.il/omeka/italjuda/items/show/347",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.054315124096888,
          42.451562023858685
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Micigliano",
        "id": 333,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.641518104442838,
          42.03534595023217
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Mentana",
        "id": 323,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.019484743643147,
          41.994048323545485
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Marrano Equo",
        "id": 168,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.806639870710171,
          42.023506137579744
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Marcellina",
        "id": 170,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.481499050262556,
          42.36124594080917
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Magliano Sabina",
        "id": 55,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il territorio dell'attuale comune di Magliano mostra segni di frequentazione e di insediamento sin dall'et\u00e0 romana. Rivendicata dalla Chiesa di Roma, l'area fu occupata dai Longobardi all'inizio dell'VIII secolo e restituita a papa Adriano I, come tutta la Sabina tiberina, dall'imperatore Carlomagno, che nel 774 aveva conquistato il regno longobardo. Nella zona aveva solidi interessi anche l'abbazia di Farfa, come indica la menzione di un \"fundum Mallianum\" con annessa chiesa di s. Eugenia nel privilegio di conferma dei beni farfensi concesso da papa Stefano IV nell'817, mentre nell'840 l'imperatore Lotario I conferm\u00f2 all'abbazia la chiesa di S. Giovenale sita nel medesimo fondo. Poco dopo la met\u00e0 del IX secolo, il fondo fu per\u00f2 alienato dall'abate Pertone, venendo successivamente recuperato e poi dato in permuta dall'abate Dagoberto (952) in cambio di altre terre (SILVESTRELLI 1940, II, p. 473). Tra X e XII secolo, nella zona sorsero diverse fortificazioni: \u00abquella di Magliano appare completamente strutturato alla fine dell'XI secolo, quando Farfa ne venne in possesso di un quinto\u00bb (TOUBERT 1973, p. 389; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 453). Sebbene nel 1118 il \"castellum Mallianum\", insieme alle chiese di s. Giovenale e di s. Eugenia, venisse confermato a Farfa dall'imperatore Enrico V, dalla fine dell'XI secolo l'abbazia vide ridursi i suoi possessi e la sua influenza su questa parte della Sabina, compreso il castello di Magliano, che al pi\u00f9 tardi dalla met\u00e0 del XII secolo risulta dipendente dal comune romano e, pochi anni dopo, alla Sede apostolica, giurando poi fedelt\u00e0 a papa Niccol\u00f2 III nel 1278 (ivi, p. 454). Pur ridimensionato nelle sue ambizioni, nel Trecento Magliano gioc\u00f2 un ruolo significativo nelle vicende politiche della Sabina, ribellandosi pi\u00f9 volte all'autorit\u00e0 del rettore pontificio (ivi; SILVESTRELLI 1940, II, p. 473). Pur fra alterne vicende, Magliano rimase sotto il controllo pontificio, e nel 1495 fu elevata al rango di citt\u00e0 da Alessandro VI, che vi trasfer\u00ec la sede della diocesi di Sabina. Pi\u00f9 tardi papa Leone X (1513-1521) affranc\u00f2 la citt\u00e0 dagli obblighi e dalle prestazioni verso il Comune di Roma, mentre gli altri diritti feudali - quali l'omaggio di fedelt\u00e0 e la signoria di titolo - furono mantenuti fino al 1847 (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 454-455).\n\u00c8 segnalata anche una presenza ebraica a Magliano; nel 1551 il camerlengo papale nomin\u00f2 tre ebrei collettori della vigesima nello Stato della Chiesa, ed in questa sede compariva anche il gruppo di Magliano (SIMONSOHN 1991, docc. 2972, 2988). Nello stesso anno gli ebrei locali godettero poi di una proroga dei privilegi e di un perdono generale (SIMONSOHN 1991, doc. 3005).\n\nhttps://www7.tau.ac.il/omeka/italjuda/items/show/344\n",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.90087451951797,
          42.07364561819128
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Licenza",
        "id": 200,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.962265340316776,
          42.562396791987396
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Leonessa",
        "id": 139,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.892237637900251,
          42.014872685218876
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Lapide in ricordo delle vittime delle Pratarelle, oggi affissa sul palazzo comunale di Vicovaro",
        "id": 236,
        "caratteristica_di_dettaglio": "targa celebrativa",
        "tipo_monumento": "luogo dedicato alla memoria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel 1949 il Comitato Pro vittime Pratarelle, nato per iniziativa dei parenti dei trucidati nella strage nazista del 7 giugno 1944, chiese all\u2019autorit\u00e0 comunale di Vicovaro di poter erigere una lapide a ricordo delle vittime. Il consiglio comunale, con delibera del 23 luglio 1949, approv\u00f2 la richiesta all\u2019unanimit\u00e0, disponendo l\u2019integrazione a carico del Comune del fondo costituito dal comitato. La lapide, tuttavia, fu inaugurata a distanza di qualche anno, il 31 maggio 1953, in prossimit\u00e0 del nono anniversario della strage. Considerati la miserevole situazione economica in cui versava gran parte della popolazione e la ristrettezza del bilancio comunale, \u00e8 assai probabile che la ragione del protrarsi dei tempi di realizzazione del ricordo marmoreo siano stati legati proprio alla difficolt\u00e0 di sostenerne la spesa. Alcuni particolari, per altro, parrebbero suggerire che l\u2019istituzione municipale, all\u2019epoca guidata dall\u2019ex podest\u00e0 Ferdinando Meucci, sindaco di una giunta missina, non riusc\u00ec a mantener fede all\u2019impegno promesso: la lapide fu apposta a nome della popolazione, senza riferimenti all\u2019amministrazione comunale, la quale decise di offrire una corona funebre da deporre in occasione dello scoprimento, non potendo \u00abrimanere insensibile al doveroso omaggio verso coloro che morirono per la Patria\u00bb, come recita la deliberazione del 26 maggio 1953. Lettura che trova ulteriore conferma nel fatto che il Comitato, con una lettera inoltrata il 7 maggio 1953, si rivolse infine all\u2019amministrazione della Provincia di Roma per ottenere il sospirato contributo, elargito nella misura di 30.000 lire (delibera della giunta provinciale n. 35 del 9 maggio 1953).\nLa lapide, costruita in marmo, riporta i nomi di 29 vittime. Ai 28 morti di Villa Spada e delle Pratarelle del 5-7 giugno 1944 \u00e8 unito quello di Riccardo Di Giuseppe, antifascista nato a Vicovaro, arrestato il 7 novembre 1943, torturato nella prigione di via Tasso, fucilato a Forte Bravetta il 22 dicembre 1943.\nOriginariamente collocata sulla facciata laterale dell\u2019edificio scolastico Ettore Vulpiani, la lapida si trova oggi affissa sul fronte d\u2019ingresso del palazzo comunale di Vicovaro. La nuova collocazione \u00e8 avvenuta nel giugno 2017 su richiesta dell\u2019Associazione martiri delle Pratarelle\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.891488741086931,
          42.015357121214066
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Lapide in memoria dei Martiri delle Pratarelle affissa nella sala del consiglio comunale di Vicovaro",
        "id": 234,
        "caratteristica_di_dettaglio": "targa celebrativa",
        "tipo_monumento": "luogo dedicato alla memoria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La lapide, costruita in bronzo e affissa nella sala del consiglio comunale di Vicovaro, fu scoperta nel corso della seduta straordinaria del 7 giugno 1964, dedicata al XX anniversario della strage nazista delle Pratarelle, localit\u00e0 di campagna ubicata nel territorio comunale dove un reparto di guastatori tedeschi il 7 giugno 1944 trucid\u00f2 25 vicovaresi, in maggioranza donne e bambini/e, rifugiatisi fuori dal centro abitato nel tentativo di sottrarsi alle razzie dell\u2019esercito occupante in ritirata; altri tre cittadini di Vicovaro erano stati uccisi da una pattuglia nazista due giorni prima, il 5 giugno, nei pressi del casolare di Villa Spada, in localit\u00e0 San Vito Vallochie. \nNon era la prima volta che il consiglio comunale si riuniva per rendere omaggio alle vittime della strage (si pu\u00f2 menzionare per esempio la seduta straordinaria dell\u201911 giugno 1961). Quella del 1964, tuttavia, fu la prima commemorazione pubblica tenutasi nell\u2019aula consiliare che si svolse con caratteri di solennit\u00e0, a vent\u2019anni di distanza dai tragici avvenimenti del \u201844. A differenza degli episodi pi\u00f9 noti di violenza contro i civili avvenuti durante l\u2019occupazione tedesca, su cui pi\u00f9 si \u00e8 addensata la costruzione di una politica della memoria delle stragi nazifasciste negli anni del secondo dopoguerra, i fatti di Vicovaro non ebbero mai una risonanza nazionale. Elaborazione del lutto e rituali di commemorazione rimasero confinati entro una dimensione strettamente locale e, per molto tempo, demandati all\u2019iniziativa delle famiglie colpite e alle funzioni della liturgia cattolica. Negli anni successivi alla strage l\u2019interessamento delle autorit\u00e0 municipali fu sporadico e limitato. Fu solo a partire dagli anni sessanta che le istituzioni vicovaresi si impegnarono nella costruzione di una memoria pubblica di quanto accaduto, assumendosi il compito di celebrare il ricordo delle vittime, renderlo visibile nello spazio pubblico, dare un significato a quei tragici eventi, traendone dei valori da trasmettere alle generazioni future quali pilastri per la convivenza civile e democratica. Nel farlo, il ceto politico locale attinse al patrimonio di immagini, simboli e parole consolidatosi nelle narrazioni nazionali, riallacciandosi tuttavia solo in parte alle trame discorsive del paradigma resistenziale all\u2019epoca dominante. Nei discorsi pronunciati nell\u2019aula consiliare in occasione del decimo anniversario, dal sindaco, il democristiano Filippo Zibellini, e dal consigliere dc Giuseppe Pomponi (intervallati da un breve intervento del consigliere comunista Siro Trezzini), l\u2019eccidio delle Pratarelle venne presentato, ricorrendo a un formulario gi\u00e0 presente nella retorica risorgimentale,  come un \u00abavvenimento carico di insegnamenti\u00bb, un \u00abammonimento\u00bb per i vivi lasciato dai \u00abmartiri\u00bb, i quali, sacrificatisi per la libert\u00e0, invitavano a difendere quest\u2019ultima \u00abcontro chiunque tenti di soffocarla\u00bb. All\u2019utilizzo di motivi discorsivi di impronta nazional-patriottica (seppur sfumati rispetto al 1961, quando i morti delle Pratarelle furono accostati a coloro i quali avevano offerto la vita per la \u00abgrandezza della Patria\u00bb), faceva da contraltare l\u2019assenza del richiamo all\u2019antifascismo e alla Resistenza quali esperienze fondative della democrazia italiana. Veniva cos\u00ec rimosso dal contesto vicovarese ogni conflitto di carattere politico-ideologico. Il messaggio lanciato, del resto, era ancorato a una prospettiva di pacificazione e concordia tra la cittadinanza. La responsabilit\u00e0 dell\u2019eccidio veniva fatta ricadere su \u00abun sistema politico che negava la libert\u00e0\u00bb, su \u00abcoloro che provocarono la guerra e l\u2019invasione dei tedeschi\u00bb, sulle \u00abidee di nazionalismo spinto e di prepotenza\u00bb che avevano soffocato la libert\u00e0 del popolo italiano. Ma allo stesso tempo si faceva appello a rifuggire da sentimenti di \u00abvendetta\u00bb e dal \u00abdesiderio di fare giustizia\u00bb, con esplicito riferimento al ruolo delatorio dei fascisti locali nella strage del giugno \u201944. Spettava a Dio, afferm\u00f2 Pomponi, \u00abil giudizio ed il castigo di ogni delitto. Anche perch\u00e9 la nostra giustizia sarebbe di certo inadeguata\u00bb. Sulla valutazione di questi aspetti, la memoria pubblica tendeva a divaricarsi da quella dei familiari delle vittime e dei sopravvissuti, come in parte si pu\u00f2 evincere dalle testimonianze rilasciate da Gino Ventura, salvatosi prodigiosamente dall\u2019eccidio, pur essendo anch\u2019egli finito sotto il tiro delle mitragliatrici del plotone d\u2019esecuzione. I discorsi istituzionali dell\u2019orazione del 1964, d\u2019altra parte, erano caratterizzati anche da un marcato afflato pacifista: generalmente appannaggio delle forze politiche di sinistra, l\u2019accento sul ripudio della guerra veniva posto in questo caso da una maggioranza centrista.  Cos\u00ec si esprimeva il sindaco: \u00abCombattete l\u2019odio e contro tutti coloro che seminano la discordia, perch\u00e9 l\u2019odio e la discordia portano ancora una volta verso la guerra, quella guerra che semina sempre vittime e lutti\u00bb. Gli faceva eco Pomponi: L\u2019ammonimento dei Martiri delle Pratarelle deve perpetuarsi negli animi e negli anni, affinch\u00e9 le generazioni future sappiano e rammentino; l\u2019abbiamo scolpito sul bronzo della lapide, e lo incideremo sul marmo del monumento. Che quel ricordo resti vivo e illuminante, cosicch\u00e9 la libert\u00e0 sia difesa cosicch\u00e9 l\u2019odio si estingua, la concordia la fratellanza la pace e non la discordia o la guerra o le stragi regnino nel nostro paese, in Italia e nel mondo\u00bb.\n\nSulla lapide \u00e8 incisa la scritta: \n\u00abA PERENNE MEMORIA DEI MARTIRI DELLE PRATARELLE CHE ORRIBILMENTE TRUCIDATI DA UN BARBARO INVASORE CONSACRARONO CON LA LORO VITA LE RICONQUISTATE LIBERTA\u2019. \nIl consiglio comunale pose il 7 giugno 1964 XX anniv. dell\u2019eccidio\u00bb.\n\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.170109862239428,
          41.887372064711144
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Jenne",
        "id": 118,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.193444097067612,
          42.20023820536986
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Iscrizione funeraria cristiana di Collorso a Borgorose",
        "id": 64,
        "caratteristica_di_dettaglio": "materiale erratico",
        "tipo_monumento": "altro",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "All\u2019interno della chiesa parrocchiale di Collorso, frazione di Borgorose, si conserva un\u2019iscrizione funeraria cristiana, rivenuta a met\u00e0 del Novecento nell\u2019attuale cimitero (FIOCCHI NICOLAI 2003, pp. 491-498). Le indagini archeologiche, condotte in questa area, hanno consentito di individuare un \"vicus\", la cui esistenza perdur\u00f2 probabilmente sino al V-VI secolo (MIGLIARIO 1995, pp. 136-147). La vicinanza di un\u2019importante arteria stradale, che connetteva il villaggio di Collorso con il vicino municipio di Nersae, dovette forse favorire la continuit\u00e0 abitativa dell\u2019area, come testimonierebbe anche il ritrovamento dell\u2019epigrafe (STAFFA 1987, pp. 45-49). Essa presenta un testo molto breve: Vincentia [\u2026] /in pace (columba cum ramo oleae), il quale si articola su due righe. L\u2019iscrizione, sulla base degli studi condotti da Vincenzo Fiocchi Nicolai, che ha considerato la presenza del monogramma costantiniano, il tipo del formulario e i caratteri grafici utilizzati, pu\u00f2 essere datata entro il IV secolo (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 196).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.843162513610423,
          41.92711561791032
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Ipogeo della Valle Lungherina",
        "id": 172,
        "caratteristica_di_dettaglio": "catacomba",
        "tipo_monumento": "area a destinazione funeraria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "L\u2019ipogeo \u00e8 parte di un vasto complesso di tombe, ipogei, chiese rupestri e castelli che caratterizza la Valle Lungherina, a testimonianza di una continuit\u00e0 abitativa che va dall\u2019epoca romana a quella Altomedievale, caratterizzata da una probabile presenza di cristiani sin dai primissimi secoli del cristianesimo (MARI 2016, p. 67; PERSILI, 1970). L\u2019ipogeo \u00e8 andato distrutto durante i lavori di costruzione dell\u2019autostrada Roma-L\u2019Aquila negli anni \u201970. La descrizione in nostro possesso risale agli anni \u201960 a opera di Giuliani (GIULIANI 1966, pp. 162-163), mentre qualche altra notizia \u00e8 riscontrabile in Boni e Barbagallo (BONI 1965, p. 102; BARBAGALLO 1981, p. 85; BARBAGALLO 1982, pp. 53-55). L\u2019ipogeo si componeva di una lunga galleria di circa 70 metri procedente verso ovest, con una serie ramificazioni in diverse direzioni. Furono riscontrate numerose nicchie per contenere urne cinerarie, insieme a un vano con fosse per l\u2019inumazione. Secondo il Giuliani, l\u2019ipogeo andrebbe interpretato come un complesso sepolcrale (GIULIANI 1966, pp. 162-163;). Barbagallo invece identifica l\u2019ipogeo come una vera e propria catacomba, sulla base di tre notizie locali, che riportano la presenza di un altare nel 1786 e di una croce scolpita nel 1906 (BARBAGALLO 1981, p. 85). Riguardo questo ipogeo va riportata anche la notizia derivante dalla \u201cCarta della diocesi di Tivoli\u201d di Diego de Revillas del 1739 dove, in maniera piuttosto imprecisa, viene identificato, nei pressi di questo ipogeo, un sito riportato come \u201cVetus Christianorum Crypta\u201d (FRUTAZ 1972, pp. 82-83). Giuliani identifica tale menzione con l\u2019ipogeo, mentre Germani e Galeazzi, che hanno pi\u00f9 recentemente mappato la zona, ritengono che il De Revillas si riferisse piuttosto alla Chiesa rupestre di Flacci, un altro ipogeo di datazione incerta che presenta evidenti caratteristiche cultuali, mentre l\u2019ipogeo mappato da Giuliani si troverebbe leggermente pi\u00f9 a sud, nel luogo denominato \u201cBuco del Tasso\u201d (GERMANI, GALEAZZI 2008, p. 184). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.722831433907572,
          41.9973208391045
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Guidonia",
        "id": 110,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.927907261107663,
          41.91386288005978
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Guadagnolo",
        "id": 122,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.98662865886567,
          42.163209252007505
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Grotta di s. Michele in Valle Montorio",
        "id": 219,
        "caratteristica_di_dettaglio": "grotta o riparo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La Grotta di s. Michele si trova nei pressi di Montorio in Valle, frazione del comune di Pozzaglia Sabina. Pi\u00f9 precisamente, la spelonca sorge sul versante settentrionale del colle San Michele, a 950 metri s.l.m. (STAFFA 1984, pp. 262-263). Le prime notizie sull\u2019antro, legato al culto dell\u2019Arcangelo, rimontano al IX secolo. Nell\u2019808, i fratelli Palumbo e Probato, donando alcune terre all\u2019abbazia di Farfa, si riservarono il possesso di una \u00abterra nostra in Mallecto ad Sanctum Angelum\u00bb (Liber Largitiorius, I, p. 50). Bench\u00e9 non \u00e8 dato sapere se il santuario micaelico a quella data fosse gi\u00e0 stato eretto, appare verosimile supporre che il culto dell\u2019Arcangelo fosse stato introdotto sull\u2019altura per soppiantare una precedente tradizione pagana. Una memoria locale ricorda, d\u2019altronde, come Michele avesse qui combattuto una feroce battaglia contro il Diavolo. Lo scontro sarebbe, per\u00f2, finito in parit\u00e0, cos\u00ec da permettere al demonio di continuare ad abitare la parte sinistra dell\u2019antro, mentre la parte destra sarebbe stata riservata al culto dell\u2019Arcangelo (TROVATO 2003, pp. 38-41). \u00c8 stato appurato che all\u2019interno della Grotta, tra la fine dell\u2019VIII secolo e gli inizi del IX, fu realizzato il primo altare pertinente la primitiva chiesa rupestre. Un secondo intervento, testimoniato da molteplici rifacimenti, \u00e8 stato datato, invece, all\u2019XI secolo. Nel corso del XIII, ne sono seguiti altri (TAFFA 1984, pp. 263-264). Ancora nel 1343, il monastero annesso alla Grotta risultava essere attivo (TOMASETTI, BIASOTTI 1909, p. 85).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.751196605171373,
          42.444162563150854
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Greccio ",
        "id": 15,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Le prime attestazioni del centro agrario di Graeci, Graec(c)ie, Grecie, qualificato come curtis, risalgono ad alcuni documenti del \"Regestum Farfense\" di Gregorio da Catino (RF. III, nn. 534, 538, 580; IV, nn. 773, 802, 912, 984) databili dal 1016 al 1068. La curtis de Grecio tra gli anni 1068-1091 accelera il suo processo di crescita, da questo momento in poi appare menzionato dalle fonti come castrum Grecia: cos\u00ec risulta da un atto di donazione di due coniugi laici al monastero di Farfa (RF. V, n. 1124, V, p. 126). Patrono di Greccio \u00e8 s. Michele Arcangelo, cui \u00e8 intitolata la Collegiata, databile al XIV secolo. I festeggiamenti ricorrono il 29 settembre, dies festus di origine romana, durante i quali viene celebrata una solenne Messa e si recitano le litanie di s. Michele; al termine della celebrazione una breve processione porta per le strade dell\u2019abitato la statua raffigurante l\u2019Arcangelo, per poi riportarla all\u2019interno della chiesa. Tuttavia, la tradizione cultuale pi\u00f9 forte a Greccio \u00e8 quella legata a s. Francesco e alla nascita del presepe. Secondo la tradizione agiografica legata all\u2019eremo di Greccio, Francesco, che allora dimorava nei pressi del monte Lacerone, sarebbe stato invitato dagli abitanti del luogo a stabilirsi presso Greccio. Qui l\u2019assisiate avrebbe consegnato ad un fanciullo un tizzone ardente che miracolosamente avrebbe preso il volo e sarebbe finito dove attualmente sorge l\u2019eremo. Uno degli episodi agiograficamente pi\u00f9 rilevanti legati a questo luogo \u00e8 certamente quello legato alla nascita del presepe: secondo la \"Vita Prima\" di Tommaso da Celano san Francesco durante la notte di Natale del 1223 vide apparire davanti una mangiatoia tra un bue ed un asinello un fanciullo che il santo cinse con le braccia. Secondo la tradizione la cappella del Presepe o di san Luca \u00e8 costruita nella grotta luogo dell\u2019evento prodigioso.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.705781688614763,
          42.23351997095719
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Granica",
        "id": 260,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Montopoli di Sabina"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.994222374096381,
          41.93281469731943
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Gerano",
        "id": 117,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.804197692903358,
          42.22977059560691
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Frasso Sabino",
        "id": 296,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La prima menzione del toponimo \"Frasso\" risale al 955, quando l'area viene definita \"locus\"; il castello fu comunque edificato nei primi decenni dell'XI secolo, e nel 1055 fu oggetto di donazione a Farfa da parte di Alberto, figlio di Gebbone, che concesse all'abbazia la sua quota del suddetto castello (IL REGESTO DI FARFA, IV, n\u00b0 854, pp. 250-251). Al principio del XII secolo, nella seconda fase della lotta per le investiture, il castello fu per\u00f2 alienato o usurpato e, dal 1118, esso non risulta pi\u00f9 tra i possessi di Farfa (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 393). Da questo momento, e per pi\u00f9 di due secoli, non si hanno pi\u00f9 notizie sul castello, che ricompare nelle fonti alla fine del XIV secolo sotto il controllo della famiglia dei Brancaleoni, sebbene Farfa, ancora al principio del Quattrocento, continuasse a rivendicare i propri diritti sul territorio di Frasso (Ivi). Nel 1441 il castello fu occupato da Battista Savelli e contemporaneamente, in seguito al matrimonio di Simodea Brancaleoni con Orso Cesarini, il castello pass\u00f2 per via ereditaria alla famiglia di quest'ultimo grazie anche all'intervento del cardinale Giuliano Cesarini, che vers\u00f2 una somma di denaro al Savelli perch\u00e9 lasciasse libero il castello. Ci\u00f2, tuttavia, non pose fine ai contrasti tra i Savelli e i Cesarini, che si protrassero fino al 1573, quando i Cesarini di Frasso e i Savelli di Poggio Nativo raggiunsero un accordo grazie al quale i secondi poterono ampliare considerevolmente il territorio di pertinenza del proprio castello (Ivi, p. 394). I Cesarini - poi Sforza Cesarini - mantennero quindi il possesso di Frasso fino al 1817, quando l'ultimo esponente della famiglia, la duchessa Geltrude tutrice e curatrice del figlio don Salvatore Sforza Cesarini, rinunci\u00f2 ai diritti feudali su Frasso, che divenne appodiato di Poggio Nativo nell'ambito della delegazione di Rieti, distretto di Poggio Mirteto, per poi ottenere lo status di comune nel 1827. Dopo l'annessione al Regno d'Italia, avvenuta nel 1860, Frasso (dal 1863 denominato Frasso Sabino) entr\u00f2 a far parte della provincia di Perugia, dal 1923 appartenne alla provincia di Roma e infine, nel 1927, fu incluso nella neoistituita provincia di Rieti (Ivi).",
        "localita": "Frasso Sabino"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.594274493902134,
          42.29559246083889
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Forano",
        "id": 95,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il castello di Forano (\"Furanum\") compare in un elenco di \"castra\" che, secondo il racconto di Gregorio da Catino, erano stati alienati dall'abate Campone tra il 936 e il 966 (Chronicon Farfense, I, p. 245). Esso fu poi recuperato dall'abate Berardo I (1047-1089) e figura tra i beni farfensi confermati dall'imperatore Enrico IV nel 1084. Successivamente, Forano dovette essere nuovamente alienato o usurpato, perch\u00e9 nel 1198 non era pi\u00f9 compreso tra i possessi del monastero. Poche altre notizie sopravvivono su Forano in et\u00e0 medievale: nel 1278 i suoi abitanti giurarono fedelt\u00e0 a papa Niccol\u00f2 III, mentre agli inizi del Trecento lo troviamo sotto il controllo di Tebaldo di s. Eustachio, esponente della nobile famiglia baronale romana. Al tempo del papato avignonese, Forano si ribell\u00f2 alla Chiesa romana, sottomettendosi a Cola di Rienzo nel 1347; sul finire del secolo, il castello fu quindi sottratto ai s. Eustachio dai Savelli, che si videro confermare formalmente il possesso di Forano nel 1410. Al tempo di papa Pio II (1458-1464), Forano fu confiscato ai Savelli a causa del loro sostegno agli Angioini nella vertenza per il regno di Napoli, e nel 1463 fu venduto a monsignor Giorgio Cesarini. Gi\u00e0 nel 1465, tuttavia, i Savelli ne tornarono in possesso, mantenendolo fino al 1599, salvo due brevi intermezzi tra il 1501 e il 1503, quando papa Alessandro VI tolse il castello ai Savelli per infeudarlo agli Orsini, e tra il 1579 e il 1584, quando Forano fu venduto al conte Michelangelo Spada. Nel 1599, infine, i Savelli vendettero definitivamente il castello alla famiglia Strozzi, cui rimase fino al 1816. In seguito alla rinuncia degli Strozzi, Forano fu incluso nel governo e nel distretto di Poggio Mirteto (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 450-451; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 471-472).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.827071760651279,
          42.379257603262175
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Fontecolombo",
        "id": 12,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Fontecolombo, cos\u00ec come Greccio, Poggio Bustone e Rieti, sono tra i luoghi in cui s. Francesco sost\u00f2 nei suoi ultimi anni di vita: essi compaiono molto spesso nelle \"Vitae\" del frate e ivi compaiono anche i suoi compagni, rappresentando cos\u00ec i primi romitori nella valle reatina. L\u2019insediamento francescano a Fontecolombo sorse nei pressi di un preesistente oratorio dedicato alla Beata Vergine, ma pi\u00f9 conosciuto come \u00abdella Maddalena\u00bb, e tale stanziamento assunse certamente una forma stabile prima della met\u00e0 del XIII secolo (VALENTE 1993, p. 116). Le prime attestazioni della presenza del frate si trovano nella \"Vita prima\" e nella \"Vita secunda\" di Tommaso da Celano ove si narra che nel 1225 Francesco fece cauterizzare i suoi occhi, al fine di arrestare la malattia contratta in Oriente.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.474347298356975,
          42.330096244917115
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Foglia",
        "id": 143,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Oggi frazione di Magliano Sabina, il castello di Foglia fa la sua comparsa nella seconda met\u00e0 del X secolo, mentre duecento anni dopo risulta censuario della curia romana. Distrutto nel 1241 durante gli scontri tra romani e viterbesi, poco dopo il castello entr\u00f2 in possesso degli Orsini, che ne acquisirono gradualmente la signoria mantenendola fino al 1513, quando fu diviso tra papa Leone X e gli Orsini di Mugnano (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 456).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.325651580996492,
          41.89075610567616
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Filettino",
        "id": 120,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Frosinone"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.12570501897477,
          42.26513407224732
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Fiamignano",
        "id": 203,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.718455961527951,
          42.22155315858859
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Farfa",
        "id": 156,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "In occasione delle festivit\u00e0 mariane \u2013 25 marzo e 8 settembre \u2013 presso l\u2019abbazia di Farfa si teneva una importante fiera. Tra la fine del XV e l\u2019inizio del XVI secolo il mercato del sabato, che si teneva lungo il vicino torrente Riana, trasloc\u00f2 a ridosso dell\u2019abbazia intorno alla quale, in particolare sotto il pontificato di Paolo III Farnese (1534-1549), sorse un vero e proprio quartiere fieristico in muratura. Per avere un\u2019idea dell\u2019abbazia e del borgo fieristico di Farfa ci si pu\u00f2 avvalere della \"Tavola topografica delle abbadie di S. M. di Farfa e di S. Salvator Maggiore\" del cartografo Francesco Bufalini, pubblicata nel 1686 e raffigurante il complesso nella sua massima espansione (FIDANZA 2021, p. 273). \nLa presenza di ebrei alle fiere e ai mercati che si tenevano a Farfa \u00e8 attestata sin dal medioevo e il loro contributo risulta sostanziale anche nel contesto di questa nuova stagione della vita economica della localit\u00e0. Gli ebrei sono protagonisti sin da subito con numerosi affitti di botteghe e addirittura di terreni su cui le botteghe edificarle a proprie spese. La loro presenza \u00e8 cos\u00ec solida e precoce che gi\u00e0 dal 1536 nei contratti di locazione si parla di \u201cvia ebraeorum\u201d, che nel giro di dieci anni era andata prolungandosi fino a sfociare in una \u201cplatea ebraeorum\u201d. Oltre a diversi romani, praticavano la fiera ebrei di Norcia, Camerino, Perugia, Viterbo; altri venivano da centri laziali minori nei quali per\u00f2 la presenza ebraica \u00e8 attestata sin dal medioevo, come Sermoneta, Civita Castellana, Ceprano, Genazzano (LEGGIO 2012). \nN\u00e9 la bolla \u201cCum nimis absurdum\u201d del 1555, n\u00e9 la \u201cHebraeorum gens\u201d del 1569 - con le quali si introdussero i ghetti nello Stato della Chiesa - sembrano cambiare le modalit\u00e0 con cui i mercanti ebrei prendevano in affitto le botteghe. L\u20198 dicembre 1574 i benedettini di Farfa, davanti al notaio Orazio Mileto, confermavano agli ebrei la facolt\u00e0 di poter trasmettere e cedere la locazione delle botteghe. \u00c8 plausibile che la stipula di questo documento fosse in qualche modo legata alla proibizione di possedere beni immobili compresa nelle bolle gi\u00e0 citate, proibizione alla quale, all\u2019interno dei ghetti, faceva da contraltare lo 'jus gazag\u00e1', una sorta di inquilinato perpetuo riservato agli ebrei (GASPERONI 2018). Il documento riporta in calce i nomi di ben quaranta mercanti ebrei locatari di botteghe poste nelle omonime strada e piazza degli ebrei. Nemmeno la bolla \u201cCaeca et obdurata\u201d del 1593 - che di fatto confermava la bolla del 1569 - pare aver  avuto contraccolpi sostanziali sulle prerogative degli ebrei alle fiere di Farfa: la forma dei contratti rimase la stessa, anche se diminuirono drasticamente di numero nel corso del secolo. L\u2019apertura all\u2019inizio del XVII secolo di una locanda per gli ebrei pu\u00f2 forse indicarci che questi intendessero continuare a frequentare la fiera, ma senza avere particolari legami di carattere immobiliare. Questo progressivo disimpegno \u00e8 testimoniato da chiari indizi toponomastici: per la prima volta, in un atto del 1686, la via degli ebrei viene chiamata \u201cvia nuncupata dell\u2019Aquilani\u201d. Ancora pi\u00f9 esplicitamente, in un atto del 1709 si parlava di \u201cvia Hebraeorum, seu Aquilanorum\u201d e via \u201cque antiquitis vocabatur dell\u2019Hebrei\u201d. \n",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.727039903014486,
          42.21022186601641
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Fara in Sabina",
        "id": 58,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nonostante il toponimo (da alcuni collegato al longobardo \"fara\", cio\u00e8 \"clan familiare\") abbia fatto ipotizzare una fondazione antica, perlomeno della fine del VI secolo, il castello di Fara Sabina, uno dei pi\u00f9 importanti tra quelli prossimi all'abbazia di Farfa, compare molto tardi nelle fonti. D'altro canto, data la presenza del fiume Farfa che scorre proprio ai piedi di Fara, \u00e8 altres\u00ec possibile che il nome del \"castrum\" derivi pi\u00f9 semplicemente da una rielaborazione toponomastica tarda di natura omofonica, anche in considerazione dell'assenza di altri toponimi di chiara origine longobarda in Sabina (TOUBERT 1973, p. 385). La prima menzione del castrum Fare \u00e8 infatti del 1052, allorch\u00e9 esso venne acquistato dall'abate Berardo I (1047-1089) (Il Regesto di Farfa, IV, n\u00b0 827, p. 227). Salvo brevi e saltuarie usurpazioni, per tutto il medioevo l'abbazia di Farfa mantenne il controllo di Fara, il cui possesso fu confermato al cenobio sabino da papi - Leone IX nel 1051, Innocenzo III nel 1198, Urbano IV nel 1262 e Benedetto XII nel 1339 - e imperatori - Enrico IV nel 1084 ed Enrico V nel 1118 (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 412-413).\n\nLa prima notizia di una presenza ebraica a Fara pervenutaci finora risale al 1537, anno in cui il camerlengo papale ordinava al vicelegato delle Marche ed ai suoi ufficiali di costringere i locali debitori di Moyche a pagare le somme dovute (SIMONSOHN 1988-91, IV, doc. n. 1826)\nNel 1542 Raphael Isaac Norsa, alias de La Fara, era banchiere qui, avendo ottenuto licenza di fenerare, e pagava, insieme ai correligionari della provincia, la tassa turca (SIMONSOHN 1988-91, V, docc. nn. 2031, 2200).\nNel 1552 Benedetto da Fara, infine, fu uno degli esattori fiscali degli ebrei in alcuni dei territori della Chiesa (SIMONSOHN 1988-91, VI, doc. n. 3087).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.718458897944835,
          42.215928706654445
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Eremo di s. Martino sul monte Acuziano",
        "id": 195,
        "caratteristica_di_dettaglio": "eremo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monte Acuziano (noto anche come Motilla e monte San Martino), altura che sovrasta l'abbazia di Farfa, si presenta oggi disseminato di romitori in rovina e ricoperti dalla vegetazione; tra questi, uno dei pi\u00f9 antichi e in passato frequentati \u00e8 l'eremo (o oratorio) di s. Martino, costruito sul versante nord-ovest del monte e intitolato a Martino di Tours, uno dei fondatori del monachesimo occidentale nonch\u00e9 uno dei santi pi\u00f9 popolari e venerati d'Europa.\nLe prime notizie dell'utilizzo di questo oratorio da parte dei monaci di Farfa risalgono all'VIII secolo, sebbene a riferirrle siano fonti dei secoli XI e XII. In mancanza di testimonianze coeve, per ricostruire le prime vicende dell'eremo di s. Martino \u00e8 pertanto fondamentale il contributo dell'archeologia: le indagini condotte sul monte Acuziano hanno evidenziato come l'oratorio, dalla pianta rettangolare absidata, sorgesse al di sopra di una cripta scavata nella viva roccia e avesse annesso un complesso eremitico articolato in sette celle, dove trovavano alloggio gli anacoreti che frequentavano il monte. Gli scavi hanno inoltre portato alla luce la presenza, all'interno dell'oratorio, di un altare dotato di un'apertura o \"fenestella confessionis\", che nelle chiese paleo-cristiane e medievali doveva permettere ai fedeli la visione o il contatto con le reliquie; \u00e8 quindi ipotizzabile che l'eremo ospitasse in origine delle reliquie, forse dello stesso san Martino, di cui per\u00f2 non rimane traccia nelle fonti scritte (FIORE CAVALIERE 1988, pp. 442-443). Anticamente, all'interno dell'oratorio erano presenti delle pitture rupestri oggi purtroppo scomparse o asportate, ma ancora visibili nel 1902, quando vennero notate e descritte da Ildefonso Schuster: tra i soggetti raffigurati vi era il busto di un santo in un clipeo, identificato da Schuster con Evagrio Pontico (monaco e asceta del IV secolo) grazie all'iscrizione \"Sanctus Evagrius diaconus\", oggi non pi\u00f9 leggibile (SCHUSTER 1902). La raffigurazione di un asceta orientale, cos\u00ec come lo stile delle pitture dell'eremo rimandano alla dimensione culturale del Mediterraneo sud-orientale, e in particolare all'area geografica compresa tra Egitto e Siria, verosimilmente entro i limiti cronologici del VI secolo (PIAZZA 2007). Sulla base di questi elementi, \u00e8 plausibile ipotizzare l'appartenenza dei primi eremiti di s. Martino a un gruppo di monaci orientali, giunti in Italia attorno al 560-570 e stabilitisi in Sabina, sul monte Acuziano, grazie anche all'appoggio del pontefice; tra loro potrebbe allora esservi stato anche quel Lorenzo Siro cui le fonti farfensi posteriori attribuiscono la prima fondazione di Farfa proprio nel VI secolo (BRANCIANI 2000, pp. 49-55). Di conseguenza, la fondazione dell'abbazia potrebbe quindi essere stata coeva a quella dell'eremo di s. Martino, con i due centri che costituivano un'unica comunit\u00e0 secondo un modello comune in quel periodo a diverse regole monastiche: una struttura eremitica sul monte, destinata ad accogliere i monaci che sceglievano l'isolamento e la contemplazione, e una cenobitica a valle, retta da un abate da cui dipendeva anche la prima struttura.\nNelle fonti farfensi, come detto, la prima menzione dell'eremo di s. Martino risale all'VIII secolo e pi\u00f9 precisamente al tempo dell'abate Alano (761-769), originario dell'Aquitania: secondo quanto raccontato nell'XI secolo dall'abate Ugo I, Alano avrebbe trascorso un lungo periodo di tempo presso l'eremo sul monte Acuziano prima di essere nominato abate (Chronicon farfense, I, p. 18). L'oratorio compare poi di nuovo in alcuni documenti della met\u00e0 del IX secolo, al tempo dell'abate Sicardo, ma \u00e8 soprattutto nell'XI secolo che la documentazione diventa consistente, testimoniando di un generale risveglio della devozione popolare nei confronti dell'eremo di s. Martino: \u00e8 infatti in questo periodo che il complesso eremitico viene restaurato e ampliato e, nelle carte farfensi, compaiono i termini di \"basilica\" o \"ecclesia S. Martini\", che lasciano supporre l'esistenza di un edificio destinato ad assemblea di fedeli. Sempre dalla documentazione farfense sappiamo inoltre che, nel 1012, sul monte era presente una \"congregatio servorum Dei de Sancto Martino\", ovvero una congregazione di eremiti, guidati da un sacerdote e custode, la cui costituzione deve essere messa in relazione al generale rifiorire dell'eremitismo nell'XI secolo e alla nascita, tra XI e XII secolo, di diverse congregazioni eremitiche in varie regioni dell'Italia centro-settentrionale (BRANCIANI 2000, pp. 59-65). Attorno al 1120, per breve tempo, l'eremo ospit\u00f2 anche il monaco farfense Gregorio da Catino, ritiratosi sul monte in seguito ai contrasti insorti con l'abate Guido III (ivi, 66).\nNel corso del Duecento l'eremo di San Martino sembra cadere in uno stato di abbandono, e di esso non si hanno pi\u00f9 notizie fino alla seconda met\u00e0 del Quattrocento, in un contesto ormai profondamente cambiato. Dal 1477, in seguito all'unione con Subiaco, a Farfa erano giunti monaci stranieri (tedeschi, spagnoli, francesi) seguaci dell'Osservanza benedettina, che sulla spinta di una rinnovata tensione spirituale avevano ripreso a frequentare gli eremi e gli oratori sul monte Acuziano, ottenendo anche aiuto materiale dalla comunit\u00e0 francese a Roma. Fu proprio un francese, Guglielmo Pele, preposto della cattedrale di s. Martino di Tours e uomo molto vicino a papa Sisto IV, che nel 1479 restaur\u00f2 a sue spese l'eremo di s. Martino, edificandovi anche una cappella dedicata alla Vergine, e ottenne poi dal pontefice la concessione di una indulgenza per chi avesse visitato l'oratorio (BRANCIANI 2000, pp. 66-69). Negli anni successivi, l'indulgenza papale sembra ottenesse l'effetto sperato, ossia risvegliare la devozione e rivitalizzare i pellegrinaggi sul monte Acuziano, come indicano le monete d'oro con le effigi dei pontefici Sisto IV, Innocenzo VIII e Alessandro VI ritrovate tra i ruderi di S. Martino (FIORE CAVALIERE 1988, p. 446). Dopo questi restauri, i monaci farfensi ripresero a frequentare il monte Acuziano con una certa regolarit\u00e0 almeno fino al Settecento o forse addirittura all'Ottocento, quando l'eremo fu definitivamente abbandonato (BRANCIANI 2000, pp. 72-74).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.70557,
          42.31244
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Eremo di S. Leonardo a Roccantica",
        "id": 291,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel territorio del comune di Roccantica, a poco pi\u00f9 di un chilometro a ovest dell'abitato, sorge il romitorio di S. Leonardo, ricavato in un a grotta che si apre su una parete rocciosa a strapiombo tra i boschi, nella valle del torrente Galatina (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 374). Dedicato a san Leonardo di Noblac, abate ed eremita franco vissuto nel VI secolo, l'eremo fu costruito probabilmente nell'VIII o IX secolo, ma la sua storia resta tuttora avvolta nel mistero a causa delle scarse notizie tramandate su di esso dalle fonti. Circondato da un muro di cinta con portale, l'eremo \u00e8 costituito da un presbiterio con altare, situato in fondo alla grotta, e dalla cella destinata ad accogliere l'eremita, posta all'ingresso della struttura; scavata nel pavimento vi \u00e8 poi una vasca per la raccolta dell'acqua, mentre vicino all'ingresso \u00e8 possibile ammirare ci\u00f2 che resta degli affreschi, databili alla met\u00e0 del XV secolo, raffiguranti i santi Leonardo e Caterina (FELICI - CAPPA, 1987, pp. 14-15). L'eremo \u00e8 raggiungibile a piedi, da Roccantica, prendendo il sentiero che parte nei pressi della chiesa di S. Valentino.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.689884956834845,
          42.41041496392563
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Eremo di s. Cataldo a Cottanello",
        "id": 233,
        "caratteristica_di_dettaglio": "eremo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Poco distante dal paese di Cottanello sorge il piccolo oratorio rupestre di s. Cataldo edificato probabilmente nel XII secolo, sebbene la mancanza di fonti scritte precedenti al XIV secolo renda difficile stabilire con certezza l'epoca del primo insediamento nel romitorio. Secondo alcuni, l'eremo sarebbe servito come rifugio e luogo di eremitaggio temporaneo per i monaci benedettini dell'abbazia di Farfa (FANTOZZI 1999, p. 205); secondo altri, dal XIII secolo esso sarebbe stato abitato da una comunit\u00e0 francescana (CERAFOGLI 1988; CALI\u00d2 2003, p. 198). Il santuario, tuttavia, non compare nel \"Registro omnium ecclesiarum diocesis Sabinenis\" (1343), in cui sono elencate le chiese sottoposte alla giurisdizione del vescovo di Sabina; la prima attestazione di s. Cataldo risale alla fine del Cinquecento, e precisamente al 1594, ed \u00e8 contenuta nella descrizione della visita pastorale del cardinale Gabriele Paleotti (Ivi). Altre informazioni si ricavano da un'altra visita pastorale, compiuta dal cardinale e vescovo Andrea Corsini nel 1781: in quella circostanza, il Corsini descrisse un ambiente sontuoso frequentato dai fedeli di tutto il territorio, con una serie di edifici articolati, una campana di bronzo, numerose tabelle votive, una pala d'altare raffigurante s. Cataldo e, all'esterno, una stradina in pessime condizioni con due scalinate d'accesso (RANUCCI 2011, pp. 9-10). In et\u00e0 moderna il santuario fu gestito dalla \"Compagnia di S.S. Andrea e Cataldo\", che grazie a cospicue rendite assicurava la manutenzione e le regolari celebrazioni eucaristiche; all'inizio dell'Ottocento, tuttavia, le attivit\u00e0 cessarono quasi completamente causando il progressivo abbandono e deterioramento della struttura, che fu quindi restaurata e recuperata a partire dalla met\u00e0 del XX secolo (Ivi, p. 13).\nCome per le origini, la questione della dedicazione del santuario \u00e8 tuttora dibattuta: difatti, sebbene una tradizione locale vuole che il patrono di Taranto, per sfuggire alle persecuzioni, si fosse rifugiato sul luogo dove poi sorse l'eremo a lui intitolato, l'intitolazione a s. Cataldo \u00e8 attestata solamente a partire dal XVI secolo (CALI\u00d2 2003, p. 198). D'altro canto, la diffusione del suo culto in Sabina nell'XI secolo, attestata dal \"Martyrologium pharphense\", potrebbe essere stata incentivata dalla notizia del rinvenimento del corpo di Cataldo a Taranto nel 1094, durante la ricostruzione della cattedrale distrutta nel 927 dai Saraceni.\nNonostante la struttura primitiva abbia subito danni a causa di alcuni crolli e sia stata oggetto di successivi rimaneggiamenti, l\u2019eremo sembra avere mantenuto le proporzioni e l\u2019assetto architettonico medievale, risalente probabilmente ai primi decenni del Duecento. Questa, in particolare, \u00e8 la datazione delle pitture scoperte nel 1944, nel pieno della seconda guerra mondiale, quando lo spostamento d\u2019aria dovuto all\u2019esplosione di una bomba fece cadere parte dell\u2019intonaco settecentesco che ricopriva la parete sinistra dell\u2019ambiente di fondo dell\u2019eremo, portando alla luce uno strato pittorico sottostante (PIAZZA 2006, pp. 74-75). Grazie al restauro compiuto nel 1950 \u00e8 stato possibile recuperare l'antica pittura, conservatasi in condizioni pi\u00f9 che discrete, che raffigura il Cristo Redentore in trono fra gli apostoli e le sante (Ivi, pp. 74-76; RANUCCI 2012). Sul ginocchio destro del Cristo, in particolare, \u00e8 possibile osservare un \"tau\", dettaglio che ha spinto a ipotizzare una presenza francescana a San Cataldo gi\u00e0 nel XIII secolo (CERAFOGLI, 1988); secondo altri studiosi, che propendono per una datazione al tardo XII secolo sia dell'eremo che del ciclo pittorico, la presenza del \"tau\" si spiegherebbe come un riflesso della fortuna che, nei primi decenni del XIII secolo, tale simbolo pare abbia avuto in seno alla chiesa romana (Ivi, p. 76). Altre testimonianze del primo intervento pittorico sono inoltre i resti, visibili sull'arconte adiacente, di una Vergine in trono con Bambino sulla sinistra e di due santi vescovi con un altro personaggio non meglio identificabile sulla destra. Segno del perpetuarsi del culto all\u2019interno dell\u2019eremo, infine, sono i numerosi pannelli mariani del XV e XVI secolo, presenti sia all\u2019interno del vano che nell\u2019ambiente privo di copertura, ma anche la decorazione settecentesca della volta sopra l\u2019altare (ivi, p. 77).\nRimasto a lungo inagibile, l'eremo fu solennemente riaperto al culto nel settembre 1998 ed \u00e8 tuttora accessibile e visitabile.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.712262512614075,
          41.71908267779827
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Eremo di San Michele Arcangelo",
        "id": 154,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Nemi"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.751578344894455,
          42.44464830909837
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Eremo di Greccio",
        "id": 11,
        "caratteristica_di_dettaglio": "santuario (cristiano)",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Le prime attestazioni del centro agrario di \"Graeci\", \"Graec(c)ie\", \"Grecie\", qualificato come curtis, risalgono ad alcuni documenti del \"Regestum Farfense\" di Gregorio da Catino (RF. III, nn. 534, 538, 580; IV, nn. 773, 802, 912, 984) databili dal 1016 al 1068. La curtis de Grecio tra gli anni 1068-1091 accelera il suo processo di crescita, da questo momento in poi appare menzionato dalle fonti come \"castrum Grecia\": cos\u00ec risulta da un atto di donazione di due coniugi laici al monastero di Farfa (RF. V, n. 1124, V, p. 126). Patrono di Greccio \u00e8 s. Michele Arcangelo, cui \u00e8 intitolata la Collegiata, databile al XIV secolo. I festeggiamenti ricorrono il 29 settembre, dies festus di origine romana, durante i quali viene celebrata una solenne Messa durante la quale si recitano le litanie di san Michele; al termine della celebrazione una breve processione porta per le strade dell\u2019abitato la statua raffigurante l\u2019Arcangelo, per poi riportarla all\u2019interno della chiesa. Tuttavia, la tradizione cultuale pi\u00f9 forte a Greccio \u00e8 quella legata a san Francesco e alla nascita del presepe. Secondo la tradizione agiografica legata all\u2019eremo di Greccio, san Francesco, che allora dimorava nei pressi del monte Lacerone, sarebbe stato invitato dagli abitanti del luogo a stabilirsi presso Greccio, dove l\u2019assisiate avrebbe consegnato ad un fanciullo un tizzone ardente che miracolosamente avrebbe preso il volo e sarebbe finito dove attualmente sorge l\u2019eremo. Uno degli episodi agiograficamente pi\u00f9 rilevanti legati a questo luogo \u00e8 certamente quello legato alla nascita del presepe: secondo la \"Vita Prima\" di Tommaso da Celano, san Francesco durante la notte di Natale del 1223, vide apparire davanti una mangiatoia tra un bue ed un asinello un fanciullo che il santo cinse con le braccia. Secondo la tradizione la cappella del Presepe o di san Luca \u00e8 costruita nella grotta luogo dell\u2019evento prodigioso. Nella stessa \"Vita Prima\"  \u00e8 riportato il racconto del Natale del 1223 trascorso a Greccio da san Francesco (T. da Celano, pp. 63-65)e  diversamente da altri luoghi della valle Reatina l\u2019attestazione della presenza dell\u2019assisiate in questa localit\u00e0 non pare discutibile; inoltre il noto episodio \u00e8 accennato brevemente anche nella \"Legenda Maior\" di Bonaventura da Bagnoregio. Del focus Grecii come eremo e sede delle celle dei frati e del santo si accenna in quasi tutte le fonti legate alla ricostruzione della vita di s. Francesco; tuttavia, come rivelato da Pellegrini (Pellegrini 2010, p. 147) dell\u2019insediamento romitoriale francescano di Greccio appare menzione soltanto a partire dalla stesura della \"Vita Seconda\" (1246-1247); pertanto la tradizione propriamente romitoriale di Greccio sarebbe pi\u00f9 opportunamente databile agli anni successivi la morte del santo assisiate (1226). Nella \"Vita Prima\" il Calense fornisce l\u2019informazione che nella localit\u00e0 di Greccio sarebbe stata costruita una chiesa databile fra 1228 e 1229; tuttavia, non essendo sopravvissute tracce visibili di tale edificio si \u00e8 giunti alla conclusione che l\u2019edificio potesse essere risalente al periodo di Bonaventura da Bagnoregio. La prima fase di sviluppo del romitorio di Greccio \u00e8 testimoniata dalla discussa lettera dell\u201911 agosto del 1246 dei tre compagni: i frati Angelo, Leone e Rufino. Tra il 1257 e il 1263 il ministro generale dell\u2019Ordine, Giovanni da Parma, spinto a dimettersi dal suo successore, Bonaventura da Bagnoregio, perch\u00e9 condannato per le sue presunte posizioni vicine a Gioacchino da Fiore, decider\u00e0 di far commutare la sua pena in una reclusione volontaria presso l\u2019eremo di Greccio. La presenza di un tale personaggio e la sua memoria avrebbero certamente influito sul forte significato di Greccio nella memoria francescana e l\u2019incontro, avvenuto nel 1285,in questo luogo fra Ubertino da Casale e Giovanni da Parma, avrebbe ulteriormente marcato il valore del locus Grecii.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.603809436113693,
          42.33043695874622
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Episcopio di Forum Novum a Vescovio a Torri in Sabina",
        "id": 52,
        "caratteristica_di_dettaglio": "episcopio",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Sebbene in epoca tardoantica il municipium di Forum Novum fosse entrato in una fase di declino, esso riusc\u00ec, tuttavia, a mantenere una certa vitalit\u00e0 nei secoli seguenti (MELCHIORI 1094-1905; PIETRANGELI 1976, pp. 87-88). Una vitalit\u00e0 che sembra essere rivelata anche e soprattutto dal fatto che il centro abitato fu sede di diocesi almeno dal 465, anno in cui \u00e8 attestata la presenza del vescovo Paolus foronovanus al sinodo indetto da papa Ilario (MANSI 1960-1961, VIII, c. 959). Ancora nel VI secolo, questo municipium doveva essere provvisto di un mercato relativamente importante, come pare evincersi dalla menzione contenuta nella passio di s. Antimo (MARA 1964, p. 80). Proprio a Forum Novum, inoltre, gli \"Acta Anthimi\" collocavano il martirio di Basso, omettendo, per\u00f2, di riferire alcuna notizia sull\u2019esistenza della sepoltura del santo all\u2019interno dello stesso abitato (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 166). D\u2019altro canto, pare poco probabile che la tomba del martire potesse trovarsi a Forum Novum, altrimenti non si riuscirebbe a spiegare un\u2019attestazione cos\u00ec tarda del suo culto nel centro sabino, il cui sito rientra oggi all\u2019interno del territorio di Vescovio, frazione di Torri in Sabina (FIOCCHI NICOLAI 1990, pp. 125-126). A Forum Novum si trovavano di certo, invece, la cattedrale, il battistero e la residenza vescovile: tre strutture che sino a oggi non \u00e8 stato, purtroppo, possibile rintracciare con sicurezza. Si sa soltanto che durante l\u2019alto medioevo le funzioni di chiesa cattedrale furono svolte dall\u2019attuale basilica di s. Maria, come \u00e8 possibile ricavare anzitutto da un passo del Liber pontificalis, relativo alla biografia di papa Pasquale I (DUCHESNE 1957, 133, c. 382). La prima attestazione di questa chiesa si ritrova in un documento del 781, riguardante la testimonianza rilasciata da alcuni anziani del luogo ai messi di Carlo Magno intenti a ricostruire i confini della Chiesa di Roma (Epistolae Merowingici, 1957, p. 599). Pare abbastanza probabile che l\u2019attuale basilica di s. Maria, eretta nei primi decenni del IX secolo, avesse sostituito l\u2019antica cattedrale paleocristiana. D\u2019altronde, un indizio sull\u2019antichit\u00e0 dell\u2019edificio sembra essere fornito dalla stessa dedicazione alla Vergine: dedicazione che in epoca tardoantica fu riservata a diverse chiese episcopali, forse in virt\u00f9 del concilio di Efeso che incoraggi\u00f2 il culto mariano (FIOCCHI NICOLAI 2009, pp. 167-168). Scarsi sono, cos\u00ec, i dati monumentali riferibili all\u2019antica sede di diocesi di Forum Novum. Un elemento forse pertinente all\u2019antica cattedrale \u00e8 una mensa d\u2019altare, riutilizzata come fonte battesimale, che si trova custodita all\u2019interno della chiesa parrocchiale di Torri in Sabina. \u00c8 un\u2019opera, questa, che, sulla base degli elementi stilistici e compositivi, \u00e8 stata datata agli anni centrali del VI secolo (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 170). Dal X secolo - e pi\u00f9 precisamente dal 944, anno del privilegio concesso da papa Marino II - l'episcopio di Forum Novum lasci\u00f2 il posto alla diocesi di Sabina, che nei secoli successivi (e soprattutto durante la cosiddetta \"lotta per le investiture\") costitu\u00ec per il papato una sorta di elemento equilibratore in Sabina, destinato a contrastare l'influenza dell'abbazia imperiale di Farfa (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 425). Nel 1495 papa Alessandro VI trasfer\u00ec la sede diocesana di Sabina da Forum Novum a Magliano, dove sarebbe rimasta fino 1925, quando dall'unione con la pi\u00f9 recente diocesi di Poggio Mirteto sarebbe nata la Sede suburbicaria di Sabina-Poggio Mirteto.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.691459212382085,
          42.184423143590294
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Episcopio di Cures Sabini a Fara in Sabina",
        "id": 60,
        "caratteristica_di_dettaglio": "episcopio",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Bench\u00e9 in epoca tardoantica la \"civitas\" di Cures Sabini fosse andata incontro a un inesorabile declino, il centro abitato rimase sede di diocesi almeno sino al terzo venticinquennio del V secolo (TOMASETTI, BIASOTTI 1909, pp. 48-50; DI MANZANO, LEGGIO 1980). Del 465, \u00e8 la sottoscrizione di Tiberius, il primo episcopus noto della \"Curium Sabinorum\" (MANSI 1960-1961, VIII, c. 959). Il sito della cattedrale di quell\u2019epoca rimane, purtroppo, ancora oggi sconosciuto: si sa, per\u00f2, che dal 501 essa fu trasferita presso il santuario rurale di Sant\u2019Antimo, il quale distava appena 5 km dall\u2019antica citt\u00e0 romana. \u00c8 verosimile che la scelta di spostare l\u2019episcopato fosse stata determinata non solo dall\u2019irreversibile declino di Cures, ma anche dall\u2019accresciuta importanza della basilica di s. Antimo, dove era custodito il corpo del martire (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 67). Presso questa chiesa, che sorgeva al XXII miglio della via Salaria, i vescovi risiedettero sino al 593, anno in cui Gregorio Magno, a causa degli sconvolgimenti procurati dall\u2019invasione longobarda, accorp\u00f2 le sedi episcopali di Cures Sabini e di Nomentum (FIOCCHI NICOLAI 2008, pp. 548-550).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.703274188386473,
          42.0748639160133
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cretone",
        "id": 163,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.685698242026717,
          42.40581066407236
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cottanello",
        "id": 83,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il castello di Cottanello venne fondato probabilmente nel X secolo, e nel corso dell'XI secolo l'abbazia di Farfa ne acquis\u00ec progressivamente le quote di cosignoria castrale; gi\u00e0 nel XII secolo, tuttavia, il castello appare soggetto alla Sede apostolica, alla quale versava un censo annuale (SILVESTRELLI 1940, II, p. 466; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 351). Nel 1263 Cottanello fu usurpato da un certo Raullo detto \"Surdus\", e poi recuperato dal rettore di Sabina, Giovanni Gaetani Orsini; nel 1278 i suoi abitanti giurarono fedelt\u00e0 a papa Niccol\u00f2 III. Nel 1283 il castello pass\u00f2 agli Orsini, rimanendo in loro possesso fino alla fine del Cinquecento, quando il feudo fu incamerato dalla Camera apostolica dando vita a una controversia giudiziaria con gli Orsini, conclusasi all'inizio del XVIII con la restituzione di Cottanello agli Orsini. Divenne comune autonomo nell'Ottocento, dapprima sotto il governo di Contigliano e poi di Poggio Mirteto (SILVESTRELLI 1940, II, p. 467; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 351).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.816394142419767,
          42.155661577580645
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Convento di s. Maria delle grazie",
        "id": 313,
        "caratteristica_di_dettaglio": "convento",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel territorio di Ponticelli (frazione di Scandriglia) sorge il convento di S. Maria delle Grazie, fondato durante il pontificato di papa Sisto IV (1471-1484).  Il convento era gestito dai Frati minori osservanti. Fu costruito dal Raimondo Orsini, duca di Gravina e conte di Nerola nel 1478. Fu amministrato dalla congregazione di frati francescani amedeisti fino al 1566. Dopo la soppressione degli amedeisti di papa Pio V (1566-1572). Nel 1566, su interesse del cardinale Flavio Orsini e di Virginio Ordini, fu concesso ai francescani Minori Osservanti. Secondo Piazza nel 1703 erano in 12. Piazza segnala anche la presenza di un\u2019immagine di Maria molto venerata dal popolo, in particolare durante la festa della Pentecoste. La festa attira persone da tutti i paesi vicini, perch\u00e9 il pellegrinaggio alla chiese garantiva l\u2019indulgenza plenaria dei peccati. Questa fu ottenuta dallo stesso frate Amedeo. Sono anche conservate delle reliquia del santo, tra cui un mantello che era considerato miracoloso, in quanto chi lo toccava poteva guarire da \u00abvarie infermit\u00e0\u00bb (PIAZZA, 1703, p. 173). \u00c8 oggetto di venerazione anche la cella del frate. Lo stesso beato Amedeo visse nei dintorni. Infine, fu concesso nel 1662 dal cardinale Francesco Barberini, abate commendatario di Farfa ai francescani della \u201criformella\u201d, costituiti da Bonaventura da Barcellona. Ospit\u00f2 fra Leonardo da Porto Maurizio, che vi svolse il proprio noviziato. L\u2019altro convento della riformella nel territorio vicino era quello di Montorio Romano. La chiesa \u00e8 segnalata nella carta del territorio di Scandriglia allegata al volume Memorie di Santa Barbara del vescovo Saverio Marini. La mappa fu compilata dal\u2019agrimensore Giovanni Battista Angelucci da Rieti.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.645589933149154,
          42.032388456685396
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Convento di s. Maria a Mentana",
        "id": 325,
        "caratteristica_di_dettaglio": "convento",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel 1590 Michele Peretti \u2013 principe di Venafro, signore di Mentana dal 1594 e nipote di papa Sisto V (1585-1590) fece costruire il convento e la chiesa nel 1590, che fu dedicata a s. Francesco d'Assisi e alla Vergine Maria. La chiesa fu consacrata il 14 novembre 1610 da mons. Cesare Fedeli, vescovo di Sulmona.\nLa chiesa pass\u00f2 sotto il patronato dei Borghese, mentre il convento fu acquistato e divenne una residenza di caccia. La chiesa conservava il corpo del papa e martire Felice I. Nel Settecento il culto del martire era considerato ormai decaduto. Tuttavia, nel 1782 il cardinale vescovo di Sabina, Andrea Corsini, fece estrarre il corpo in occasione della visita pastorale in quella chiesa. Le spoglie furono poi riconosciute, munite dei segni pontificali e dei certificati d'autenticit\u00e0 (SPERANDIO 1794, pp. 429-431). In seguito il principe Marcantonio Borghese fece traslare il corpo nella chiesa di Maria della Ss. Piet\u00e0 (SPERANDIO 1794, pp. 189-190). \u00c8 tuttavia dubbio che il corpo fosse quello del pontefice. In et\u00e0 moderna furono confusi due santi: papa Felice I e un Felice martire. La notizia del martirio di Felice I della sua sepoltura sulla via Aurelia, asserita dal Liber pontificalis, sarebbe nata dalla confusione con uno o forse addirittura due personaggi di nome Felice realmente venerati come martiri e poi erroneamente identificati con i due omonimi pontefici (VIAN 2000).\nIl convento fu prima abitato dai Cappuccini, ma a causa dell'aria insalubre fu ceduto agli Agostiniani scalzi, che poi lo tennero pochi anni, prima che il convento fosse ceduto ai Borghese. La cessione avvene dopo il 1655, quando Marcantonio Borghese acquis\u00ec la signoria di Mentana.\nLa chiesa e il convento, chiamato \"il conventino\", furono teatro di combattimenti durante la battaglia di Mentana nel 1867. Dopo la mancata presa di Roma da parte dei volontari garibaldini, un battaglione francese e alcune unit\u00e0 pontificie (tra cui due battaglioni di zuavi) si scontrarno. Durante i combattimenti del 3 novembre 1867 i zuavi francesi espugnarono il convento tenuto dai garibaldini. Nei giorni successivi l'edificio serv\u00ec come ospedale per i zuavi francesi feriti (GAZZERA 1957, pp. 344-347).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.909384146425253,
          42.01560024193995
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Convento di s. Cosimato a Vicovaro e le Grotte di s. Benedetto",
        "id": 198,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero con eremo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Collocato a soli due Km dal centro di Vicovaro, al km 47 della via Tiburtina-Valeria, il monastero di s. Cosimato e le relative grotte dette \u201cdi San Benedetto\u201d sorgono su un\u2019areale di sicura occupazione antropica fin dall\u2019epoca preistorica (EGE 1912). Tutto il territorio di Vicovaro presenta resti romani con la presenza di numerose ville rustiche (MARI 1994, p. 54; GIULIANI 1970, p. 76; POMPONI 1994, pp. 9-88). Il monastero stesso sorge su una antica villa romana, di cui rimangono due cisterne ipogee, e sopra gli acquedotti dell\u2019acqua Marcia, dell\u2019acquedotto Claudio e dell\u2019anio nuvus (CAPPA, FELICI 1998, pp. 76-77; ASHBY 1991, pp. 126-129). La \u201cEcclesia Cosmae et Damiani\u201d compare per la prima volta in un documento nel 936 come luogo di confine dei possedimenti del monastero di s. Scolastica (REGESTO SUBLACENSE doc. 17, p. 34). Di poco successiva (945) \u00e8 la concessione al vescovo di Tivoli di riscuotere canoni nel territorio del monastero e delle sue dipendenze (REGESTO TIBURTINO pp. 20-25). Dalla seconda met\u00e0 del X secolo l\u2019importanza del monastero inizia a diminuire, offuscato dall\u2019espandersi del monastero benedettino di s. Scolastica, come testimoniato da numerosi documenti del Regesto Sublacense, mentre nell\u2019XI secolo esso perde la sua autonomia e cade sotto l\u2019egida di s. Paolo fuori le mura. Nel XIII secolo il monastero vive un breve periodo di autonomia, a cui risale la prima ristrutturazione. Passa quindi all\u2019ordine dei cistercensi di s. Sebastiano alle catacombe, per legare poi la sua storia a quella della famiglia Orsini (CARLONI, MAGGIORE 2012, pp. 539-542; CRIELESI 1995 pp. 42-55). Lungo il lato occidentale della rupe su cui \u00e8 inserito il monastero sono presenti delle grotte, dette \u201cdi San Benedetto\u201d, che con ogni probabilit\u00e0 furono sede di un primitivo insediamento eremitico di tipo orientale gi\u00e0 dalla fine del V secolo. Esso venne forse conosciuto da s. Benedetto. Secondo le notizie riportateci da Gregorio Magno, nel 503 il santo divenne abate di un monastero posto \u201cnelle vicinanze\u201d di Subiaco. Il suo stile di vita intransigente gli valse l\u2019odio dei monaci che tentarono di ucciderlo con del vino avvelenato (DIALOGHI, II, 3). La pietra macchiata del vino rimase come reliquia nelle grotte stesse ed era visibile nel XVI secolo (MABILLON 1703, pp. 9-10; MIRZIO 1885, p. 19; MARI 2016, pp. 57-60). Allo stato attuale delle ricerche, \u00e8 impossibile confermare con certezza l\u2019identificazione delle grotte con il monastero di s. Benedetto (CARLONI, MAGGIORE 2012, p. 246). Diversi elementi, tuttavia, rendono plausibile la datazione del primitivo insediamento eremitico nelle grotte al V secolo, mentre il monastero superiore, fondato sui ruderi della villa romana e dedicato ai santi Cosma e Damiano, sarebbe stato fondato tra il pontificato di Gregorio Magno (590-604) e il 936. Per quanto riguarda il monastero, va rilevato che il culto dei due santi era gi\u00e0 attivo a Roma sotto il Pontefice Felice IV (526-530) e venne rivitalizzato da Gregorio Magno, che trasl\u00f2 le reliquie dei santi nell\u2019omonima chiesa romana (CRIELESI 1995, p. 36; TEMPERINI 1997, pp. 14-17). Per quanto riguarda il primitivo insediamento eremitico, va notato che gi\u00e0 all\u2019epoca di s. Benedetto nella Valle dell\u2019Aniene erano presenti diversi insediamenti monastici, probabilmente di tipo basiliano, dovuti all\u2019opera del monaco Equizio (DIALOGHI, I, 4). Particolare attenziona va posta alla cappella rupestre dedicata al culto dell\u2019arcangelo Michele, presente vicino Roma gi\u00e0 prima della prima met\u00e0 del V secolo (BIANCHINI, DI GENNARO, VITTI 2002, pp. 625-642). Il culto dell\u2019angelo, presente in tutto il territorio sublacense, tiburtino e sabino sin dai primissimi secoli del cristianesimo, insiste su siti spesso preesistenti e legati a culti preromani e/o romani, come dimostrato dalla dedicazione all\u2019angelo di molti dei monasteri fondati dallo stesso Benedetto all\u2019inizio del VI secolo (BRANCIANI 2012, p. 592) e ampiamente documentato da numerosissimi studi nell\u2019ultimo trentennio (CANELLA, LONGO 2022, pp. 5-16). Della tradizione insediativa micaelica s. Cosimato e le sue grotte hanno in comune tutti gli elementi \u2013 zona montagnosa, presenza di grotte, presenza di una sorgente, locazione lungo una importante via di comunicazione (CARLONI, MAGGIORE 2012, p. 562), rendendo quindi il sito un probabile logo di eremitaggio cristiano intorno al V secolo.  Un intervento di scavo del 2014-2015 denominato \u201cEremi di S. Benedetto\u201d ha infine riportato alla luce dei romitori la cui frequentazione cristiana risale ai primissimi secoli dell\u2019alto-medioevo, certificando la probabile esperienza di Benedetto nel monastero (MARI 2022, 379).\n\nFino alla met\u00e0 del Seicento, il convento di S. Cosimato fu gestito dagli Ambrosiani, ossia l\u2019ordine dei frati di Sant\u2019Ambrogio di Milano. Nel 1643 l\u2019ordine fu soppresso da papa Urbano VIII (1623-1644). Il nuovo pontefice Innocenzo X (1644-1655) conferm\u00f2 la soppressione. Il patrimonio dell\u2019ordine fu incamerato da Camillo Pamphili, nipote del papa, e da Francesco Maidalchini, nipote della cognata del papa Olimpia Maidalchini. Il cardinale Francesco Maidalchini vendette dieci di questi conventi ai francescani, tra cui quello di Vicovaro. Solo sei frati popolarono il convento,  perci\u00f2 fu chiuso nel 1652 a seguito della bolla \u201cInstaurande\u201d di papa Innocenzo X, dove si ordinava la soppressione dei piccoli conventi. Nel 1667 Lelio Orsini (1623-1696) principe di Vicovaro chiese al nuovo papa Clemente IX (1667-1669) di ripopolare il convento. Con l\u2019intervento del cardinale protettore dell\u2019ordine dei frati minori osservanti \u2013  Francesco Barberini, nominato nel 1633 (GIANNINI 2005, p. 266) \u2013 il convento fu affidato ai frati minori osservanti riformati della \"riformella\", fondati da Bonaventura da Barcellona nel 1668. I nuovi frati francescani ristrutturarono l\u2019edificio. Il convento fu soppresso nuovamente nel 1808 durante il periodo napoleonico, e pot\u00e9 essere riaperto nel 1814, quando rientrarono i francescani (CRIELESI 1995, pp. 102-105).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.84104349238466,
          42.13574061160756
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Convento di s. Angelo",
        "id": 314,
        "caratteristica_di_dettaglio": "convento",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il convento di S. Angelo fu il secondo ad essere stabilito come luogo di ritiro da Bonaventura da Barcellona. Per stabilire i suoi francescani del Ritiro, i cosidetti francescani della riformella, nel convento e nel romitorio di S. Michele, il 24 aprile 1666 Bonaventura ricevette una patente dal commissario dell\u2019Ordine, Bonaventura Cavallo, dal vescovo suffraganeo di Sabina, Quintiliano Gentilucci, e dall\u2019arciprete di Montorio Romano.\nIl convento era stato fondato alla fine del Quattrocento da Jo\u00e3o Mendes de Silva, o Beato Amedeo (1420-1484). Dapprima fu costruita una cappella e in seguito un romitorio dedicato a S. Michele Archengelo, distante circa tre chilometri dal convento. Il convento di S. Angelo fu stabilito poco dopo. Dopo aver fondato il convento di Santa Maria delle Grazie a Ponticelli nel 1478, il Beato Amedeo fond\u00f2 quello di Montorio. Allo stesso modo, dopo aver ottenuto il permesso di stabilire un ritiro a Ponticelli, Bonaventura ottenne il medesimo permesso per quello di Montorio. Inoltre, come Amedeo, egli visit\u00f2 l\u2019eremo di S. Michele Arcangelo. Seguendo la stessa via dei francescani amedeiti, che nel tardo Quattrocento avevano costruito conventi ed eremi nel territorio della Sabina, Bonaventura appront\u00f2 sulle vecchie fondazioni i nuovi ritiri francescani. \u00c8 significativa la volont\u00e0 di legare le tappe di fondazione dei ritiri con le vicende amedeane. Amedeo era stato appoggiato da papa Sisto IV (1471-1484), anch\u2019egli un francescano. \nBonaventura fu invece appoggiato dal cardinale protettore dell\u2019Ordine dei frati minori, Francesco Barberini, e dal cardinale Cesare Facchinetti. Egli ottenne il permesso di fondare i francescani del Ritiro con un breve pontificio di Alessandro VII (1655-1667) il 30 agosto 1662 per la fondazione del primo ritiro nel convento di S. Maria Delle Grazie a Ponticelli.\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.766185987238003,
          42.40931103864091
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Contigliano",
        "id": 271,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "L'area dell'odierno comune di Contigliano era fittamente popolata gi\u00e0 in et\u00e0 romana, come mostrano le numerose testimonianze archeologiche rinvenute nel suddetto territorio. Nel medioevo, le prime notizie di un popolamento della zona risalgono all'VIII secolo e attestano la presenza di un insediamento sparso gravitante attorno a due principali luoghi di culto, il monastero benedettino di S. Pastore (VIII secolo) e la chiesa di S. Lorenzo (edificata al pi\u00f9 tardi nel X secolo), mentre la pi\u00f9 antica menzione del castrum Quintiliani (dal nome della gens Quintilia) risale al XII secolo, e precisamente al 1157. Nei secoli seguenti, Contigliano and\u00f2 incontro a un consistente sviluppo, che ne fece uno dei centri pi\u00f9 importanti del contado reatino. Posto sotto il saldo controllo del comune di Rieti, nel 1436 Contigliano cadde per breve tempo sotto il dominio del condottiero Michele Attendolo, per poi essere riconquistato da Rieti. Nel 1817, nel quadro del generale riassetto della delegazione di Rieti, Contigliano divenne sede di governatorato; dieci anni pi\u00f9 tardi, tuttavia, per volere di papa Leone XII la carica del governatore fu sostituita da quella del podest\u00e0, con giurisdizione sull'intera Val Canera (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 95-96).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.986023970392324,
          42.32247971119605
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Concerviano",
        "id": 72,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Le origini del castello di Concerviano (dal latino \"Collis Cerviani\") restano oscure. Sin dall'inizio, le sue vicende storiche e politiche appaiono comunque legate a quelle dell'abbazia benedettina di S. Salvatore Maggiore, fondata nel 735 nel territorio dell'odierno Comune (frazione Pratoianni). Le prime notizie di Concerviano risalgono infatti al XIII secolo, quando esso compare tra i castelli appartenenti all'abbazia di S. Salvatore Maggiore. Nel 1252, in particolare, \u00e8 attestata la presenza di tre chiese, S. Nicola, S. Egidio e S. Andrea, mentre nel 1282 Concerviano figura tra i possedimenti dell'abbazia saccheggiati e usurpati dal Comune di Rieti, pass\u00f2 sotto la giurisdizione del Comune di Rieti; restituito in seguito a papa Clemente V, tra il 1308 e il 1310 questi lo concesse nuovamente all'abbazia di S. Salvatore. Nel 1817, con 236 abitanti, Concerviano era appodiato di Roccasinibalda, per poi diventare comune autonomo nel 1853. Dopo l\u2019Unit\u00e0 d\u2019Italia il Comune di Concerviano viene compreso nel Circondario di Rieti, appartenente alla provincia di Perugia dal dicembre 1860, e poi alla provincia di Roma dal 1923 (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 259).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.552792675185259,
          42.33460641874342
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Collevecchio",
        "id": 261,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.798351715269462,
          41.965213328926865
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Collegiata di s. Paolo a Tivoli ",
        "id": 184,
        "caratteristica_di_dettaglio": "collegiata",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La collegiata di s. Paolo, oggi non pi\u00f9 esistente, sorgeva nel punto pi\u00f9 alto della citt\u00e0, in prossimit\u00e0 dell\u2019antica acropoli. Il pi\u00f9 antico documento che la riguarda \u00e8 una iscrizione, andata perduta, risalente all\u2019840, ritrovata da Antonio Del Re nel XVIII secolo (BIBL. VAL. COD, BARB, LAT. 4815 p. 199) e riportata anche dal Muratori (RER. IT. SCRIPT., III, I col 83) e poi da Pacifici (PACIFICI 1925-1926, pp. 189-192). In questa viene detto che la chiesa fu originariamente costruita da un certo Fulvio e che venne restaurata da un certo Grimone nell\u2019anno dell\u2019iscrizione, che vi aggiunse anche una torre campanaria, la pi\u00f9 antica di cui si abbia notizia in territorio tiburtino (FERRUTI 2017, pp. 160-161). Prima del restauro, la chiesa \u00e8 descritta come in rovina, il che fa pensare ad una costruzione risalente almeno al secolo precedente. La chiesa \u00e8 nominata di nuovo nel Regesto Tiburtino nel 945 nella carta di papa Marino II, dove la \u201caecclesia sancti pauli apostoli\u201d viene indicata come un possedimento degli eredi di Grimmone, che erano tenuti a pagare una tassa al vescovo (REGESTO TIBURTINO, p. 24). Compare di nuovo nel 973 come \u201cmurus antiquus Sancti Pauli\u201d (REGESTO TIBURTINO, p. 33). La chiesa venne demolita nel 1635 per far posto al palazzo del Seminario. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.947746873465888,
          42.386589620531225
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cittaducale",
        "id": 300,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La fondazione di Cittaducale risale a un'epoca molto tarda e si inserisce nell'ambito della ristrutturazione e riorganizzazione delle forme insediative, messa in atto dagli Angioini tra XIII e XIV secolo sul confine settentrionale del regno di Napoli. Preceduta da un meticoloso controllo della frontiera nel 1307, la citt\u00e0 fu fondata nel 1309 per iniziativa di Roberto d'Angi\u00f2, figlio di re Carlo II e duca di Calabria, in onore del quale essa prese il nome di \"Civitas ducalis\". Come accaduto in precedenza per la fondazione dell'Aquila e di Leonessa, nel nuovo insediamento furono accentrati gli abitanti dei castelli e dei villaggi limitrofi, a ciascuno dei quali fu assegnata una specifica area all'interno della citt\u00e0. L'abitato venne cos\u00ec suddiviso in quarti, che presero il nome dalle chiese che vi furono costruite e che avevano la stessa dedicazione della chiesa pi\u00f9 importante della zona di origine. I quarti erano quello di S. Croce, dove furono raggruppati gli abitanti provenienti da Cantalice e Lugnano, quello di S. Maria, dove si accentrarono gli abitanti provenienti da Paterno e dalla valle del Velino, quello di S. Giovanni, che accolse coloro che provenivano dalla montagna e dalla stessa valle del Velino, e quello di S. Antimo, destinato ad accogliere gli abitanti di Calcariola, Ponzano, S. Rufina e altre aree limitrofe (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 149-150; CASALBONI, 2021, pp. 201-204; CASALBONI, 2022, pp. 101-102). Nel 1539 Cittaducale entr\u00f2 a far parte dei possedimenti di Margherita d'Austria, figlia dell'imperatore Carlo V d'Asburgo; qui, nel 1568, Margherita decise di porre la propria residenza, in quello che era stato fino a quel momento il palazzo comunale (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 149-150). In seguito al matrimonio di Margherita con Ottavio Farnese, nipote del papa Paolo III, il feudo di Cittaducale pass\u00f2 per successione ereditaria ai Farnese di Parma, pur rimanendo in certi rapporti di sudditanza verso il regno di Napoli, sudditanza concretizzatasi a partire dal 1652, in alcune tassazioni; la situazione economica, gi\u00e0 abbastanza precaria, peggior\u00f2 in seguito a violenti terremoti del 1703. Con la pace di Vienna del 1735, per la quale Carlo V di Borbone aveva ottenuto tutti i beni extrateritoriali gi\u00e0 appartenenti ai Farnese e ai Medici, Cittaducale ritorn\u00f2 sotto il pieno dominio della Casa di Napoli. Fino alla costituzione della provincia sabina (1927) ha fatto parte della regione abruzzese della provincia de L'Aquila (Ivi, p. 152).",
        "localita": "Cittaducale"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.89529427935662,
          42.02412771194244
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cippo in ricordo dell'eccidio di Villa Spada del 5 giugno 1944",
        "id": 338,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monumento commemorativo",
        "tipo_monumento": "luogo dedicato alla memoria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Cippo di pietra in ricordo delle vittime dell'eccidio nazista di Villa Spada del 5 giugno 1944, posto nei pressi del luogo in cui si consum\u00f2 l'eccidio dall'Associazione martiri delle Pratarelle e dall'amministrazione comunale di Vicovaro il 5 giugno 2002.\n\nVilla Spada \u00e8 il nome di un casolare, oggi abbandonato, situato in localit\u00e0 San Vito Vallocchie, poco distante dal centro abitato di Vicovaro, in cui un presidio di truppe naziste in ritirata, il 5 giugno 1944, sost\u00f2 per rifocillarsi prima di ripartire in direzione di Rieti. Una pattuglia tedesca, intenta a rubare bestiame, fu fatta segno a colpi di rivoltella da parte di due pastori (individuati nel resoconto del commissario prefettizio dell'8 giugno 1944 in Giovanni De Santis e Carletto Santini). Messi in fuga, i predoni riferirono l\u2019episodio al comandante delle truppe che ordin\u00f2 il rastrellamento della zona. Furono catturati i contadini Brigido Perozzi, 72 anni, Dante Giuseppe Proietti, 38 anni, e Amerigo Pecchi, 14 anni, sorpresi al lavoro sui loro poderi. Condotti a Villa Spada e condannati all\u2019esecuzione sommaria, ai tre fu ordinato di scavarsi la fossa e alle 8 di sera furono uccisi a colpi di mitra. \nPer sottrarsi alle razzie tedesche e ulteriormente allarmati per l\u2019eco dei fatti di Villa Spada, molti abitanti di Vicovaro si erano rifugiati nelle campagne. Il 7 giugno 1944, in 25 furono trucidati dai nazisti nella strage delle Pratarelle. \nI corpi degli uccisi a Villa Spada e alle Pratarelle furono ritrovati dopo l\u2019arrivo delle truppe alleate, l\u20198 giugno 1944.\n\nLe vittime di Villa Spada sono comprese generalmente nell\u2019elenco delle Pratarelle, a livello commemorativo e nelle epigrafi (lapide del 1953, monumento del 1964). Col passare del tempo, l\u2019iniziativa dei familiari ha alimentato la costruzione di nuovi percorsi di memoria sul territorio, favorendo la riscoperta dei luoghi esatti delle uccisioni attraverso l\u2019apposizione di nuovi segni memoriali che hanno rinnovato le pratiche commemorative. Con la collocazione del cippo a Villa Spada avvenuta in occasione del 58\u00b0 anniversario dell'eccidio al tradizionale appuntamento commemorativo del 7 giugno, si \u00e8 aggiunto quello del 5 giugno, con la deposizione di omaggi floreali a ricordo delle vittime vicovaresi uccise nei pressi del casolare.\n \nIl cippo \u00e8 raggiungibile percorrendo via del Colle Rosso: provenendo dal centro abitato e superato uno smorzo edile sulla sinistra (via del Colle Rosso 3), proseguire per 150 metri e si trova sulla destra.  \n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.089112046174108,
          41.949760690548345
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cippo con Croce Ansata in localit\u00e0 Vignola ",
        "id": 126,
        "caratteristica_di_dettaglio": "deposito votivo/cultuale",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il cippo con croce ansata scoperto in localit\u00e0 Vignola nel 1856 (IANNUCCELLI 1856, p. 373) e databile intorno al II secolo d. c. rappresenta una importante testimonianza della precocissima cristianizzazione della valle sublacense. Il cippo \u00e8 un monumento funerario di 89x45 cm scoperto lungo i margini di una via antica che portava da Subiaco a Cervara (GORI 1866). Andato perduto per diversi decenni, fu ritrovato e studiato da Gasperini nel 1963 (GASPERINI 1963). L\u2019epigrafe \u00e8 la seguente:\nLivia Nicarus / et Livius / Nymphodotus, / filii, / M(arco) / Livio Her / meti, patri / sanctissimo / fecerunt (CORPUS INSCRIPTIONUM LATINARUM XIV, 3459)\nL\u2019attribuzione cristiana del cippo viene da un graffito di 4x3 cm rappresentante una croce latina ansata di tipo monogrammatico. La Livia Nicarus citata nel cippo \u00e8 stata collegata a quella omonima menzionata in un sarcofago vaticano di sicura fattezze cristiane. (DE ROSSI 1870). Nonostante non si possa esser certi dell\u2019antichit\u00e0 del graffito, molti studiosi tra cui Dessau, Carosi e soprattutto Gasperini ne sostengono l\u2019autenticit\u00e0 (DESSAU, C.I.L. 355; CAROSI 1956, p. 44; GASPERINI, pp. 59-62), accettata anche in tempi pi\u00f9 recenti da Tomei (TOMEI 1988). Recentemente, \u00e8 stato proposto di considerare il graffito come posteriore all\u2019iscrizione, nell\u2019ambito di una riutilizzazione del cippo in ambito cristiano come signaculum: ci\u00f2 manterrebbe una datazione antica ma posteriore al II secolo (MIGLIARDI, PAVESE 1994).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.652556470563866,
          42.159416904607355
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cimitero cristiano di Passo Corese a Fara Sabina",
        "id": 59,
        "caratteristica_di_dettaglio": "cimitero",
        "tipo_monumento": "area a destinazione funeraria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Sull\u2019esistenza di un cimitero paleocristiano presso Passo Corese, frazione di Fara in Sabina, notizie si possono trarre dagli appunti di Giuseppe Lugli, conservati presso la Biblioteca Sarti dell\u2019Accademia Nazionale di s. Luca a Roma. In una nota del 10 novembre 1914, l\u2019archeologo romano segnalava la presenza al Museo di Velletri di un gruppo di lucerne, che erano state recuperate da un certo Mario Ciancia presso la localit\u00e0 di Passo Corese e segnatamente in un cimitero cristiano (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 154). Le lucerne, purtroppo oggi disperse, appartenevano in gran parte alla tipologia Catacombs Lamps, un tipo di lampade diffuso nell\u2019Italia centrale tra il IV e il V secolo (FRAIEGARI 2001, pp. 191-192). Il loro rinvenimento in localit\u00e0 Passo Corese consente, cos\u00ec, di ipotizzare l\u2019esistenza di un\u2019area cimiteriale paleocristiana in territorio di Fara in Sabina.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.541417999622155,
          42.34980975463574
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cicignano",
        "id": 262,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Collevecchio"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.31630059797098,
          41.86282488647629
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa o Romitorio di s. Onofrio a Trevi nel Lazio",
        "id": 18,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero con eremo",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Ubicato nei dintorni di Trevi, abbiamo notizia certa del fatto che in questo sito vi fosse un luogo di culto dedicato a S. Onofrio, santo ed eremita egiziano del IV secolo. Esso porta testimonianza del culto del santo, presente in tutta l\u2019Italia peninsulare, inserendosi all\u2019interno della toponomastica di origine orientale e bizantina che lascia presupporre la presenza di monaci basiliani nella valle sublacense in et\u00e0 altomedievale e, probabilmente, pre-benedettina. La presenza di comunit\u00e0 monastiche pre-benedettine di origine orientale \u00e8 del resto certificata non solo dal racconto dei Dialoghi di Gregorio Magno sulle presenze monastiche ed anacoretiche nell\u2019antica provincia Valeria, ma anche dai riscontri archeologici ed agiografici riguardanti l\u2019area sublacense, tiburtina e sabina (BRANCIANI 2012).  Il sito, identificabile col moderno Colle di s. Onofrio, ha dunque ragionevolmente visto l\u2019insediamento di eremiti orientali nella tarda antichit\u00e0, (BRANCIANI 2012) confermati da una venerazione locale del santo di cui ancora nel 1600 si aveva traccia. L\u2019assenza di scavi non permette per\u00f2 una datazione certa del culto. Una menzione documentaria della chiesa rurale di s. Onofrio di Trevi data al 1256, quando Alessandro VI la unisce al capitolo della cattedrale di Anagni (ARCHIVIO CAPITOLARE DI ANAGNI, fasc. 2 n. 116). Nel 1294 la stessa chiesa viene menzionata nel 1294 come S. Onofrio di Filettino (ARCHIVIO CAPITOLARE DI ANAGNI, FASC. 4, N. 150). Le due menzioni vanno senz\u2019altro identificate afferenti alla stessa chiesa (CARAFFA,1972, pp. 115-116). Del romitorio o chiesa rurale di Sant\u2019Onofrio ivi posta parla Domenico Antonio Pierantoni (storico gesuita di Trevi, vissuto tra il 1646 ed il 1727) in questi termini: \u201cPer Treba certa cosa \u00e8 che fra confini di Trevi, e di Felettino, sopra li monti che sono nelle contrade trebensi, dette del Campo, e dello Stretto, in cima di una collina vi \u00e8 un luogo, ancor oggi detto di Sant\u2019Honofrio, con antiche vestiggia di fabbrica, et un pozzo scavato in pietra viva; forse ivi stato qualche antico romitorio ad imitazione ed ossequio di questo santo anacoreta in Egitto\u201d (PIERANTONI 2003, p.231). Da notare che un luogo di culto dedicato allo stesso santo egiziano \u00e8 presente e ancora attivo a Paterno di Avezzano, dove sorge una chiesa sussidiaria databile al XVI secolo, di cui gi\u00e0 d\u00e0 notizia nel 1600 Muzio Febonio (1597-1663) nel Libro Terzo della Storia dei Marsi scrive \u201ce nel monte c\u2019\u00e8 l\u2019eremo di S, Onofrio, visitato con devozione dai fedeli e noto per l\u2019amenit\u00e0 del luogo e la purezza delle acque\u201d (FEBONIO 1678). Sulla stessa direttiva, spingendosi pi\u00f9 a oriente, si trova il celebre Eremo di s. Onofrio al Morrone, sopra Sulmona, il cui edificio attuale risale al XIII secolo e dove Celestino V viveva una vita eremitica prima di essere eletto papa (PICCIRILLI 1904; MICATI 2000). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.821956422363115,
          41.95852601586992
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa o monastero di s. Severino a Tivoli",
        "id": 230,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Diverse sono le fonti antiche che ci informano dell\u2019esistenza di una chiesa (o di un monastero) dedicata a s. Severino subito dopo Tivoli, circa al XX miglio della via Tiburtina. La pi\u00f9 antica di queste fonti \u00e8 il Liber Pontificalis, che narra di come papa Onorio (625-638) \u201cfecit ecclesiam beato Severino a solo, iuxta civitate tiburtina, miliario ab urbe Roma XX\u201d (DUCHESNE 1886, p. 324). La fondazione della chiesa va dunque certamente collocata nella prima met\u00e0 del VII secolo. Ben pi\u00f9 difficile risulta indagare la storia del santo a cui \u00e8 dedicata e, soprattutto, la precisa collocazione geografica della chiesa stessa. Sebbene sappiamo con certezza che la chiesa esistette all\u2019incirca nei pressi dell\u2019attuale localit\u00e0 Crocetta, a due miglia da Tivoli, non \u00e8 ancora possibile collegarla con sicuri resti archeologici. Dopo la notizia del Liber Pontificalis, la chiesa (o monastero) dedicata al santo compare in un documento del 758 (o 763) che conferma la sua appartenenza alla Chiesa di Tivoli e ne parla come facente parte di un fundus denominato \u201cCasella\u201d, ubicandola al ventesimo miglio da Roma, e al secondo da Tivoli (REGESTO SUBLACENSE, p. 158). L\u2019apparente discrasia delle due fonti si risolve tenendo conto del fatto che il conteggio delle miglia nel Liber Pontificalis non parte dal foro romano, ma dalle mura aureliane (MARI 1990, p. 174). Il monastero compare poi in tre diversi documenti del Regesto tiburtino del 978, 991 e 1029 come parte del fondo Caselle, confinante con il fundus cornutiano, ove sorgeva l\u2019ancor pi\u00f9 antica chiesa cornuziana (REGESTO TIBURTINO pp. 35, 45, 61). La data di fine del monastero viene fissata dal Persili nel 1140, quando tutte le attivit\u00e0 si trasferirono all\u2019interno delle mura cittadine (PERSILI 1984, pp. 49-50). Secondo la ricostruzione operata da Persili, Severino fu monaco confessore che oper\u00f2 nel \u201cmonasterium sancti Stephani de Olibe\u201d, che un documento del 945 del Regesto Tiburtino (REGESTO TIBURTINO, p. 20) identifica come posto nel fundus Casella.  Nelle vicinanze, sotto papa Onorio, fu costruito il monastero dedicato al santo. Dubbi su tale ricostruzione sono stati avanzati da alcune studiose (DE FRANCESCO 2004, p. 106). Per quanto riguarda la localizzazione precisa della chiesa, allo stato delle ricerche questa oscilla tra l\u2019attuale via della Crocetta, o in un'imprecisata localit\u00e0 poco pi\u00f9 avanti, sempre sulla destra dell\u2019attuale via Valeria. L\u2019incertezza deriva dalla difficolt\u00e0 di localizzare i resti archeologici, ora scomparsi, di cui ci parlano con non eccezionale precisione topografica diversi storici settecenteschi e ottocenteschi quali Cabral e del Re, Crocchiante, Bulgarini, Bruzza (come riportato da Duchesne) e ripresi nel Novecento da Pacifici (CROCCHIANTE 1726, p. 625; CABRAL, DEL RE 1779, p. 121; BULGARINI 1848, p. 103; DUCHESNE 1886, p. 326; PACIFICI 1926, pp. 162-163). I resti di un monastero identificati da questi autori non furono trovati da Giuliani nel suo sopralluogo, forse perch\u00e9 distrutti dal passaggio della ferrovia o dalla costruzione di altri edifici moderni. Giuliani, comunque, propone una localizzazione del monastero circa cinquecento metri dopo via della Crocetta, sulla destra, in prossimit\u00e0 del fiume Aniene (GIULIANI 1966, pp. 34-35). Persili invece propone due collocazioni possibili. La prima ricalca quella di Giuliani, la seconda pone il monastero proprio in via della Crocetta, presso i resti che Giuliani aveva identificati come appartenenti alla villa di Caio Turpilio, e che Persili ritiene facenti parti del praetorium di Valila (GIULIANI 1966, pp. 33-34; PERSILI 1984, pp. 46-47). In tal caso, per\u00f2, la chiesa verrebbe proprio a sovrapporsi con la chiesa cornuziana che sembra essere ivi dedicata (MARI 2016, pp. 94-95), rendendo quindi l\u2019ubicazione di Giuliani a tutt\u2019oggi la pi\u00f9 probabile. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.753380170352898,
          42.02805890878818
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa e Villa di s. Stefano presso Montecelio",
        "id": 173,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "In localit\u00e0 s. Stefano, nella valle del rio Vazoletto, a nord-est di Montecelio, sorgono i resti di una delle pi\u00f9 imponenti ville romane del territorio tiburtino, conosciuta con il nome di \u201cVilla s. Stefano\u201d. Posta sull\u2019antico asse viario della via \u201ctiburtina-cornicolana\u201d, che collegava il tiburtino alla Sabina, la villa \u00e8 databile all\u2019et\u00e0 repubblicana, con numerosi ampiamenti e rifacimenti nel periodo imperiale, inclusi luoghi di sepoltura di cui sono stati ritrovarti molti resti (PETRARA, SERANDIO 1999). \u00c8 composta da platee terrazzata, diverse cisterne, un ninfeo e un giardino. Sulla spianata della villa emergono i resti di una costruzione absidata di epoca tarda a pianta centrale e con esedre, da identificarsi con ogni probabilit\u00e0 con un luogo di culto attivo gi\u00e0 in et\u00e0 paleocristiana, identificato con \u201cl\u2019ecclesia sancti Stefani\u201d di cui ci parlano diversi documenti medievali (MARI 2016, p. 74; PETRARA, SERANDIO 1999, p. 518; ASHBY 1906, p. 181). A certificare la presenza di un culto cristiano in loco \u00e8 il ritrovamento di una iscrizione funeraria recante la scritta \u201cIn pace\u201d e di frammenti di mosaico, forse appartenenti alla chiesa paleocristiana (MARI 2016, p. 76). La storia della villa segue quella di molte altre ville tiburtine, che non smisero la propria attivit\u00e0 con la fine dell\u2019impero, ma rimasero attive per tutta la tarda antichit\u00e0 e il medioevo, trasformandosi in una \u201cplebes\u201d, ossia centri di popolazione rurale raggruppata intorno ad un\u2019antica chiesa e sepolcreto (MARI 2010, pp. 75-76). La localit\u00e0 s. Stefano \u00e8 gi\u00e0 citata in un documento del 944, ma viene esplicitamente identificata come una plebs nel 973 (COSTE 1999, pp. 80-81; PETRARA, SPERANDIO 1999, p. 519; REGESTO TIBURTINO, doc. 5, p. 34). Nel 1030 \u00e8 esplicitamente citata la chiesa di Santo Stefano (REGESTO TIBURTINO, p. 67). Nei documenti successivi si perde traccia della pieve, forse spopolata a seguito della nascita del castello di Montecelio e del conseguente spostamento della popolazione in loco, come spesso accadde nel territorio tiburtino e sublacense nell\u2019epoca dell\u2019incastellamento (COSTE 1999, pp. 74-75). Rimase per\u00f2 memoria dell\u2019esistenza di una chiesa dedicata a s. Stefano, come dimostrato, oltre che dalla toponomastica tutt\u2019ora esistente, da relazioni del Settecento e dell\u2019Ottocento (PETRARA, SPERANDIO 1999, p. 519).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.013091660889245,
          42.061980531865174
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa e Monastero di S. Giorgio a Riofreddo",
        "id": 10,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Testimone del culto cristiano nella valle sublacense tra la tarda antichit\u00e0 e l\u2019alto medioevo, il Monastero di s. Giorgio a Riofreddo \u00e8 un complesso ecclesiastico comprendente una chiesa e un monastero, attualmente in totale rovina e abbandono, invaso dalle erbacce in stato di rapido e progressivo disfacimento, posto nel territorio del comune di Riofreddo. Le pi\u00f9 antiche notizie della Ecclesia sancti Georgi si trovano nel Regesto Sublacense, ove viene menzionato in due bolle di papa Nicola I (867, doc. 18), di Cesario Console (883, doc. 6). Tali documenti, tuttavia, sono generalmente ritenuti spuri dagli studiosi (ROSATI 2016; EGIDI 1904, pp. 187-202), che individuano nel Privilegio di Papa Giovanni XVIII del 1005, col quale si ristaura e riforma il Monastero Sublacense e se ne confermano le possidenze, la prima sicura menzione dell\u2019Ecclesia sancti Georgi, successivamente menzionata anche nel 1015 e nel 1051 nei documenti rispettivamente di Benedetto VIII e Leone IX (REGESTO, doc. 15 e 21), in cui si delimitano i possessi dell\u2019abazia di Subiaco. Se il 1005 costituisce il terminus ante quem per la l\u2019esistenza del monastero, impossibile risulta invece ottenere notizie certe sulla sua fondazione che, tuttavia, sembra ragionevolmente poter essere riferita a tempi anteriori al X secolo. Nibby, (NIBBY 1819), che visit\u00f2 il sito in un\u2019epoca ben anteriore alla nostra e che lo definisce un \u201ccasale o villaggio\u201d, ritenne che il monastero fosse uno dei tanti conventi fondati da s. Benedetto nella valle sublacense. Altri studiosi, a partire dalla toponomastica del sito, dedicato a un santo di origine cappadoce, hanno ipotizzato che questo fungesse da originario luogo di culto di monaci orientali basiliani pre-benedettini, la cui presenza in valle sarebbe confermata dai Dialoghi di Gregorio Magno (DIALOGHI, 1, 4; PACIFICI 1925-1926; TACCHIA 1982, p.12) e dalla toponomastica del vicino monastero dedicato a s. Elia nello stesso territorio di Riofreddo (CAFFARI 1981). La presenza di monaci orientali in loco e il conseguente riflesso toponomastico, tuttavia, potrebbe ben essere ascrivibile al periodo dell\u2019iconoclasta nell\u2019impero bizantino, quindi tra l\u2019VIII e il IX secolo. A parere di chi scrive, i riscontri pi\u00f9 attendibili sulla datazione della chiesa originaria vengono forniti da Hermanin (HERMANIN 1950-1951), che visit\u00f2 il sito in ben altro stato di conservazione rispetto all\u2019attuale, e che, dopo un esame attento delle rovine data la costruzione originaria della chiesa al secolo VIII. Tale datazione sembra confermata da frammenti di iscrizione e da una scultura di orante di fattezza barbarica \u2013 di cui oggi rimane solo una fotografia \u2013 scolpita sulla parte interna dell\u2019architrave della porta che Hermanin convincentemente data all\u2019VIII secolo. Chiesa e monastero vennero poi ampliati e ricostruiti con numerose aggiunte durante i secoli XII-XIII. Rosati (ROSATI 2016) individua nel dettaglio sei fasi di costruzione e vita del monastero, a partire dalla fase originaria, da lui individuata nel secolo X, fino alla fase di definitivo abbandono nei secoli XIX-XX, fornendo anche una pianta in scala del complesso che va a integrare la piantina di Hermanin. Di particolare interesse per la storia recente del complesso sono due documenti tratti dell\u2019Archivio Vescovile di Tivoli (Riofreddo b1). Nel primo, datato al 17 dicembre 1797, vi \u00e8 presente la descrizione del complesso di Chiesa e monastero; il secondo \u00e8 una lettera inviata al vescovo di Tivoli il 9 febbraio 1895 dal Priore della Confraternita del ss. Sacramenti e Rosario a Riofreddo in cui si comunica, con molto dolore, il crollo a causa degli agenti atmosferici di buona parte del complesso, pur recentemente ristrutturato, con le seguenti parole: \u201cE cos\u00ec siamo rimasti pure senza quella memoria. Ieri mattina \u00e8 cascata tutta. \u00c8 un pianto a vederla\u201d (ALESSANDRI 2012)",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.190815955593678,
          42.24030173158931
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Vittorino di Arisano",
        "id": 214,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Vittorino di Arisano sorgeva nei pressi di Alzano, frazione del comune di Pescorocchiano. Bench\u00e9 la sua prima attestazione risalga soltanto al 1182, anno in compare in un documento che la elenca fra le dipendenze del vescovo di Rieti, s. Vittorino doveva essere molto pi\u00f9 antica (STAFFA 1987, p. 65). \u00c8 stato supposto che la sua ubicazione fosse da rintracciare nell\u2019area in cui sorgeva il santuario romano di Ercole Vaiano, in localit\u00e0 Grotte del Cavaliere (STAFFA 1987, p. 65). Il culto di s. Vittorino, giunto dalla vicina Amiterno (PANI ERMINI 1975; MIGLIARIO 1995, pp. 78-83), avrebbe, cos\u00ec, cancellato, forse gi\u00e0 durante l\u2019epoca altomedievale, quello della divinit\u00e0 romana.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.885845665426814,
          42.29282661542038
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Vittore a Rocca Sinibalda",
        "id": 32,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Vittore \u00e8 menzionata in una carta del 778, conservata nel tabulario dell'abbazia di Farfa (Chronicon Farfense, I, p. 159; Il Regesto di Farfa, II, 109). Di essa, purtroppo, non si possiede alcuna notizia: si sa soltanto che sorgeva nelle immediate vicinanze del villaggio Pantana, una frazione di Rocca Sinibalda (STAFFA 1984, p. 245).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.56628475247706,
          42.30469874893177
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Valentino a Stimigliano",
        "id": 27,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Una tradizione riferita da Benedetto del Soratte attribuiva la fondazione della chiesa di s. Valentino \u00abinfra massa qui dicitur Cornicle, que vulgo dicitur Septimiliana\u00bb, alla nobile Galla, figlia del console Simmaco (595) (ZUCCHETTI 1920, p. 26). La memoria, riferita dal monaco, riportava, cos\u00ec, l\u2019origine della chiesa di Stimigliano alla fine del V secolo. La prima menzione dell\u2019edificio sacro si ritrova, tuttavia, solo in un documento farfense dell\u2019XI secolo, nel quale si attesta l\u2019esistenza delle chiese di s. Valentino e di s. Giacinto presso il casale di \u201cCornicle\u201d (Il Regesto di Farfa, V, 1280; COMASCHI 2000, pp. 15-23). Indagini condotte all\u2019interno della chiesa, in occasione dei restauri effettuati nel 1980, hanno appurato l\u2019assenza di strutture pi\u00f9 antiche al di sotto del piano pavimentale (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 183). Le ricerche hanno consentito, per\u00f2, di riportare alla luce un frammento di sarcofago cristiano, il quale \u00e8 stato ritenuto un labile indizio dell\u2019esistenza di un cimitero nell\u2019area in cui sorse la chiesa. Il frammento presenta una scena in cui \u00e8 raffigurato probabilmente Attis, insieme a tre fanciulli posti nella fornace (BISCONTI 1985, pp. 261-269). La rappresentazione risulta essere tra le pi\u00f9 comuni di quelle riprodotte sui sarcofagi cristiani, in quanto richiama la salvezza promessa ai defunti. Sulla base delle tecniche impiegate per la sua realizzazione, il sarcofago \u00e8 stato datato ai primi decenni del IV secolo (FIOCCHI NICOLAI 2009, pp. 183-184).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.7985345288063,
          41.96417663187444
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Stefano ai Ferri",
        "id": 186,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Oggi inglobata all\u2019interno dell\u2019architettura abitativa di Tivoli, l\u2019ex chiesa di s. Stefano ai Ferri ha una storia che con ogni probabilit\u00e0 va fatta risalire alla seconda met\u00e0 del quinto secolo fino alla sua sconsacrazione avvenuta nel 1782. Secondo l\u2019opinione degli studiosi che ne hanno ricostruito le vicende, la chiesa medievale a una navata con portico e campanile, poi ampliata con altre cappelle nel XVI secolo, venne probabilmente costruita su una vecchia aula romana adibita a chiesa nel V secolo durante il pontificato di papa Simplicio (468-483) (PETROCCHI 1993, p. 53; PACIFICI 1936, pp. 52-53). Sappiamo infatti che papa Simplicio, di origini tiburtine, promosse la costruzione di numerose chiese nella sua terra Natale, che la tradizione, riportata nel Cinquecento da Nicodemi, identifica nelle chiese di s. Pietro alla carit\u00e0, s. Maria Maggiore, s. Silvestro, s. Sinforosa, s. Lorenzo e s. Stefano (DUCHESNE 1886, pp. 249-251; NICODEMI 1926). La dedicazione a s. Lorenzo coincide con il quinto secolo, quando il ritrovamento del corpo del martire a Gerusalemme diede una spinta al culto dello stesso in tutta l\u2019area mediterranea (PACIFICI 1936, p. 53). Ulteriore indizio \u00e8 il fatto che la Chiesa si poggia su mura ciclopiche o serviane usate come sostruzione della terrazza del clivio tiburtino (PETROCCHI 1993, p. 53; GIULIANI 1970). La chiesa viene citata in fonti documentarie per la prima volta nel 978, anche se non abbiamo alcuna certezza che la notizia riportata dal Regesto Tiburtino si riferisca davvero alla chiesa qui presa in esame, dal momento che il regesto stesso cita una \u201cplebs S. Stefani que appellatur Severini\u201d insieme ad altre chiese tutte poste all\u2019infuori delle mura di Tivoli (REGESTO TIBURTINO, p. 34). Sicura \u00e8 invece la menzione della chiesa in svariati documenti quattrocenteschi (PACIFICI 1936, pp. 53-54) e successivi. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.263753448041285,
          42.20416772924085
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Stefano",
        "id": 218,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Stefano sorge nei pressi del borgo di Corvaro, frazione del comune di Borgorose. La prima menzione dell\u2019edificio sacro rimonta al 1153, anno in cui esso \u00e8 ricordato nella bolla di Anastasio IV come pieve soggetta alla diocesi di Rieti (Archivio Capitolare di Rieti, arm. II, fasc. I, n. 1). \u00c8, per\u00f2, molto probabile che la chiesa di s. Stefano fosse pi\u00f9 antica, considerato che i costruttori si servirono per la sua realizzazione di parecchio materiale di spoglio proveniente da strutture di epoca romana. Risaltano, inoltre, all\u2019interno della chiesa un frammento di decorazione architettonica a rilievo e una base di colonna ionica, impiegati nel fonte battesimale. Appare probabile che tali elementi provenissero dal vicino insediamento romano, rintracciato presso la localit\u00e0 di s. Salvestro (STAFFA 1987, pp. 71-72).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.798789573991854,
          41.96310366294452
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Sinforosa",
        "id": 141,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il 30 maggio 1572 Alfonso Ramirez d\u2019Arellano, chierico della diocesi di Toledo, lasci\u00f2 in eredit\u00e0 la sua casa al Collegio dei Gesuiti di Tivoli, per poter edificare una nuova chiesa. La casa fu abbattuta e il denaro necessario per la costruzione fu donato dal cardinale Contarelli. L\u20198 luglio 1582 fu posta la prima pietra, anche se la dedica della chiesa a s. Sinforosa avvenne solo su istanza della comunit\u00e0 di Tivoli e del vescovo a papa Sisto V. Il papa accolse la supplica con un breve del 1 giugno 1587. La festa di s. Sinforosa e dei suoi figli, denominati \u201cmartiri tiburtini\u201d, si celebrava il 18 luglio.  Inoltre, si celebrava una messa solenne con musica e panegirici per la festa di s. Ignazio di Loyola, il 31 luglio.\nL\u2019ordine e il cardinale Contarelli fecero arrivare nella nuova chiesa numerose reliquie. Nel 1572, lo stesso anno del lascito per la nuova chiesa a Tivoli, le reliquie di vari martiri, tra cui alcune di s. Sinforosa e i suoi figli, furono estratte dalla chiesa di s. Angelo in Pescaria a Roma, e inviate in varie chiese \u201cdell\u2019Indie\u201d (VOLPI 1780, p. 72). Alcune di queste rientrarono a Roma alla fine del Cinquecento. Le reliquie furono infine trasportate nella chiesa la vigilia del giorno di s. Sinforosa, il 17 luglio, del 1587. Nel 1596, i gesuiti si impegnarono a far traslare altre reliquie nella chiesa: parti del corpo ed oggetti di s. Sinforosa, di s. Getulio e di ciascuno dei suoi figli. In particolare, alcune di esse furono estratte dal vicino priorato di s. Saba a Colle Vitriano (VOLPI 1780, p. 81), che forniva rendite per la chiesa ed il collegio (BENOCCI 2020, p. 126).\nLa chiesa fu bombardata il 26 maggio 1944 in un\u2019incursione area degli Alleati durante la seconda guerra mondiale. La chiesa fu gravemente danneggiata. In seguito, durante il periodo postbellico, si decise di demolirne i resti. La chiesa si trovava tra via Santa Sinferusa e via del Ges\u00f9.\n\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.794800068585118,
          41.96440746757702
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Silvestro a Tivoli",
        "id": 130,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Silvestro a Tivoli si presenta al giorno d\u2019oggi come una costruzione in stile romanico, decorata con affreschi absidali probabilmente raffiguranti una traditio legis (HERMANIN 1945) e databili, secondo alcuni studiosi, all\u2019inizio del XII secolo (HERMANIN 1913), secondo altri alla fine del XII, inizio del XIII secolo, forse sotto il Pontificato di Innocenzo III (LANZ 1983; TOESCA, 1927). La chiesa, il cui impianto \u00e8 certamente romanico e la cui datazione varia tra l\u2019XI e il XIII secolo (OTTATI 2011; ROVIGATTI 1988), presenta per\u00f2 numerose somiglianze con quella di s. Pietro alla carit\u00e0, di sicura fondazione paleocristiana. Oltre alle somiglianze architettoniche di epoca romanica, la costruzione della chiesa \u00e8 attribuita tradizionalmente da tutte le fonti all\u2019opera di papa Simplicio (468-483), pontefice di origine tiburtina che avrebbe commissionato anche la costruzione di s. Pietro alla carit\u00e0 e s. Maria Maggiore. La tradizione \u00e8 riportata gi\u00e0 nel 1500 dal Nicodemi (NICODEMI 1589), e successivamente nell\u2019Ottocento dal Bulgarini: \u201cLa chiesa parrocchiale di s. Silvestro era, pi\u00f9 in piccolo della medesima costruzione che quella di s. Pietro, essendo ancora fabbricata, come dicesi, da s. Simplicio papa\u201d (BULGARINI 1848). In assenza di riscontri archeologici, tuttavia, la fondazione paleocristiana della chiesa non pu\u00f2 essere considerata certa. Disastrosi restauri settecenteschi, riportatici dal Crocchiante (CROCCHIANTE 1726), hanno dato alla chiesa l\u2019aspetto attuale a una navata, da contrapporsi alle tre della fase romanica. Ulteriori modificazioni della chiesa sono riportate dal Pacifici (PACIFICI 1926, p. 70). Da notare, per quanto riguarda la chiesa attuale e quella precedente ai rifacimenti del Crocchiante, l\u2019ampio utilizzo di materiale di reimpiego di epoca romana e, possibilmente, paleocristiana (OTTATI 2011).  ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.859315947349955,
          42.403854291803924
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Scolastica",
        "id": 307,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero e la chiesa di S. Scolastica furono fondate come monastero femminile benedettino nel 1334. Nel 1521 il vescovo Pompeo Colonna un\u00ec i monasteri di S. Caterina, S. Benedetto e S. Scolastica. L\u2019architetto Francesco Fontana progett\u00f2 una nuova chiesa, perch\u00e9 le monache necessitavano di un edificio pi\u00f9 ampio. Inoltre, la chiesa era stata probabilmente danneggiata dai terremoti del 1639 e del 1672. I lavori iniziarono sotto il vescovo Ippolito Vincentini nel 1696. La chiesa fu consacrata il 1 maggio 1717 dal vescovo Bernardo Guinigi. Durante la dominazione napoleonica il monastero fu temporaneamente un carcere.\nLa chiesa fu anche un luogo collegato alla vita della Beata Colomba da Rieti (1467-1501). Nel 1652 fu pubblicata una biografia di Colomba, scritta da Giuseppe Balestra da Loreto. L\u2019opera fu pubblicata a Perugia e stampata dallo stampatore camerale Sebastiano Zecchini.\nL\u2019episodio raccontato \u00e8 una visione avuta davanti all\u2019altare della chiesa. Colomba in quel momento aveva appena promesso farsi monaca. Nell\u2019opera si racconta che Colomba vide un giovane bellissimo che la condusse ad una statua della Madonna, vicino alla quale comparvero due angeli con due cinture bianche, una per Colomba e l\u2019altra per il fratello che era con lei (BALESTRA DA LORETO 1652, p. 32). \nLa visione riportata da Balestra da Loreto era funzionale a legittimare e a dimostrare come sostenuta dalla Madonna la decisione di Colomba di farsi monaca, e di mantenersi vergine. Infatti, la famiglia l\u2019aveva promessa in sposa a dodici anni, e divenne terziaria domenicana nonostante l\u2019opposizione della famiglia nel 1486. \nProprio per sfuggire all\u2019ostilit\u00e0 dei parenti di rifugi\u00f2 nuovamente nella chiesa di S. Scolastica a pregare, ma fu tuttavia allontanata dalle monache, costringendo Colomba a rifugiarsi nella casa di una vedova devota (BALESTRA DA LORETO, p. 41-42). Colomba fu beatificata nel 1625 da Urbano VIII ed al momento dalla pubblicazione della biografia era in corso il processo presso la congregazione per le cause dei Santi per l\u2019eventuale santificazione. L\u2019opera agiografica rientrava nelle operazioni a favore della canonizzazione.\nLa chiesa \u00e8 citata come luogo per la pratica delle Quarantore per la quaresima del 1796 in una lettera pastorale del vescovo di Rieti Saverio Marini, pubblicata lo stesso anno a Roma (MARINI 1796, p. 19).\n\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.240955523966278,
          42.183148774463604
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Sabino",
        "id": 215,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Sabino sorgeva nell\u2019area dell\u2019attuale cimitero di Castel Menardo, frazione di Borgorose. Le prime notizie su questo edificio sacro si traggono da una memoria contenuta in un documento dell\u2019XI secolo, che annovera s. Sabino tra le donazioni effettuate, nel 706, dal duca Faroaldo II all\u2019abbazia di Farfa (Il Regesto di Farfa, V, p. 290). La chiesa doveva, per\u00f2, essere probabilmente pi\u00f9 antica dell\u2019VIII secolo. Il dato sembra rilevarsi dalle analisi condotte sulle sostruzioni in opera poligonale su cui poggiano le fondamenta dell\u2019edificio sacro cristiano (STAFFA 1987, p. 68). I costruttori di s. Sabino dovettero, cos\u00ec, riutilizzare i materiali di una struttura di epoca romana, ascrivibile forse a un luogo di culto di una divinit\u00e0 locale. Nel 1191, San Sabino pass\u00f2 all\u2019abbazia di s. Paolo de Orthunis di Collemaggiore (Archivio vescovile di Rieti, pos. X, cart. 3, n. 3, f. 61). La chiesa di Castel Menardo sopravvisse sino al XVII secolo.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.857675184062998,
          42.401894301748115
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Pietro Martire a Rieti",
        "id": 275,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La costruzione della chiesa di S. Pietro martire a Rieti, situata nella via omonima a poca distanza dal palazzo della curia vescovile, risale al 1266 per iniziativa dei monaci cistercensi di S. Pastore, abbazia di cui la chiesa divenne una dipendenza. In origine, essa era intitolata a S. Matteo all'Yscla (\"all'Isola\") e aveva una foresteria e un ospedale annessi, dove i monaci di S. Pastore potevano alloggiare quando si recavano a Rieti (LEGGIO, 1994, p. 46). Nel corso del XVI secolo la chiesa fu officiata dai frati predicatori del convento domenicano di Rieti, quindi, nel 1576, papa Gregorio XIII ne decret\u00f2 il trasferimento alla confraternita di San Pietro Martire, mutandone contestualmente la dedicazione in quella attuale. La compagnia, che avvi\u00f2 un lungo restauro dell'edificio, mantenne la gestione della chiesa fino alla sua soppressione nel 1739. Infine, nel 1820 il vescovo di Rieti, Fran\u00e7ois-Xavier Pereira, vi fece trasferire la confraternita della Beata Colomba e Morte, che venne unita alla Congregazione dei Mercanti (detta anche della SS Trinit\u00e0) costituendo cos\u00ec la compagnia della SS. Trinit\u00e0, Beata Colomba e Morte (TOZZI, 1998, pp. 31-48; DI FLAVIO, 2002, pp. 57-64; SACCHETTI SASSETTI, 2018).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.591653028242234,
          42.37054556173035
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Pietro in Tarano a Montebuono",
        "id": 49,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Pietro \"in Tarano\" sarebbe da identificare verosimilmente con quella di San Pietro \u201cin Muricentum\u201d, la quale sorge poco fuori il centro abitato di Montebuono (LEGGIO 2015, pp. 291-296; FIOCCHI NICOLAI 2018, p. 84). La chiesa \u00e8 stata ritenuta essere di origini tardoantiche, sulla base delle notizie tradite da Benedetto del Soratte, che assegnava la sua fondazione alla nobile Galla, figlia del console Simmaco (495) (ZUCCHETTI 1920, pp. XXI-XXII). Scavi archeologici, condotti nell\u2019area della chiesa, hanno riportato alla luce i resti di una importante villa romana, sulla quale, in un momento imprecisato, fu costruito l\u2019edificio sacro (VALENTI 2007, pp. 78-96). Tuttavia, sulle ultime fasi di occupazione della villa sembrano persistere ancora seri dubbi: dubbi che sembrerebbero forse essere chiariti dal rinvenimento di un tesoretto, nelle sue immediate vicinanze, consistente di tredici monete d\u2019oro, databili tra il 491 il 565 (LEGGIO 2011, pp. 19-20). In questo modo, il processo di occultamento delle monete, avvenuto sicuramente entro gli anni sessanta del VI secolo, fornirebbe un terminus ante quem per l\u2019abbandono della villa. Resta, cos\u00ec, solo da comprendere il momento in cui su questa area fu eretta la chiesa dedicata a s. Pietro, per la quale non si possiedono dati certi. Se fosse confermata, per\u00f2, la provenienza da quest\u2019ultimo edificio di una mensa d\u2019altare frammentaria, datata alla seconda met\u00e0 del VI secolo e oggi conservata presso la vicina chiesa di s. Benedetto, allora potrebbe aversi un ulteriore indizio per provare l\u2019origine paleocristiana di s. Pietro in Tarano (FIOCCHI NICOLAI 2018, pp. 84-85).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.861090907297381,
          42.40151492352703
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Pietro alla Porta",
        "id": 306,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La prima menzione della chiesa di San Pietro alla Porta risale ad una bolla del 1153 di papa Anastasio IV. La chiesa sorgeva fuori dalle mura romane, nel quartiere di Borgo oltre il fiume Velino. L\u2019area del Borgo si trova oltre la Porta Romana (allora chiamata Porta di Borgo). Durante la guerra tra lo Stato della Chiesa e la Spagna nel 1556-7, il papa Paolo IV (1555-1559) ordin\u00f2 di spianare l\u2019area oltre le mura per rendere pi\u00f9 difendibile Rieti da possibili attacchi spagnoli dal Regno di Napoli (da Cittaducale). L\u2019operazione fu consigliata dai colonnelli pontifici Giulio Bufalini e Bernardino Savelli di Palombara (ANGELOTTI 1635, p. 22). Dopo la guerra nell\u2019area sorgevano abitazioni di agricoltori e botteghe di artisti.  Nell\u2019area si trovava anche la casa dello stampatore pagato dalla citt\u00e0 di Rieti. Nel Cinquecento la chiesa fu ampliata. Nel 1613 la chiesa divenne la parrocchia di S. Cecilia su decreto del vescovo Pier Paolo Crescenzi e nel 1614 ottenne il titolo di collegiata, ossia divenne una chiesa con un capitolo di canonici al pari della cattedrale cittadina. La chiesa \u00e8 citata come luogo per la pratica delle Quarantore per la quaresima del 1796 in una lettera pastorale del vescovo di Rieti Saverio Marini, pubblicata lo stesso anno a Roma (MARINI 1796, p. 19).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.796851215212456,
          41.963833276364454
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Pietro alla carit\u00e0 a Tivoli ",
        "id": 125,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La Chiesa di s. Pietro alla Carit\u00e0, situata a Tivoli in Piazza Capitelli, \u00e8 la chiesa intramuraria pi\u00f9 antica di Tivoli e uno dei migliori testimoni della penetrazione del Cristianesimo in territorio tiburtino nei primissimi secoli dell\u2019era volgare. L\u2019attuale struttura dell\u2019edificio, databile all\u2019XI-XII secolo, \u00e8 stata pi\u00f9 volte riadattata in et\u00e0 moderna, e infine restaurata alla sua fase romanica nel 1951 a seguito dei bombardamenti del 1944. Durante i restauri, le operazioni di scavo hanno portato alla luce i resti, gi\u00e0 parzialmente visibili, di due diversi livelli, di epoca paleocristiana e altomedievale (BELLI BARSALI 1979). Infine, i nuovi rilievi del 2012 a opera di Fiocchi Nicolai hanno finalmente gettato piena luce sui diversi periodi della chiesa (FIOCCHI NICOLAI 2014; MARI 2016). In un primo periodo la chiesa era costituita da una cella tricora paleocristiana di 7x14m con un\u2019ampia abside. Successivamente, in et\u00e0 altomedievale, vennero aggiunti una cripta e da un presbiterio databili tra l\u2019VIII e il X sec (FIOCCHI NICOLAI 2014). Secondo le notizie settecentesche di Cabral e Del Re, l\u2019antica tricora paleocristiana sarebbe sorta sul luogo della villa urbana della famiglia dei Caecilii Metelli, di cui conosciamo l\u2019esistenza grazie a Cicerone (De oratore, II, 263 e 275; Epistole, XII, 2, l; Filippiche, V, 19). Strutture romane sono state osservate nel pi\u00f9 recente rilievo e datate tra la tarda repubblica e il primo impero ma, a eccezione di una posterula posta sulle antiche mura difensive della citt\u00e0 a cui la chiesa era addossata, non \u00e8 possibile capirne le funzioni (FIOCCHI NICOLAI 2014). Dal nome \u201cCampus Metelli\u201d deriverebbe poi l\u2019attuale toponimo \u201cCampitelli\u201d. La chiesa sarebbe dunque sorta sulla domus ecclesiae della neoconvertita famiglia dei Metelli e potrebbe, secondo alcuni studiosi, avere addirittura visto la presenza di s. Pietro Apostolo, come dimostrato dall\u2019ininterrotta dedica della chiesa e dalla sua costruzione su un luogo poco agevole, dovuta all\u2019importanza delle sue memorie storiche, come avvenuto per la basilica costantiniana di San Pietro a Roma (FERRUTI 2001; LIVERANI 2000; PERSILI 1970). Alla fase successiva alla legalizzazione del Cristianesimo appartengono i resti della chiesa paleocristiana, che una tradizione orale riferita nel 1500 dal Nicodemi (NICODEMI 1926, p. 104) ascrive a papa Simplicio (468-483), pontefice originario di Tivoli a cui vengono attribuite molte delle pi\u00f9 antiche chiese della citt\u00e0. Gli ultimi scavi, pur non escludendo una cronologia pi\u00f9 tarda, confermano una datazione tra il V e il VI secolo. La fase altomedievale del sito potrebbe essere testimoniata oltre che dalle summenzionate evidenze archeologiche anche da prove documentarie. Una chiesa di s. Pietro, detto \u201cmaggiore\u201d per distinguerlo da alche chiese dedicate al santo nel territorio tiburtino, \u00e8 nominata nella vita di Leone III (795-816) narrata nel Liber Pontificalis, ma non tutti gli studiosi concordano che si riferisca alla chiesa di San Pietro alla Carit\u00e0 (FIOCCHI NICOLAI 2014; FERRUTTI 2001).  La datazione della fase romanica si basa invece esclusivamente su evidenze architettoniche e storiche, legate al generale processo di rinnovamento edilizio e urbanistico di Tivoli tra l\u2019XI e il XII secolo. La chiesa risulta in alcuni documenti bassomedievali, tra cui le Carte di s. Sisto del 1196, che parlano di un \u201cSan Pietro fuori dalle mura di Tivoli\u201d (CARBONETTI VENDITTELLI 1987, pp. 35-36), e in un documento del 1320 (MOSTI 1975). Non sembra invece riferirsi a questa chiesa la menzione del Beato Pietro Apostolo \u201cinter duos ludes\u201d del doc. 5 del Regesto Tiburtino (FIOCCHI NICOLAI 2014; PERSILI 1970). La struttura e le dimensioni della chiesa paleocristiana e altomedievale di s. Pietro alla carit\u00e0 accertate negli ulti scavi (FIOCCHI NICOLAI 2014) sembrano comunque escludere l\u2019ipotesi, avanzata da alcuni studiosi (BELLI BARSALI 1979), che la chiesa possa esser stata la pi\u00f9 antica cattedrale di Tivoli.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.100523801415704,
          41.88359710107747
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Pietro ad Affile",
        "id": 5,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di S. Pietro, oggi situata all'interno del cimitero comunale, \u00e8 il pi\u00f9 antico luogo di culto cristiano di Affile di cui si abbia memoria. La sua fondazione in et\u00e0 tardo-antica, sicuramente anteriore al sesto secolo, testimonia la profonda venerazione in quest'epoca per l'apostolo Pietro, riscontrabile in altri edifici di culto estesi su tutto il territorio della valle dell'Aniene e del tiburtino tra cui, ad esempio, l\u2019importantissima chiesa di S. Pietro alla Carit\u00e0 a Tivoli (si veda la scheda nel presente database \u201cChiesa di S, Pietro alla Carit\u00e0 a Tivoli) (FIOCCHI NICOLAI-BLANCO-DAV\u00cc-VELLA 2014; SCIARRETTA 2006, 1-62; FERRUTI 2001; PERSILI 1970). Menzionata per la prima volta da Gregorio Magno, la Chiesa ospit\u00f2 S. Benedetto da Norcia, allora diciassettenne, insieme alla sua nutrice, Cirilla (c.a. 497) prima dell\u2019inizio della sua esperienza eremitica allo Speco (DIALOGHI 2,1). Benedetto giunse ad Afille seguendo, con ogni probabilit\u00e0, la via Sublacense, che si staccava dalla Tiburtina Valeria all\u2019altezza di Roviano e procedeva nella valle seguendo la riva sinistra dell\u2019Aniene. Questa venne costruita da Nerone per giungere alla sua villa e fu pi\u00f9 volte restaurata a favore degli abitanti locali prima da Costantino e poi da Valentiano (PANI ERMINI 1981, 70-72; GIOVANNONI 1904, 281-282; BORSARI 1890, 160-164). Secondo il racconto di Gregorio, proprio a S. Pietro Benedetto fu ospitato da alcuni uomini di alta condizione (\u201chonestiores vires\u201d) e comp\u00ec il suo primo miracolo, consistente nella riparazione miracolosa di un vaglio rotto (DIALOGHI 2,1). Per lungo tempo gli studiosi si sono domandati cosa abbia spinto Benedetto proprio ad Affile e che tipo di realt\u00e0 socioeconomica vi abbia trovato. Secondo un\u2019ipotesi non verificabile avanzata da Carosi e ripresa da Sciarretta, la nutrice stessa potrebbe essere stata originaria di Affile. Ci\u00f2 spiegherebbe perch\u00e9 Benedetto, di origine aristocratica, abbia scelto proprio Affile come primo luogo ove ritirarsi (CAROSI 1987; SCIARRETTA 2006, 58-59). Ben pi\u00f9 probabile risulta l\u2019ipotesi che la scelta derivi dal fatto che lungo la via percorso da Benedetto per giungere ad Affile, a nord di \u201cPraeneste\u201d, la gens Anicia, cui sia Benedetto che Gregorio Magno appartenevano, aveva notevoli possedimenti (MARI 2022, 365). Per quanto riguarda la realt\u00e0 abitativa, gregorio descrive Affile come \u201cDeserta (loca)\u201d (DIALOGHI 2,1). Alcuni studiosi, tra cui Carosi, hanno interpretato questa formula come una negazione della presenza di una comunit\u00e0 stabile in loco, attribuendo l\u2019aggettivo \u201chonestiores\u201d a Benedetto e la nutrice e non a una presunta collettivit\u00e0 gravitante intorno alla Chiesa di S. Pietro (CAROSI 1956, 46-48). La maggior parte degli studiosi, tuttavia, ritengono improbabile la presenza di una chiesa senza una comunit\u00e0 di riferimento, tantopi\u00f9 che il termine usato da Gregorio \u00e8 proprio \u201cecclesia\u201d, e non \u201coratorium\u201d, che avrebbe potuto indicare un edificio privato (PANI ERMINI 1981, 73). La menzione dei \u201cmulti honestiores vires\u201d che aiutarono Benedetto sembra poi far riferimento a una comunit\u00e0 ben strutturata, forse anche abituata ad ospitare monaci girovaghi ed eremiti (FIORE CAVALIERE 1994, 16). Affile presenta, del resto, importanti resti di epoca romana, vantando quindi una storia abitativa che all\u2019epoca di Gregorio Magno continuava ininterrotta da secoli. Il culto del santo presso la chiesa di S. Pietro continu\u00f2 nel secolo successivo, ed era ancora attivo all'epoca della stesura dei Dialoghi (594), come testimoniato dallo stesso riferimento di Gregorio Magno alla permanenza del vaglio miracolosamente riparato dal santo sul portico della chiesa \u201cusque ad haec Langobardorum tempora\u201d (DIALOGHI, 2,1). Oltre alla testimonianza gregoriana, la chiesa viene menzionata pi\u00f9 volte in alcuni dei pi\u00f9 antichi documenti sublacensi. L\u2019edificio, costruito vicino ad una antica cisterna romana, venne restaurato nel 999 sotto l\u2019abate sublacense Pietro III (992-1003) per concessione dell\u2019imperatore Ottone III (REGESTO SUBLACENSE doc. 192; MIRZIO 1630, 50). Pochi anni dopo, nel 1005, la chiesa ricompare insieme a quella contigua dedicata a S. Michele Arcangelo in una donazione con cui il priore del monastero di S. Salvatore di Comunacque consegna la cisterna e gli edifici annessi all\u2019abate sublacense (REGESTO SUBLACENSE doc. 194). La struttura tardo-antica della Chiesa \u00e8 andata completamente perduta. Le cronache cinquecentesche e seicentesche, tuttavia, menzionano l\u2019edificio (BRANCIANI 2012, 602-604). Capisacchi di Narni lo presenta come \u201cancora esistente\u201d, mentre Mirzio asserisce che le pareti della chiesa antica fossero ancora visibili nella prima met\u00e0 del XVII secolo (CAPISACCHI 1573, 114-115; MIRZIO 1630, 4). La struttura attuale, databile al secolo XV, presenta un'aula rettangolare unica di m. 7 x 12 e non mantiene alcun segno della fase tardo-antica (SOZI 2002). Essa, infatti, non poggia su resti paleocristiani, come dimostrato da un saggio di scavo del 2022, ma su un sito gi\u00e0 frequentato dall\u2019antichit\u00e0 (MARI 2022, 366). La chiesa tardoantica e le strutture che ospitarono Benedetto devono, comunque, trovarsi nelle immediate vicinanze, non indagabili archeologicamente a causa della presenza del cimitero. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.802343058485803,
          42.221310219321225
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Paolo a Poggio Nativo",
        "id": 254,
        "caratteristica_di_dettaglio": "convento",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa con convento di S. Paolo venne eretta dall\u2019abbazia di Farfa nel XIII secolo per le monache benedettine. Nel 1261, come ricorda una iscrizione ancor oggi visibile sul portale della chiesa, furono compiuti dei lavori ad opera dell\u2019arciprete Oddone. Da una pergamena del 1267 si apprende che all\u2019epoca la chiesa di S. Paolo era gi\u00e0 arcipresbiterale; nello specifico, l\u2019arciprete Pietro concedeva una serie di beni in enfiteusi.\nIn un documento del 1334, la badessa di S. Paolo chiese al pontefice conferma dei possessi del convento per evitare liti e controversie e, tra i possedimenti elencati, figurano una serie di chiese situate nella diocesi di Sabina, ciascuna con i propri benefici: S. Balbina, S. Severino, S. Giovanni de Stazzano, S. Croce, S. Biagio, S. Pietro de Mutella, S. Pietro di Poggio San Pietro, S. Andrea Cyromontis.\nNel 1460, prima dell'assedio da parte delle milizie pontificie contro gli Angioini asserragliatisi nella rocca di Poggio Nativo, Papa Pio II ordin\u00f2 il trasferimento delle suore a Roma. Dopo dieci anni di completo abbandono, Pio II (1471) decise di cederlo ai frati Minori Osservanti di San Francesco.\nLa chiesa e il convento sono oggi ancora visibili e presentano caratteristiche architettoniche di epoca romanica. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.685490110915225,
          42.267953196046165
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Paolo",
        "id": 315,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di San Paolo fu la prima chiesa parrocchiale di Poggio Mirteto (XIII secolo). La chiesa fu anche una tappa del movimento devozionale dei Bianchi nel 1399 per il giubileo dell\u2019anno 1400. Vestiti di bianco, un corteo percorse la strada verso Roma.\nNel 1682 l\u2019arciprete Francesco Donati denunci\u00f2 all\u2019Inquisizione romana la presenza di un gruppo di sacerdoti quietisti che predicava alla popolazione locale e che si riuniva e officiava i sacramenti nelle chiese di S. Paolo e S. Giovanni. \nScrive Donati: \u00absi fanno vedere in piazza e se ne vanno a pasteggiare fori nella terra suddetta verso la chiesa di San Paolo dove tra di loro discutono quello che anno da fare per tirare le donne a questa setta et altri\u00bb (Biblioteca Apostolica Vaticana (d'ora in poi BAV), Urb. Lat., 1704, ff. 160-161).\nTra le pratiche spirituali promosse l\u2019orazione di quiete era considerata la pi\u00f9 distintiva del gruppo. Era descritta come una contemplazione passiva di Dio senza alcuna recitazione di preghiere. Tra le pratiche condannata vi era anche lo scetticismo verso il culto delle immagini sacre, e la comunione giornaliera senza confessione. Secondo quanto riportato da Donati, questi sacerdoti consideravano il contatto esperito con Dio attraverso l\u2019orazione di quiete coincidente con uno stato di impeccabilit\u00e0 interiore.\nL\u2019Inquisizione era particolarmente attenta a reprimere queste pratiche e idee, perch\u00e9 violavano le norme sulla definizione della santit\u00e0 dopo il concilio di Trento, conclusosi nel 1563. Infatti, i quietisti furono processati per aver praticato l\u2019orazione di quiete e per \u00abaffettata santit\u00e0\u00bb. L\u2019attivit\u00e0 di questi sacerdoti allarm\u00f2 l\u2019arciprete,  perch\u00e9 \u00abcon questo modo anno tirato alla setta 200 donne [\u2026] Li suddetti sacerdoti quietisti nelle confessioni poi per le case dove possono insegnare alle donne et alle genti ignoranti l\u2019oratione di quiete\u00bb.\nIn secondo luogo, Donati scriveva all\u2019Inquisizione che lo stesso vicario foraneo dell\u2019Abbazia di Farfa, invece di denunciare questi sacerdoti, di fatto li proteggeva. Il vicario proteggeva questi sacerdoti, perch\u00e9 anche membri della corte del cardinale Carlo Barberini li appoggiavano. Carlo Barberini era l\u2019abate commendatario di Farfa. Dunque almeno fino al mese di settembre 1682, questi sacerdoti poterono contare su una solida rete di protezione locale. Tuttavia in quello stesso anno il movimento quietista, in particolare dopo la condanna da parte dell\u2019influente cardinale Caracciolo. Il capo del gruppo quietista di Poggio Mirteto fu il sacerdote Pietro Paolo Amici, che aveva contatti con Miguel de Molinos, sacerdote spagnolo residente a Roma che fu l\u2019iniziatore del movimento quietista. Durante il processo contro lo stesso Molinos, alcune donne e un frate furono chiamati a testimoniare nel processo.  Amici, per\u00f2, nel frattempo era gi\u00e0 deceduto.\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.79654144007688,
          41.964603071633604
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Pantaleone a Tivoli ",
        "id": 207,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Della chiesa dedicata a San Pantaleone, costruita presso l\u2019omonima posterula (piccola porta di accesso ai camminamenti nelle fortificazioni) nella zona del foro, identificabile con l\u2019attuale piazza Taddei, e a ridosso delle mura, al giorno d\u2019oggi non rimane nulla, eccettuato forse un muro di epoca medioevale in laterizio con filari di blocchetti in travertino e tufo forse attribuibile al piano seminterrato della chiesa di S. Pantaleone (MARI 2017, p. 128; BELLI BARSALI, 1979, p. 134). L\u2019attuale posterula visibile ancora oggi \u00e8 invece una ricostruzione basso-medievale. Le pi\u00f9 antiche notizie della Chiesa vengono da una serie di documenti del Regesto Tiburtino. In un documento del 954 il vescovo Giovanni diede a un certo Pietro una \u201cTurricella cum scala marmorea a solo ad summum, oratorium Sancti Pantaleonis super Pusterula cum scala marmorea\u201d (REGESTO TIBURTINO, p. 27). La chiesa compare di nuovo con il nome di \u201c\u00e6cclesia sancti pantaleonis\u201d in diversi documenti del 978, 991, 1029, sempre con riferimento alla torre e alla posterula (REGESTO TIBURTINO, p. 33, 43, 60). Se la prima menzione documentaria della posterula e della chiesa risale al X secolo, la loro esistenza \u00e8 senz\u2019altro anteriore. Secondo Giuliani, la posterula stessa esisteva gi\u00e0 in et\u00e0 antica. Essa venne poi restaurata dai bizantini nel VI secolo a cui si dovrebbe la dedicazione al santo (GIULIANI 1970, p. 69). La notizia sarebbe confermata dal Nicodemi, che ancora alla fine del Cinquecento certifica la dedicazione della porta al Santo (NICODEMI 1926, p. 14). La dedicazione dell\u2019oratorio potrebbe seguire quella della posterula o seguirla di poco. Va sottolineato che l\u2019oratorio di San Pantaleone, come quella di S. Alessandro erano profondamente legati alla cattedrale di San Lorenzo. Essi non svolgevano solo uno scopo di succursale del culto ma fungevano anche da baluardo difensivo dell\u2019area (FERRUTI, 2017, p. 153-155). Proprio il confronto con Sant\u2019Alessandro, sicuramente databile al VI secolo, e con quello di San Saba, potrebbe collocare, seppur ipoteticamente, la datazione della chiesa originaria in un periodo che va tra l\u2019inizio del VI e la met\u00e0 dell\u2019VIII secolo. La datazione scelta si riferisce al periodo di sette anni tra il 537 e il 543 in cui i bizantini rimasero a Tivoli per fortificarla, prima che il goto Totila prendesse la citt\u00e0 con l\u2019inganno, come riportato da Procopio (DE BELI. GOTH. 28, 11; GIULIANI 1994, 42). Quando, con il passare del tempo, queste chiese decaddero, il loro culto venne poi riassorbito dalla cattedrale, dove sono presenti altari dedicati tanto a San Pantaleone che a San Saba (FERRUTI 2008, 141). L'oratorio fu definitivamente sconsacrato nel 1570, come riportato da Crocchiante (CROCCHIANTE 1726, p. 243).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.843903614769545,
          42.15727085176812
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Nicola presso Scandriglia",
        "id": 259,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "a chiesa castrense di S. Nicola ha le sue origini legate a quelle dell\u2019oggi scomparso castello di Macla, nei dintorni di Scandriglia. La chiesetta di S. Nicola venne donata dai fratelli Giovanni e Pietro, figli di Oddone Crescenzi e Doda, all0abbazia di Farfa; questa chiesetta \u00e8 poi confermata tra le propriet\u00e0 farfensi da Enrico IV nel 1065 e ancora da Enrico V nel 1118. Nel 1343 la chiesetta castrense \u00e8 menzionata nel \u201cRegistrum omnium ecclesiarum\u201d insieme ad una chiesa di S. Maria, probabilmente sorta in un secondo momento dentro le mura del castello Macla.\nSebbene il castello sia stato abbandonato entro la met\u00e0 del XV secolo, le visite post-tridentine menzionano un convento dedicato a S. Nicola presso Scandriglia, sul monte Pereatti. Non \u00e8 chiara l\u2019origine del convento, tuttavia nel 1531 venne donato ai frati Cappuccini, mentre prima di quella data era abitato da un eremita (SSV, Misc. Arm. VII, n\u00b0 90, cc. 428r-429r; Piazza, Dello stato presente, pp. 170-173).\nOggi il complesso conventuale \u00e8 in stato di abbandono, nei suoi pressi \u00e8 visibile una cavit\u00e0 nella roccia, probabilmente legata all\u2019insediamento eremitico prima dell\u2019arrivo dei Cappuccini. Il convento, in forza della legge di soppressione del 19 giugno 1866, pass\u00f2 dall\u2019amministrazione del fondo per il culto al demanio dello stato, e venne chiuso il 13 agosto dello stesso anno. Furono concesse ai monaci alcune camere affinch\u00e9 potessero custodire la chiesa, che rimase appunto aperta ed officiata al culto dai cappuccini fino al 1888. Raffaele da Mugnano fu l\u2019ultimo custode, nel 1888 ammalatosi dovette partire senza poter essere sostituito per mancanza di religiosi. Dal 2022 il convento di S. Nicola \u00e8 diventato propriet\u00e0 del Parco Naturale Regionale dei Monti Lucretili.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.858018424648918,
          42.40001515971923
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Nicola",
        "id": 311,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa della Madonna del Pianto ricevette la denominazione a S. Nicola dopo il 1751. L'edifizio era stato costruito nel 1522 e la chiesa dedicata a Maria serbatrice del mondo. La vecchia chiesa di S. Nicola fu costruita prima del 1153. Nell'ultimo ventennio del Cinquecento il pavimento venne innalzato per limitare i danni delle frequenti inondazioni del fiume Velino, perch\u00e9 l'edifizio si trovava in una depressione del terrento. Prima del 1711 la chiesa venne restaurata, ma fu nuovamente danneggiata da una piena. Nel luglio 1751 il vescovo Antonino Camarda cedette la vecchia chiesa di S. Nicola alle monache di S. Lucia. La chiesa \u00e8 citata come luogo per la pratica delle Quarantore per la quaresima del 1796 in una lettera pastorale del vescovo di Rieti Saverio Marini, pubblicata lo stesso anno a Roma (MARINI 1796, p. 19).\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.832259301282496,
          42.241971182862194
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Michele Arcangelo (oggi Madonna Addolorata) a Poggio San Lorenzo",
        "id": 223,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Piccola chiesa rurale situata poco fuori il centro abitato di Poggio San Lorenzo, in localit\u00e0 Capofarfa. Attualmente frazione del comune di Poggio San Lorenzo, nel medioevo il \"castrum\" di Capofarfa fu un insediamento separato di propriet\u00e0 dell'abbazia di Farfa, attestato dal 1083/1084 in prossimit\u00e0 delle sorgenti del fiume Farfa; dopo la fondazione di Poggio San Lorenzo (1147), tuttavia, Capofarfa and\u00f2 progressivamente spopolandosi a vantaggio del nuovo insediamento fino ad essere definitivamente abbandonato alla fine del medioevo (D'ANGELO 2023, p. 47; TOUBERT 1973, pp. 432-433). Nelle fonti farfensi, Capofarfa \u00e8 chiamato anche \"castellum Sancti Angeli\", dalla chiesa omonima vicino alla quale l'insediamento fortificato si era sviluppato: costruita probabilmente nell'XI secolo e adibita a chiesa cimiteriale, in origine essa era dedicata a s. Michele Arcangelo e cos\u00ec viene menzionata nel \"Registrum omnium ecclesiarum diocesis Sabinenis\", redatto in occasione della visita pastorale del vescovo di Sabina nel 1343. Nel Registro, in particolare, la chiesa di s. Angelo \u00e8 elencata tra le cappelle dipendenti dalla chiesa di s. Lorenzo a Poggio San Lorenzo, a sua volta dipendente dall'abbazia di Farfa (MANCINELLI 2007, pp. 112-113, 266-267). La chiesa era ancora in uso nel XVI secolo, per poi essere abbandonata; dopo i lavori di restauro e rifacimento eseguiti in tra XIX e XX secolo, la chiesa \u00e8 oggi dedicata alla Madonna Addolorata.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.862838072481793,
          42.39919361345318
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Michele Arcangelo a Rieti",
        "id": 36,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Michele Arcangelo sorgeva nel suburbio sud-orientale della citt\u00e0 di Rieti, lungo il tratto extraurbano della via Salaria (SALADINO, SOMMA 1993, p. 88). Esso \u00e8 senza dubbio uno degli edifici sacri maggiormente documentati nelle fonti farfensi, molto probabilmente per via del suo prestigio e della sua importanza. La prima attestazione di s. Michele Arcangelo risale al 739, allorquando compare in un documento in cui Provato e Ravennone destinavano l\u2019eredit\u00e0 del loro fratello defunto Tillone a questa chiesa nonch\u00e9 a quella annessa di San Pietro (Il Regesto di Farfa, V, 1220). A causa della sua origine privata o pi\u00f9 probabilmente perch\u00e9 nel corso degli anni s. Michele aveva accumulato un patrimonio consistente, nel 777, fu oggetto di contesa tra il gastaldo di Rieti Rimone e il vescovo della stessa citt\u00e0 Sinualdo (Il Regesto di Farfa, V, 103; Codice diplomatico Longobardo, V, 29; MARINELLI 2003). La sentenza emessa dal duca di Spoleto Ildeprando favor\u00ec l\u2019autorit\u00e0 laica. Ci\u00f2, tuttavia, non imped\u00ec che s. Michele Arcangelo, appena tre anni dopo, potesse rientrare nel patrimonio immobiliare di Farfa (Il Regesto di Farfa, II, 129; Codice diplomatico Longobardo, V, 93). \u00c8, per\u00f2, verosimile che gi\u00e0 nel 778 la chiesa reatina fosse stata donata ai monaci, poich\u00e9 in quell\u2019anno san Michele compariva nella carta come monastero (Il Regesto di Farfa, V, 105).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.25660532341098,
          42.15457207885163
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Martino a Torano di Borgorose",
        "id": 221,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Martino sorge appena al di fuori del nucleo storico dell'abitato di Torano (oggi frazione di Borgorose), il cui nome appare nelle fonti farfensi dall\u2019VIII secolo. La chiesa \u00e8 invece menzionata per la prima volta nel 1182, quando una bolla del papa Lucio III per il vescovo di Rieti la indica fra quelle dotate di cura (STAFFA 1987, p. 72). L\u2019edificio \u00e8 per\u00f2 sicuramente anteriore al XII secolo, come sembrerebbe indicare anche quanto ancora visibile della struttura originaria, che ha poi subito notevoli rimaneggiamenti nei periodi seguenti. Il fatto che l'abbazia di Farfa controllasse varie chiese nell'area gi\u00e0 dall'XI secolo, unito all'intitolazione a Martino di Tours, santo cui era dedicato l'eremo costruito sul monte Acuziano sopra Farfa, fa supporre che, dietro la fondazione della chiesa, vi sia stata proprio l'iniziativa dei monaci farfensi (ivi). Nel corso del XII secolo la costruzione della rocca di Torano, con il conseguente accentramento dell'abitato ai piedi del colle, port\u00f2 all'isolamento della chiesa nella campagna; in seguito, s. Martino, con le sue numerose cappelle dipendenti, compare in una lista delle chiese principali della diocesi reatina, redatta nel 1398 (ivi). Altre notizie si ricavano dal resoconto della visita pastorale del vescovo di Rieti Osio (1561), che testimonia la presenza di un abate nonch\u00e9 l\u2019esistenza di un ospedale, ubicato a non molta distanza dalla chiesa ma che un secolo dopo (1651) risulta essere stato dismesso. Nei secoli seguenti, la chiesa di s. Martino continuer\u00e0 ad apparire nei documenti della diocesi reatina relativi alle visite pastorali, da cui si apprende che nel 1897 le funzioni di chiesa parrocchiale di Tarano passarono a quella di s. Pietro, la cui collocazione risultava pi\u00f9 agevole per i fedeli (COLANTONI, COLANTONI, MCDONNELL 2009, pp. 133-134). Nei decenni successivi la chiesa di s. Martino venne abbandonata, versando in gravi condizioni di rovina cui si aggiunsero i danni causati dal terremoto di Avezzano del 1915; a partire dagli anni Novanta del XX secolo, vari lavori di restauro hanno portato al consolidamento statico dell\u2019edificio e al rifacimento del tetto.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.887774269558548,
          42.20614525280067
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Martino a Poggio Moiano",
        "id": 222,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa rurale dedicata a S. Martino, situata a circa 1 km dal centro abitato di Poggio Moiano in localit\u00e0 \u201cMadonna della Quercia\u201d, risale probabilmente al X secolo e ha ancora oggi annesso alla zona absidale un dormitorio. L'edificio, realizzato con pietra locale, ha un impianto a navata unica con abside semicircolare contenente due affreschi raffiguranti s. Martino e s. Antonio abate, entrambi datati al XVI secolo. La prima menzione della piccola chiesa va con ogni probabilit\u00e0 individuata nella \"ecclesia Sancti Martini de Mozano\" che, nel 1295, venne inclusa in un elenco di chiese che dovevano corrispondere un censo annuale all'abbazia di Farfa (Il Regesto di Farfa, V, p. 330): da questo, e dalla intitolazione a Martino di Tours (santo a cui era intitolato l'eremo costruito sul monte soprastante Farfa), possiamo dedurre che, alla fine del XIII secolo e forse anche prima, S. Martino fosse una dipendenza farfense. Mezzo secolo pi\u00f9 tardi, tuttavia, la chiesa era passata sotto la giurisdizione del vescovo di Sabina, figurando nel \"Registrum omnium ecclesiarum diocesis Sabinenis\" (1343), dove si registra che l\u2019edificio di culto \u00e8 retto da un sacerdote, \"dominus Christofarus de Cantalupo\". (MANCINELLI 2007, p. 114). Dai resoconti delle visite pastorali di et\u00e0 moderna sappiamo inoltre che, nel 1572, vi abitava un eremita e la fabbrica era in buono stato; la presenza di un eremita \u00e8 registrata anche nel 1636 (ivi, pp. 231-232). In seguito la chiesa venne abbandonata, versando in gravi condizioni di rovina fino al 1972, quando venne completamente restaurata. Le rovine oggi visibili presentano, in generale, testimonianza delle diverse fasi di frequentazione del sito: un originario insediamento di epoca romana, chiesa altomedievale, rifacimenti di epoca romanica e infine di epoca moderna.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.093885196095755,
          41.92756062488738
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Maria Sopra Castello, o s. Maria della Valle",
        "id": 183,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Situata in contrada Oliveto Piano a Subiaco proprio sopra la rocca abbaziale sulla riva destra dell\u2019Aniene, L\u2019Ecclesia Sancte marie qui est supra castellum viene citata per la prima volta in un documento del Regesto della chiesa di Tivoli nel 978 e poi in altri documenti dello stesso regesto nell\u2019991 e 1029 (REGESTO TIBURTINO, docc. 5, 7, 11). Viene quindi nominata nel 1234 e in una visita pastorale del 1594 (ORLANDI 2021, p. 57). Essa viene tuttavia generalmente citata come uno dei probabili luoghi di culto esistenti gi\u00e0 nel V secolo prima dell\u2019arrivo di s. Benedetto a Subiaco (BRANCIANI 2012, p. 608; LANZONI 1927). Poche sono le notizie certe sulla storia della chiesa. Essa, certamente, fu oggetto della grande contesa che per secoli oppose nel territorio della Valle dell\u2019Aniene la sede episcopale tiburtina ai monasteri benedettini di Subiaco. Ci\u00f2 \u00e8 riscontrabile proprio dall\u2019affermazione, nei gi\u00e0 menzionati documenti del regesto tiburtino, della chiesa come un possedimento del vescovo di Tivoli, insieme alla chiesa di s. Lorenzo, situata sulla riva opposta dell\u2019Aniene. Proprio la sicura datazione paleocristiana della Chiesa di s. Lorenzo, da identificare come il luogo di residenza del prete Florenzio riportata da Gregorio Magno, insieme al continuo possesso dell\u2019edificio di culto da parte del vescovado tiburtino, costituiscono un prezioso indizio della possibile datazione antica della chiesa stessa (DIALOGHI I, 2; ORLANDI 2021, p. 57). Una chiesa \u201cSanctam Maria qui ponitur stagiano vel prati\u201d \u00e8 anche menzionata a Subiaco nella cosiddetta \u201cCarta di Narzio\u201d del 369 riportata nel Regesto Sublancense, la quale, pur essendo sicuramente un falso, viene considerata da molti storici come sostanzialmente attendibile sia dal punto di vista storico che topografico per i numerosi riscontri rintracciabili in altre fonti (ORLANDI 2018, p. 140; GASPERINI 1963, p. 70; REGESTO SUBLACENSE, doc. 28). La chiesa oggi non esiste pi\u00f9 poich\u00e9 distrutta nel XVIII secolo e ricostruita nel secolo successivo poco pi\u00f9 a sud con il nome di \u201cChiesa Santa Maria della Valle\u201d. L\u2019attuale edificio, in stile neoclassico, non mantiene nulla dell\u2019antica chiesa romanica n\u00e9 di una eventuale fase precedente. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.796636396431296,
          41.96217733306679
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Maria Maggiore a Tivoli",
        "id": 190,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La Chiesa di s. Maria Maggiore a Tivoli \u00e8 uno dei pi\u00f9 importanti luoghi di culto della citt\u00e0. La chiesa attuale, in stile romanico, venne costruita in due riprese, la prima ascrivibile all\u2019inizio del XII secolo, la seconda alla fine dello stesso secolo, quando venne inglobata nelle mura cittadine (VILLETTI 2003, p. 167; VENDITTELLI 1979, pp. 157-158). Alla chiesa, nel corso dei secoli, appartennero due complessi monastici, il primo benedettino e il secondo francescano. I complessi monastici furono in successione tenuti dai Benedettini di Farfa fino al 1256, anno in cui venne ceduto ai Frati Minori Conventuali, come ricorda una lapide ubicata nel coro. Dal 1461 essa pass\u00f2 ai Frati Minori Osservanti (VILLETTI 2003; CASCIOLI 1924, pp. 183-184). La chiesa ha subito numerosi rifacimenti e ritocchi nel corso dei secoli successivi fino ai giorni nostri (BERNARDINI 1988, p. 19). Destinato alla frustrazione \u00e8 il tentativo di proporre una datazione certa sulle origini della chiesa stessa. Secondo una notissima leggenda locale confermata in alcuni casi da riscontri archeologici, riportata da Nicodemi (circa 1589) e da Del Re (1611), la Chiesa fu fatta costruire da Papa Simplicio (468-483), pontefice di origine tiburtina che commission\u00f2 numerose chiese nella sua terra Natale, identificate nelle chiese di s. Pietro alla carit\u00e0, s. Maria Maggiore, s. Silvestro, s. Sinforosa, s. Stefano e s. Lorenzo (NICODEMI 1926; DEL RE 1611, pp. 107-108). Sebbene sull\u2019esistenza di papa Simplicio e sull\u2019impulso da lui dato alla costruzione di chiese a Tivoli non sussistano dubbi, non esistono riscontri documentari o archeologici a supporto della notizia (DUCHESNE 1886, pp. 249-251). Secondo Pacifici, \u201cl'attuale chiesa di s. Maria Maggiore ha origine dall' ampliamento o rifacimento di una piccola chiesa monastica dedicata alla Deipara e sorta forse ancor prima di s. Benedetto fra i ruderi di una villa romana\u201d (PACIFICI 1938, pp. 128-129), altrove identificata ipoteticamente da Pacifici stesso come quella dei Lolli (PACIFICI 1925, p. 165) e da Bernardini come quella di Crispo Sallustio (BERNARDINI 1988, p. 19). Basandosi sul fatto che la chiesa sorgesse sopra una villa romana, Pacifici ha indicato il sito come uno dei luoghi in rovina in cui monaci e romiti prebenedettini costruirono piccoli monasteri, spesso appropriati nei secoli successivi dai seguaci di s. Benedetto, come successe a s. Maria Maggiore con i monaci di Farfa (PACIFICI 1925, p. 161). La chiesa \u00e8 indicata per la prima volta nelle fonti documentarie nel 1003, in un documento in cui una consorteria di Tivoli dona all\u2019abate di Farfa la chiesa dei ss. Natalia ed Adriano, che successivamente assumer\u00e0 il nome di s. Maria (REGESTO FARFENSE, III, 129; CARAFFA 1981, p. 184). Questa appare come una piccola chiesa suburbana affiancata da due abitazioni e orti posta nel mezzo di rovine romane (VILLETTI 2003, p. 168). Vista l\u2019impossibilit\u00e0 di dimostrare l\u2019esistenza della chiesa prima del X secolo, la data di inizio indicata in questa scheda \u00e8 da considerarsi putativa.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.843133599798989,
          42.1635756333844
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Maria \"in Vico Novo\" a Scandriglia",
        "id": 29,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Maria \u201cin Vico novo\u201d sorgeva tra il XXXII e il XXXIII miglio della via Salaria, nell\u2019attuale territorio di Scandriglia, dove sono tuttora visibili i ruderi dell\u2019edificio sacro dedicato a Santa Maria dei Colori (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 85). Essa fu costruita probabilmente tra il VI e il VII secolo, nei pressi della \u201cmansio ad Novas\u201d e precisamente nel luogo in cui sorgeva la villa dei \u201cBrutti Praesentes\u201d (QUILICI 1994, p. 86; MANCINELLI 1999, pp. 445-453). Sono stati gli scavi archeologici, condotti tra il 1998 e il 2000, a permettere di appurare l\u2019origine tardoantica dell\u2019edificio. Nel corso delle indagini, si \u00e8, infatti, potuto riscontrare l\u2019uso di tecniche costruttive in voga tra il VI e il VII secolo per la realizzazione delle absidi. Inoltre, le ricerche effettuate attorno al perimetro della chiesa hanno riportato in luce diverse sepolture ascrivibili allo stesso arco cronologico (BRANCIANI, MANCINELLI 1993, pp. 581-586; BAZZUCCHI 2007, p. 86). Si \u00e8, cos\u00ec, ipotizzato che s. Maria \"in Vico novo\" avesse svolto le funzioni di parrocchia rurale. Ulteriori elementi confermerebbero questo dato, quali anzitutto le notevoli dimensioni dell\u2019edificio, la sua intitolazione alla Vergine e, infine, il fatto che durante il medioevo essa fosse stata insignita del titolo di matrice. Per quanto riguarda le vicende della chiesa, la sua prima attestazione documentale risale all\u2019829, momento in cui essa divenne oggetto di contesa tra la Chiesa di Roma e l\u2019abbazia di Farfa (Il Regesto di Farfa, II, 270). I monaci ricevettero s. Maria \u201cin Vico novo\u201d, insieme alla sua \u201ccurtis\u201d, dalla principessa longobarda Ansilperga nella seconda met\u00e0 dell\u2019VIII secolo. \u00c8 possibile che la badessa del monastero di s. Salvatore di Brescia si fosse liberata dei beni a causa della loro lontananza dalla citt\u00e0 lombarda. Nel XII secolo, chiesa e \u201ccurtis\u201d risultavano annoverati ancora tra i possedimenti dell\u2019abbazia sabina (Il Regesto di Farfa, V, 1317-1318). Nel corso della prima met\u00e0 del Quattrocento la chiesa pass\u00f2 tra le propriet\u00e0 della famiglia Orsini. Nel 1552 la chiesa \u00e8 menzionata come \"beneficium simplex\", ovvero un istituto ecclesiastico sena obbligo di residenza per il rettore, menzione che riguarda solitamente chiese non pi\u00f9 in funzione, ma con un patrimonio da gestire. Nel '600 e '700 vennero disposti dei restauri per la chiesa, mentre nel Catasto Gregoriano (1835) la chiesa di s. Maria \u00e8 definita \"diruta sotto il titolo della Madonna dei Colori\" e posseduta dal Seminario di Magliano (Catasto Gregoriano, Rieti 153, Monte Calvo).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.08980932380328,
          42.26642143264462
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Maria in Mareri",
        "id": 202,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Maria \u201cin Foro Mareri\u201d \u00e8 menzionata per la prima volta nel 1153, anno in cui essa \u00e8 ricordata nella Bolla di Anastasio IV con il titolo di pieve (ACR, arm. II, fasc. I, n. 1). Nel corso del Duecento, Santa Maria era amministrata da un arciprete e da vari canonici, i quali sovrintendevano alla cura delle anime dei villaggi di Mareri, Colle Rosso, Pagliara, Colle della Sponga, Ville e Mercato (SELLA 1931, p. 71; Catalogus baronum, n. 1133, p. 24). Per la costruzione dell\u2019edificio sacro, che, nelle sue attuali fattezze, rimonterebbe all\u2019XI-XII secolo, fu abbondantemente riutilizzato materiale di spoglio proveniente da edifici di epoca romana. Cionondimeno, l\u2019ubicazione della chiesa nei pressi di un antico sito, indentificato in un \u201cForum\u201d situato lungo una strada romana, e la presenza nelle immediate vicinanze di una struttura in opera poligonale indurrebbero a supporre che l\u2019epoca di fondazione di Santa Maria fosse ben pi\u00f9 antica (STAFFA 1987, p. 57). Non sembra inverosimile, infatti, ipotizzare che la sua costruzione fosse stata promossa per sopprimere la presenza di precedenti culti romani. La dedicazione dell\u2019edificio sacro alla Madre di Dio, d\u2019altro canto, potrebbe essere ricollegata con le disposizioni sancite durante il concilio di Efeso, che incoraggiarono la diffusione del culto mariano.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.563796107611296,
          42.375473451083934
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Maria in Fianello a Montebuono",
        "id": 50,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di Santa Maria \"in Fianello\" sorge presso l\u2019omonima frazione del comune di Montebuono. Studi passati e recenti hanno ritenuto di potere datare l\u2019edificio sacro all\u2019epoca tardoantica, esclusivamente sulla base del rinvenimento di una villa romana sottostante il livello della chiesa (MONTAGNI, PESSA 1983, p. 116; NICOLINI 2007, pp. 47-54). Sembra piuttosto verosimile che l\u2019occupazione della villa fosse perdurata sino agli inizi del V secolo, momento in cui vennero occultate alcune statue ellenistiche. Secondo Christiane Vorster, il seppellimento delle statue sarebbe avvenuto proprio a seguito della realizzazione della chiesa da parte del ricco proprietario della villa (VORSTER 1999, p. 179 e 189). L\u2019ipotesi, bench\u00e9 del tutto plausibile, non si basa, purtroppo, su alcun dato concreto (FIOCCHI NICOLAI 2018, p. 86). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.72966694078778,
          42.20913962142578
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Maria in Castello a Fara in Sabina",
        "id": 243,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Maria in Castello si trova in stretta relazione con l'insediamento fortificato di Fara Sabina, \"castrum Phare\", come indica la stessa denominazione nelle fonti \"de Castello\". Fonti settecentesche la indicano di antichissima fondazione, sorta nella zona dove si svilupp\u00f2 il primitivo nucleo del \"castrum\" all'inizio dell'XI secolo. Mancano attestazioni documentarie prima del XIV secolo, quando la chiesa parrocchiale \u00e8 menzionata nel \"Registrum omnium ecclesiarum\" del 1343 . Oggi la chiesa \u00e8 inglobata nelle strutture di due conventi seicenteschi di clarisse ed \u00e8 completamente ristrutturata.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.022902033074445,
          42.39397524859126
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Maria della Porta",
        "id": 331,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel 1714 il gesuita Antonio Baldinucci stava compiendo le sue missioni da Rieti verso Cittaducale, per arrivare ad Antrodoco. Egli stava guidando in processione il popolo da Cittaducale ad Antrodoco. Quando inizi\u00f2 a piovere Baldinucci invit\u00f2 i presenti a pregare, mentre egli aggiunse alle preghiere anche \u00abi flagelli\u00bb (Galluzzi 1720, p. 95). La pioggia costrinse il gruppo a fermarsi, ma improvvisamente si fece sereno. Il biografo attribuisce la vicenda alla divina provvidenza, perch\u00e9 Baldinucci intendeva affrettarsi verso la chiesa di Santa Maria della Porta a Canetra. Si trattava della chiesa parrocchiale del paese, che divenne una chiesa collegiata nel 1720. Tuttavia le piogge intense ne provocarono il crollo quella notte stessa. Quando ricevettero la notizia del crollo della chiesa, tutti ne restarono stupiti tranne Baldinucci. Egli disse che gi\u00e0 aveva previsto l\u2019accaduto, perch\u00e9 aveva pregato e che su intercessione della Madonna si erano salvati tutti. Come testimone di questa visione, Galluzzi menziona mons. Pietro Giacomo Pichi, che si trovava a Canetra in quel frangente ed aveva dormito nella stanza vicina a Baldinucci ed aveva ascoltato le preghiere di Baldinucci. Il missionario si trattenne a Canetra per promuovere la riedificazione della chiesa.\nQuesto racconto mostra la strategia consueta dei gesuiti durante le loro missioni nelle aree remote d\u2019Italia. Baldinucci viaggiava a piedi nudi e legato con delle catene appuntite ai piedi e ai gomiti  (GALLUZZI 1720, pp. 117, 132, 212). Egli seguiva uno stile barocco, cercando di impressionare la popolazione. Tra Seicento e Settecento, l\u2019oratoria missionaria aveva abbandonato alcuni eccessi retorici grazie all\u2019influenza di Paolo Segneri, che influenz\u00f2 lo stile di Baldinucci. Tuttavia, le missioni dei Gesuiti mantenevano uno stile militare e teatrale; erano considerate \u00abscorrerie spirituali fatte da sacerdoti della Compagnia di Ges\u00f9, che quasi cavalli leggieri scorrendo qua e l\u00e0, attaccano il fuoco dello Spirito Santo ora da questa parte, ora in quella\u00bb (citazione da una relazione di missione in NICCOLI 2019, p. 184). L\u2019intento era ottenere un forte coinvolgimento emotivo delle popolazioni mediante una serie di accorgimenti e di sollecitazioni. I missionari come Baldinucci sapevano trascinare i fedeli al riso o al pianto. L\u2019ignoranza del mondo rurale anche sui pi\u00f9 basilari precetti del cristianesimo era tale che essi dovevano recuperare in poco tempo ritardi vecchi di secoli nell\u2019evangelizzazione. Nel poco tempo a disposizione durante le missioni \u2013 lo stesso Baldinucci non si tratteneva che qualche giorno in un solo luogo \u2013 essi si affidavano ad una scenografia di un teatro sacro fatto di teschi, flagelli e prediche tese ad impressionare o commuovere i contadini.\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.733290859730488,
          42.18401652018841
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Maria de Canneto presso Fara",
        "id": 250,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La cappella di S. Maria \"de Canneto\" si trova in una frazione (Canneto) ancora oggi esistente nel comune di Fara in Sabina. Le notizie pi\u00f9 antiche sulla cappella si hanno agli inizi dell'XI secolo (1005), quando un certo Ottaviano di Giuseppe e la moglie Rogata, figlia del conte Crescenzio, donarono all'abbazia di Farfa una terra \"in Postmontem\", dove sorgeva anche detta chiesa di S. Maria (RF, III, doc. 469). La chiesetta compare poi anche in una conferma di beni fatta dall'imperatore Enrico V a Farfa nel 118 (RF, V, doc. 1318), tuttavia gi\u00e0 l'anno seguente figura in una grande donazione da parte del conte Rainaldo de Senibaldo de Donodei a papa Adriano IV: \"concedit ad veram hereditatem omnia bona sua, videlicet S. Mariam de Canneto et Pomonte et Podium de Donodei [...]\". \nNel 1307 il prevosto di S. Maria in Canneto e monaco farfense Pietro de Cavennis divenne vicereggente dell'abate di Farfa, mentre tra 1379 e 1380 si ha notizia di un beneficio legato alla chiesa rurale di S. Maria. Con una bolla dell'agosto 1492 Alessandro VI assegn\u00f2 alla Mensa conventuale di Farfa la chiesa di S. Maria con tutte le sue pertinenze, nell'ambito di un processo di unificazione che era in atto da anni e che venne ufficializzato con questo intervento papale. La chiesa di S. Maria era allora \"sine cura\", quindi si trattava di un \"beneficium simplex\". Nel \"Rationale farfense\" (XVI secolo) si riporta una copia di questa bolla, nella quale vengono elencate le pertinenze della chiesa rurale di S. Maria: varie case congiunge, un forno, vigne, un canneto, olivi e altri alberi con un orto cinto da mura vicino la fonte Canneto e confinante con la via pubblica. Si tratta di un complesso piccolo ma cospicuo per una cappella rurale, che comprendeva peraltro una certa porzione del territorio di Fara in Sabina.\nL'edificio della chiesa venne ricostruito alla fine del '500 e consacrato nel 1594. Oggi la chiesa esiste ancora, si trova in un casale di propriet\u00e0 privata. L'edificio si compone di due corpi di fabbrica, il pi\u00f9 antico costituito dalla chiesa medievale - oggi adibito a sacrestia della nuova costruzione realizzata nel '500; nell'abside della chiesa antica si conserva ancora un affresco duecentesco rappresentante la Madonna in trono con il Bambino e, al di sotto del trono, una raffigurazione che riproduce parte del territorio di Fara in et\u00e0 medievale.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.874876596238977,
          42.20578246189777
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Maria a Poggio Moiano ",
        "id": 251,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Della chiesa di S. Maria \u201cin Podio Moiani\u201d non si conosce la fondazione, tuttavia nel \u201cRegistrum omnium ecclesiarum\u201d del 1343 risulta avente alcune cappelle dipendenti, con le quali era tenuta a versare annualmente 9 denari al vescovo di Sabina come sinodatico. Nelle visite pastorali post-tridentine viene ricordata come parrocchia e cimitero dell\u2019abitato di Poggio Moiano. Nella visita pastorale del 1660 \u00e8 descritta come chiesa campestre, a due navate, mentre nella documentazione settecentesca \u00e8 attestata una duplice titolazione, S. Maria e S. Rocco. Oggi questo edificio di culto esiste ancora nel cimitero storico di Poggio Moiano e presenta caratteristiche architettoniche post-medievali.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.056680862910923,
          42.40225355785745
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Maria ad Antrodoco",
        "id": 19,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La \u00abaecclesia beatae Mariae Dei genitricis et semper virginis\u00bb \u00e8 ricordata in un passo dei Dialoghi di Gregorio Magno (Dialog. I, XII). L\u2019edificio sacro, che, secondo le indicazioni fornite dal pontefice, sorgeva nella \u00abvalle Interocrina\u00bb, era retto dal presbitero Severo, il quale attendeva con regolarit\u00e0 alla cura delle anime degli abitanti del luogo (DALLA VILLA 2007). Non vi \u00e8 dubbio che questa chiesa sia oggi identificabile con la basilica di Santa Maria, ubicata nella zona sud-occidentale dell\u2019odierna Antrodoco (FIOCCHI NICOLAI 2009). La chiesa era stata eretta nei pressi di un importante nodo viario, il quale connetteva la Salaria con un itinerario che conduceva ad \"Amiternum\" (PIETRANGELI 1976; LEGGIO 1989). \u00c8 verosimile che essa svolgesse le funzioni di parrocchia rurale, come sembra suggerire non solo l\u2019esistenza nelle immediate vicinanze di un battistero, la cui planimetria ricorda quella dei battisteri paleocristiani, ma anche il rinvenimento di alcune iscrizioni sepolcrali che indicano la presenza in loco di un\u2019area funeraria (FIOCCHI NICOLAI 2009). A causa dell\u2019esiguit\u00e0 delle fonti documentarie, non \u00e8 possibile purtroppo ricostruire appieno le vicende della chiesa di s. Maria, soprattutto per quanto riguarda l\u2019epoca tardoantica. I numerosi rilievi altomedievali, riutilizzati nell\u2019ambito dei rifacimenti strutturali, sembrano, per\u00f2, testimoniare una fase di vita dell\u2019edificio assegnabile all\u2019VIII secolo; mentre altri importanti interventi furono condotti nel corso del X (SERENI 1998).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.645875624137943,
          42.032507036401284
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Maria",
        "id": 324,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "\nNel 1590 Michele Peretti \u2013 principe di Venafro, signore di Mentana e nipote di papa Sisto V (1585-1590) \u2013 fece costruire la chiesa nel 1590, che fu dedicata a s. Francesco d'Assisi e alla Vergine Maria. La chiesa fu consacrata il 14 novembre 1610 da mons. Cesare Fedeli, vescovo di Sulmona. \nLa chiesa pass\u00f2 sotto il patronato dei Borghese, mentre il convento fu acquistato e divenne una residenza di caccia. La chiesa conservava il corpo del papa e martire Felice I. Nel Settecento il culto del martire era considerato ormai decaduto. Tuttavia, nel 1782 il cardinale vescovo di Sabina, Andrea Corsini, fece estrarre il corpo in occasione della visita pastorale in quella chiesa. Le spoglie furono poi riconosciute, munite dei segni pontificali e dei certificati d'autenticit\u00e0 (SPERANDIO 1794, pp. 429-431). In seguito il principe Marcantonio Borghese fece traslare il corpo nella chiesa di Maria della Ss. Piet\u00e0 (SPERANDIO 1794, pp. 189-190). \u00c8 tuttavia dubbio che il corpo fosse quello del pontefice. In et\u00e0 moderna furono confusi due santi: papa Felice I e un Felice martire. La notizia del martirio di Felice I della sua sepoltura sulla via Aurelia, asserita dal Liber pontificalis, sarebbe nata dalla confusione con uno o forse addirittura due personaggi di nome Felice realmente venerati come martiri e poi erroneamente identificati con i due omonimi pontefici (VIAN 2000).\nLa chiesa e il convento, chiamato \"il conventino\", furono teatro di combattimenti durante la battaglia di Mentana nel 1867. Dopo la mancata presa di Roma da parte dei volontari garibaldini, un battaglione francese e alcune unit\u00e0 pontificie (tra cui due battaglioni di zuavi) si scontrarno. Durante i combattimenti del 3 novembre 1867 i zuavi francesi espugnarono il convento tenuto dai garibaldini. Nei giorni successivi l'edificio serv\u00ec come ospedale per i zuavi francesi feriti (GAZZERA 1957, pp. 344-347).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.10101084875086,
          41.92285062119501
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Lorenzo Martire a Subiaco",
        "id": 242,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Situata sulla riva sinistra dell\u2019Aniene, in localit\u00e0 Pianello, a sovrastare i resti della villa neroniana a sud-ovest, La Chiesa di s. Lorenzo Martire, anche detta s. Lorenzo sul Pianello, \u00e8 il pi\u00f9 antico luogo di culto di Subiaco di cui si abbia traccia documentaria. La chiesa originaria, risalente al IV secolo, di cui nessuna parte muraria \u00e8 riconoscibile, sorgeva presso l\u2019antico villaggio di epoca romana di \u201cSublaqueum\u201d. Questo, a differenza della Subiaco altomedievale e moderna, si estendeva nei tre \u201cvici\u201d di Pianello, sul lato sinistro del fiume, Prato e Madra, sul lato destro. In epoca prebenedettina (fino alla fine del V secolo), questi gravitavano proprio intorno alla chiesa di San Lorenzo (APPETECCHIA, MAYER 2012, p. 317). La sicura attribuzione paleocristiana della chiesa riposa su elementi, di carattere sia archeologico che documentario. La chiesa \u00e8 nominata in diversi documenti del Regesto Sublacense e Tiburtino che riportano unanimamente due caratteristiche: la presenza presso la chiesa di catacombe e la sua collocazione \u201cin aqua alta\u201d, ossia la sua costruzione sopra un lago. Quest\u2019ultimo si deve identificare come il lago della villa neroniana, poi occupata dai monasteri benedettini, sopra cui la chiesa sorgeva. La prima caratteristica \u00e8 stata invece confermata dal ritrovamento, nel 1963, delle catacombe di Suriva e s. Lucia proprio nei pressi della chiesa, databili secondo lo scopritore Gasperini tra III e il IV secolo, mentre altri studiosi propendono per il IV secolo (APPETECCHIA, MAYER 2012; PANI ERMINI 1981; GASPERINI 1963). La chiesa e le sue catacombe testimoniano la prima fase dell\u2019irradiazione di piccole comunit\u00e0 cristiane nel Lazio proprio a partire dal IV secolo (FIOCCHI NICOLAI 1988). La stessa dedicazione della chiesa, intitolata a s. Lorenzo, il cui culto venne a sostituire a Tivoli quello pagano di Ercole, segnala la tendenza del primo cristianesimo a propagarsi lungo gli assi viari principali che da Roma giungevano nel \u201csuburbium\u201d (MARI 2005, p. 55; PIERATTINI 1990; FERRUTI 2008). In questo caso, la direttiva del culto parte dalla chiesa di s. Lorenzo fuori dalle mura al Verano, per proseguire nella cattedrale di Tivoli e giungere infine a Subiaco (ORLANDI 2021, p. 54). Tale culto sembra quindi operare una sistematica risemantizzazione del culto di Ercole originariamente presente tanto sul sito della basilica romana e tiburtina quanto sulla chiesa sublacense dedicata al santo, presso cui pochi anni fa \u00e8 stato scoperto un bassorilievo  attestante il culto di Ercole (MARI 2014, p. 27-31).\nLa strettissima connessione della chiesa di s. Lorenzo \u2013 cos\u00ec come la chiesa di s. Maria della valle \u2013 con la diocesi di Tivoli, di cui tutt\u2019oggi \u00e8 parte, \u00e8 testimoniata sin dal X secolo nel Regesto Tiburtino dal Documento V dell\u2019anno 978 che fa riferimento ad una \u201cplebem sancti laurentii qui appellatur in sublaco, cum forma\u201d, poi confermato in diversi documenti successivi con identica citazione (il documento 7 e 11 degli anni 991 e 1029 e il Privilegio di Papa Giovanni XVIII del 1005 riportato da Capisacchi di Narni) (REGESTO TIBURTINO, doc. 5, 7, 11; CAPISACCHI DI NARNI 1573; ORLANDI 2018, p. 133). A tal riguardo, la chiesa sembra testimoniare sin da epoca precocissima lo scontro, protrattosi per tutto il medioevo, tra la diocesi di Tivoli e il monastero sublacense. Questo, in un certo senso, inizi\u00f2 proprio con l\u2019aspra contesa che oppose alla fine del V secolo il prete Florenzio, rettore della chiesa di s. Lorenzo, a s. Benedetto, appena giunto come eremita in quelle contrade e che con la sua predicazione faceva concorrenza al primitivo edificio di culto. Nella vita di s. Benedetto scritta da Gregorio Magno circa un secolo dopo (fine del VI secolo) si narra di come Florenzio abbia tentato prima di uccidere Benedetto con del pane avvelenato, per poi indurlo in tentazione insieme ai suoi discepoli mandando delle ragazze nude a ballare di fronte al monastero. Lo stesso Florenzio poi morir\u00e0 nel provvidenziale crollo della sua casa (DIALOGHI, 2, 8). Il racconto \u00e8 significativo per due ragioni: 1. Esso indica la presenza di una chiesa con un clero stabile (segnalato dalla \u201cdomus\u201d del prete Florenzio) da identificarsi, con ogni evidenza, con s. Lorenzo (PANI ERMINI 1981, p. 75). 2. Florenzio \u00e8 un personaggio storico, identificabile come un avo del suddiacono romano che, all\u2019epoca di Gregorio Magno, si sottrasse con la fuga alla consacrazione come vescovio di Napoli, come indicato dallo stesso papa nel suo epistolario (EPISTOLA III, 5; IX, 8; DIALOGHI, II, 8; PIETRI 2000, pp. 842-844). \nIn aggiunta alle gi\u00e0 menzionate fonti documentarie dei Dialoghi di Gregorio Magno e del Regesto Tiburtino, la chiesa di s. Lorenzo viene citata in numerosi documenti. Il pi\u00f9 celebre di tutti \u00e8 la cosiddetta Carta di Narzio del 3 agosto 369 (REGESTO SUBLACENSE, doc. 28). Questo consiste nella donazione da parte del patrizio romano Narzio agli abitanti del luogo della chiesa di s. Lorenzo, da lui fondata, e di tutte le sue dipendenze. Sebbene la carta sia unanimemente ritenuta un falso di epoca posteriore, essa contiene elementi topografici e storici che la rendono, pur con le dovute cautele, sostanzialmente attendibile (ORLANDI 2018). La datazione in quegli anni della chiesa originaria potrebbe, ad avviso di chi scrive, anche essere sostenuta sulla base di due fatti accertati. Il primo \u00e8 la costituzione proprio in quegli anni della diocesi tiburtina, a cui la chiesa afferiva, e del cui primo vescovo, di nome Paolo, abbiamo notizia certa proprio nel 366 (CASCIOLI 1921, p. 36). Il secondo \u00e8 il restauro, ad opera dell\u2019imperatore Valentiniano (364-375) dell\u2019asse viario sublacense originariamente costruito da Nerone che portava a Subiaco (MARI 1993, pp. 213-223; FIOCCHI NICOLAI 1999, pp. 445-485; PANI ERMINI 1981, pp. 70-72). Questo testimonia non solo una presenza relativamente diffusa di abitanti locali a beneficio dei quali venne operato il restauro, ma potrebbe anche aver fornito ulteriore impulso alla cristianizzazione e alla costruzione della chiesa stessa di s. Lorenzo. La chiesa viene successivamente nominata nel 594 in un privilegio, anch\u2019esso apocrifo, falsamente attribuito a papa Gregorio Magno (REGESTO SUBLACENSE, doc. 216), ove viene definita \u201cecclesia sancti laurentii que est in aqua alta ad catacumbas\u201d. Ricompare poi in una bolla di Giovanni VI del 21 luglio 704 riferita da Fabio Gori (GORI 1866, p. 20). Dal X secolo in poi compare stabilmente, semore con riferimento all\u2019acqua alta e alle catacombe, in diversi documenti del registro sublacense degli anni 958, 967, 973, 1005, 1015, 1051 e in altri documenti posteriori (REGESTO SUBLACENSE, doc 12, 3, 14, 10, 15, 21, 183). L\u2019attuale chiesa a navata unica, completata tra il X e il XII secolo e ristrutturata tra il XVII e il XVIII, contiene al proprio interno un affresco della Crocifissione (XIV secolo) ed alcune pitture di Bartolomeo Postiglione (XVII secolo).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.772260724233774,
          42.402722793183415
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Lorenzo a Contigliano",
        "id": 272,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di S. Lorenzo a Contigliano (nelle fonti medievali \"ecclesia Sancti Laurentii de Quintigliani\") \u00e8 un piccolo edificio in stile romanico situato su una collina appena fuori l'odierno abitato di Contigliano. Dedicata a san Lorenzo martire, essa fu costruita probabilmente nel X secolo sul sito di un'antica villa romana, e rappresenta il primo insediamento del borgo di Contigliano (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 95, 97). Tra il XIII e il XIV secolo divenne una chiesa archipresbiterale passando sotto la giurisdizione dei vescovi di Rieti, come attesta la sua inclusione nel registro delle chiese della diocesi reatina redatto nel 1398 (DI FLAVIO, 1989, p. 100). Dalla fine del XVII secolo, in seguito all'edificazione della chiesa di S. Michele Arcangelo all'interno dell'abitato di Contigliano, il ruolo di S. Lorenzo quale parrocchiale inizi\u00f2 a declinare, fino al definitivo abbandono della chiesa stessa, che si presenta oggi in rovina e priva del tetto. Qui, l'11 giugno 1944, le truppe di occupazione tedesca uccisero un gruppo di civili, precedentemente presi in ostaggio (CIPOLLONI, 2011, pp. 972-975).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.054205317638477,
          42.4594425533088
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Lorenzo",
        "id": 334,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Secondo una tradizione locale un violento nubifragio stava distruggendo il raccolto di grano di Micigliano. Gli abitanti invocarono l\u2019aiuto di San Lorenzo visto che era imminente la ricorrenza della sua festa e miracolosamente, in un\u2019altura al di sopra del paese il raccolto fu risparmiato e ritrovato integro. La comunit\u00e0 elesse San Lorenzo patrono di Micigliano e in suo onore eresse una chiesa nel punto dove il grano fu ritrovato integro. La chiesa \u00e8 un piccolo edificio a navata unica con portico. \nNel 1716 il missionario gesuita Antonio Baldinucci stava compiendo una missione tra la diocesi di Rieti e quella di Citt\u00e0ducale. La chiesa di s. Lorenzo \u00e8 uno dei tre luoghi citati dal gesuita Francesco Maria Galluzzi, che nel 1720 aveva pubblicato una biografia di Baldinucci.\nUno dei prodigi avvenuti durante le missioni di Baldinucci riguardavano la sua capacit\u00e0 di influenzare il tempo atmosferico. Davanti alla chiesa di s. Lorenzo, Baldinucci fu capace di replicare il miracolo che la tradizione locale attribuiva al santo. Scrive il suo biografo Galluzzi: \u00abEra cosa degna di stupore, come ne scrive il vescovo di Citt\u00e0 Ducale, e testimonio di veduta, il vedere come egli col segno della Croce faceva sparire i temporali, e ritirarsi le borrasche; piovere da per tutto all\u2019intorno nelle vicinanze e dove si trovava Baldinucci ridare il Cielo sereno\u00bb (GALUZZI 1720, p. 94). \nL'episodio avvenuto alla chiesa di s. Lorenzo mostra la strategia consueta dei gesuiti durante le loro missioni nelle aree remote d\u2019Italia. Baldinucci viaggiava a piedi nudi e legato con delle catene appuntite ai piedi e ai gomiti  (GALLUZZI 1720, pp. 117, 132, 212). Egli seguiva uno stile barocco, cercando di impressionare la popolazione. Tra Seicento e Settecento, l\u2019oratoria missionaria aveva abbandonato alcuni eccessi retorici grazie all\u2019influenza di Paolo Segneri, che influenz\u00f2 lo stile di Baldinucci. Tuttavia, le missioni dei Gesuiti mantenevano uno stile militare e teatrale; erano considerate \u00abscorrerie spirituali fatte da sacerdoti della Compagnia di Ges\u00f9, che quasi cavalli leggieri scorrendo qua e l\u00e0, attaccano il fuoco dello Spirito Santo ora da questa parte, ora in quella\u00bb (citazione di una relazione di missione, in NICCOLI 2019, p. 184). L\u2019intento era ottenere un forte coinvolgimento emotivo delle popolazioni mediante una serie di accorgimenti e di sollecitazioni. I missionari come Baldinucci sapevano trascinare le popolazioni al riso o al pianto i fedeli. L\u2019ignoranza del mondo rurale anche sui pi\u00f9 basilari precetti del cristianesimo era tale che essi dovevano recuperare in poco tempo ritardi vecchi di secoli nell\u2019evangelizzazione. Nel poco tempo a disposizione durante le missioni \u2013 lo stesso Baldinucci non si tratteneva che qualche giorno in un solo luogo \u2013 essi si affidavano ad una scenografia di un teatro sacro fatto di teschi, flagelli e prediche tese ad impressionare o commuovere i contadini.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.866088807200526,
          42.40384514970256
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Giuseppe",
        "id": 305,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La prima menzione della chiesa di S. Bartolomeo (oggi S. Giuseppe) risale al 1153. In et\u00e0 moderna si credeva che la zona Accaranaad est dell\u2019abitato di Rieti \u2013 dove oggi si trova via Garibaldi \u2013  prendesse il suo nome dai resti di un tempio di Ercole che sorgeva nell\u2019area. Scrive, ad esempio, Pompeo Angelotti nella sua descrizione di Rieti del 1635: \u00abSegue la Chiesa di S. Bartolomeo nella contrada Aracana anticamente Hercolana per lo tempio di Hercole, ch\u2019ivi superbamente sorgeva\u00bb (ANGELOTTI 1635, p. 49). \nNel 1619 il vescovo Pier Paolo Crescenzi istitu\u00ec la confraternita di S. Giuseppe, che stabil\u00ec la sua sede nella chiesa grazie al vescovo Giorgio Bolognetti nel 1641. La denominazione della chiesa fu mutata in S. Giuseppe (PALMEGIANI 1932, p. 293). La chiesa \u00e8 citata come luogo per la pratica delle Quarantore per la quaresima del 1796 in una lettera pastorale del vescovo di Rieti Saverio Marini, pubblicata lo stesso anno a Roma (MARINI 1796, p. 19).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.760005632413794,
          42.099223933154406
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Giovanni Presso Stazzano a Palombara Sabina ",
        "id": 175,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Giovanni, ora in rovina, sorge nei pressi di Stazzano vecchio, lungo uno dei diverticoli che si staccavano, gi\u00e0 da epoca antica, dall\u2019attuale via maremmana, per andare a servire le ville romane presenti in zona. Nei pressi della chiesa, ricognizioni archeologiche hanno ritrovato i resti di ambienti abitativi e di una cisterna di una villa romana di et\u00e0 repubblicana (II-I sec. a.c.) (MARI, SPERANDIO 1995), secondo alcuni autori appartenente alla gens Statia, da cui il toponimo del luogo (DEGLI EFFETTI 1675, pp. 41-63). Riscontri di natura archeologica portano a ritenere che la antica villa romana abbia continuato a esistere anche in et\u00e0 paleocristiana, quando venne fondata la chiesa. In ogni caso, il toponimo era gi\u00e0 sicuramente fissato in et\u00e0 tardoantica, quando nel Liber Pointificalis, nella vita di s. Silvestro papa, viene citato un \u201cfundus\u201d e una \u201cmassa statiana\u201d entrambi \u201cin teritorio sabinense\u201d (DUCHESNE 1886, I, 34, pp. 170-175). Il luogo \u00e8 anche citato nelle cronache e nel regesto dell\u2019abbazia di Farfa (BALZANI 1903, I, p. 298; BALZANI 1879, V, p. 275), mentre la chiesa, nonostante la sua antica fondazione, compare per la prima volta nei documenti solo molto tardi, nel 1322 (MARINO 2017, p. 88). Tuttavia, i riscontri archeologici puntano nella direzione di una fase paleocristiana della chiesa. La pianta della chiesa \u00e8 a croce latina triconca con un transetto che segue lo schema iconografico \u201cindipendente continuo\u201d delle basiliche paleocristiane (TESTINI 1980, pp. 575-577). Inoltre, l\u2019analisi condotta da Marino ha mostrato tre diversi tipi di murature, il primo dei quali, attraverso un confronto con le basiliche romane paleocristiane, permette di datare la costruzione della chiesa primitiva in un arco cronologico che va tra il IV e il VI secolo (MARINO, 2017). Il secondo tipo andrebbe datato al XIII secolo (ESPOSITO 1998, pp. 146-156) e il terzo tra la fine del XIII e l\u2019inizio del XIV secolo (MARINO 2017, pp. 91-94). I resti della chiesa mostrano un impianto romanico, con affreschi ancora visibili nel 1965 durante la visita del Silvi (SILVI 1965). La ricostruzione della storia di s. Giovanni, seppur fino al XIV secolo basata principalmente su prove archeologiche, vede una iniziale presenza di una villa romana che, come accaduto a moltissime ville in territorio sabino, tiburtino e sublacense, nel corso della tarda antichit\u00e0 si trasform\u00f2 in una plebs (pieve) concentrata intorno alla chiesa stessa. Questa sub\u00ec poi una nuova fase costruttiva all\u2019inizio del XIV secolo, in concomitanza con il fenomeno di incastellamento tardo che caratterizza il castrum statiani rimanendo fino all\u2019inizio del XVI secolo il principale luogo di culto del castrum (MARINO 2017, pp. 94-95). Essa sub\u00ec nel corso dell\u2019et\u00e0 moderna e contemporanea numerosi ritocchi. Alcuni autori riportano l\u2019esistenza di un piccolo monastero in loco, poi distrutto quando, cessato il culto, il sito venne definitivamente abbandonato nel 1880 e adibito a cimitero (TOMMASI 2003; TURANO 1999, p. 41).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.23284030940846,
          42.19260094258789
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Giovanni \u201cin Leopardis\u201d",
        "id": 201,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Giovanni \u201cin Leopardis\u201d si trovava su una collina posta poco a sud dell\u2019abitato di Borgorose. La prima menzione dell\u2019edificio sacro rimonta al 1153, anno in cui esso risultava controllato dal vescovato di Rieti (ACR, arm. II, fasc. I, n. 1; FILIPPI 1984, p. 177). Le indagini archeologiche hanno appurato che la chiesa fu eretta su un recinto di mura in opera poligonale di IV maniera (ALVINO 1995, p. 476), riferibile a un santuario di epoca romana. Sulla spianata sono state raccolte, inoltre, alcune monete emesse dall\u2019imperatore Valentiniano I, le quali rendono nota la frequentazione del sito almeno sino alla seconda met\u00e0 del IV secolo. In un momento imprecisato, ma probabilmente tra l\u2019et\u00e0 tardoantica e quella altomedievale, sulla collina fu costruita la chiesa di s. Giovanni \u201cin Leopardis\u201d. Nel 1182, questo edificio sacro fu confermato nuovamente alla diocesi di Rieti (Catalogus baronum, n. 1123, p. 21), mentre, nel 1231, esso era divenuto una dipendenza dell\u2019abbazia di San Pietro in Ferentillo. Della chiesa di s. Giovanni \u201cin Leopardis\u201d restano oggi solo due muri perimetrali, mentre non \u00e8 pi\u00f9 visibile n\u00e9 rilevabile l\u2019abside. Sino alla met\u00e0 degli anni Ottanta del Novecento, rimaneva, invece, intatta la cripta a cinque navatelle con volta a crociera, la quale rimase danneggiata dall\u2019azione compiuta da ignoti, che trafugarono le colonne (GAVINI 1980, p. 149; STAFFA 1987, p. 70).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.6835197625239,
          42.26456921457415
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Giovanni Battista a Poggio Mirteto",
        "id": 316,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa S. Giovanni fu costruita a partire dal 1587 e i lavori si conclusero nel 1590. Fu consacrata nel 1601 e fu affidata alla custodia del locale gruppo della dell'arciconfraternita di S. Giovanni Decollato, detta confraternita della Misericordia, perch\u00e9 si occupava dell'assistenza dei condanni a morte dalla sua istituzione nel 1497.\nNel 1682 l\u2019arciprete Francesco Donati denunci\u00f2 all\u2019Inquisizione romana la presenza di un gruppo di sacerdoti quietisti che predicava alla popolazione locale e che si riuniva e officiava i sacramenti nelle chiese di S. Paolo e S. Giovanni. \nScrive Donati: \u00abLi suddetti si congregano nella chiesa di San Giovanni e in detta chiesa di sera verso le 22 hore fanno l\u2019oratione mentale con leggeri libretti  [\u2026] si fanno vedere in piazza e se ne vanno a pasteggiare fori nella terra suddetta verso la chiesa di San Paolo dove tra di loro discutono quello che anno da fare per tirare le donne a questa setta et altri\u00bb (Biblioteca Apostolica Vaticana (d'ora in poi BAV), Urb. Lat., 1704, ff. 160-161).\nIl quietismo era complesso di dottrine a sfondo mistico diffuse nel XVII secolo, incentrate sull\u2019affermazione della necessit\u00e0 della orazione di quiete, di un atteggiamento cio\u00e8 di totale abbandono contemplativo in cui deve porsi il fedele di fronte a Dio, per adorarlo, amarlo e servirlo, senza alcuna produzione di atti. Dopo aspri e contrastati interpretazioni teologiche sull\u2019ortodossia cattolica di queste pratiche, il quietismo fu dichiarato un\u2019eresia a partire dal 1687 dall\u2019Inquisizione romana.\nTra le pratiche spirituali promosse l\u2019orazione di quiete era considerata la pi\u00f9 distintiva del gruppo. Era descritta come una contemplazione passiva di Dio senza alcuna recitazione di preghiere. Tra le pratiche condannata vi era anche lo scetticismo verso il culto delle immagini sacre, e la comunione giornaliera senza confessione. Secondo quanto riportato da Donati, questi sacerdoti consideravano il contatto esperito con Dio attraverso l\u2019orazione di quiete coincidente con uno stato di impeccabilit\u00e0 interiore.\nL\u2019Inquisizione era particolarmente attenta a reprimere queste pratiche e idee, perch\u00e9 violavano le norme sulla definizione della santit\u00e0 dopo il concilio di Trento, conclusosi nel 1563. Infatti, i quietisti furono processati per aver praticato l\u2019orazione di quiete e per \u00abaffettata santit\u00e0\u00bb.\nL\u2019attivit\u00e0 di questi sacerdoti allarm\u00f2 l\u2019arciprete,  perch\u00e9 \u00abcon questo modo anno tirato alla setta 200 donne [\u2026] Li suddetti sacerdoti quietisti nelle confessioni poi per le case dove possono insegnare alle donne et alle genti ignoranti l\u2019oratione di quiete\u00bb.\nIn secondo luogo, Donati scriveva all\u2019Inquisizione che lo stesso vicario foraneo dell\u2019Abbazia di Farfa, invece di denunciare questi sacerdoti, di fatto li proteggeva. Il vicario proteggeva questi sacerdoti, perch\u00e9 anche membri della corte del cardinale Carlo Barberini li appoggiavano. Carlo Barberini era l\u2019abate commendatario di Farfa. Dunque almeno fino al mese di settembre 1682, questi sacerdoti poterono contare su una solida rete di protezione locale.  \nTuttavia in quello stesso anno il movimento quietista, in particolare dopo la condanna da parte dell\u2019influente cardinale Caracciolo. Il capo del gruppo quietista di Poggio Mirteto fu il sacerdote Pietro Paolo Amici, che aveva contatti con Miguel de Molinos, sacerdote spagnolo residente a Roma che fu l\u2019iniziatore del movimento quietista. Durante il processo contro lo stesso Molinos, alcune donne e un frate furono chiamati a testimoniare nel processo.  Amici, per\u00f2, nel frattempo era gi\u00e0 deceduto.\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.699231669337138,
          42.19195045673436
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Giacinto a Fara Sabina",
        "id": 61,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "L\u2019attestazione pi\u00f9 antica del culto per s. Giacinto \u00e8 contenuta nel Martirologio Geronimiano, nel quale, secondo la restituzione del Delehaye, era riportato che \u00abV id(us) Sept(embres)\u2026 in Sabinis, miliario XXX, Iacinti\u00bb (DELEHAYE 1931, pp. 497-498). Rabano Mauro, nella prima met\u00e0 del IX secolo, riferiva dell\u2019esistenza di una \"Passio Sancti Iacynti\", la quale, redatta probabilmente tra il VII e l\u2019VIII secolo, restituiva informazioni circa la vita, il martirio e la sepoltura di Giacinto (MARA 1964, pp. 104-109; SAXER 1990, p. 262). Da essa era, cos\u00ec, possibile apprendere che il corpo del martire fosse stato riposto nelle vicinanze di un torrente e segnatamente nei pressi di una antica citt\u00e0, facendo ipotizzare che potesse trattarsi della \"civitas\" di Cures Sabini, divenuta, a quel tempo, niente pi\u00f9 che un modesto villaggio (CRISTIANO 1980, pp. 93-95). Sul luogo di sepoltura del martire, almeno dal 746, sorgeva una chiesa. Un gualdus, sito \u00abad sanctum Iacintum\u00bb, era stato donato, infatti, all\u2019abbazia di Farfa dal duca di Spoleto Lupo (Il Regesto di Farfa, I, 11). Un anno dopo, tuttavia, questa basilica era retta da un presbitero, mentre nel 776 essa rientrava nella giurisdizione della diocesi di Rieti (Il Regesto di Farfa, I, 30 e 97). \u00c8 certo che la chiesa custodisse le spoglie del santo ancora tra la fine dell\u2019VIII secolo e gli inizi del IX, come \u00e8 possibile rilevare dal \"Liber pontificalis\", nel quale si ricorda del donativo fatto da papa Leone III alla basilica del beato Giacinto sita in Sabina, \u00abubi et corpus eius requiescit\u00bb (FIOCCHI NICOLAI 2004, p. 118). S. Giacinto \u00e8 menzionata ancora in un documento farfense del 1118, come ecclesia vel capella tra gli edifici di culto del territorio del Castrum Fare. L\u2019ubicazione della chiesa, che rimane ancora oggi problematica, era stata individuata a met\u00e0 del Settecento da Pier Luigi Galletti presso il colle di s. Giacinto, dove erano visibili i resti dell\u2019edificio sacro (GALLETTI 1757, pp. 33-34). Questo colle sarebbe forse da rintracciare sulle basse colline situate a nord di Cures, ovvero nella modesta altura che si erge vicino alla strada che oggi collega Passo Corese con Farfa. Dei ruderi della chiesa di San Giacinto, purtroppo, oggi non rimane alcuna traccia (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 70).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.647254686599496,
          42.201898946067786
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Getulio a Montopoli di Sabina",
        "id": 45,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Getulio doveva trovarsi nell\u2019area dell\u2019attuale Ponte Sfondato, frazione del comune di Montopoli di Sabina (MANCINELLI 2008, pp. 80-83; FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 159). La sua prima attestazione documentale risale al 724, quando la \u00abaecclesiam sancti Gethuli\u00bb fu donata all\u2019abbazia di Farfa dal duca di Spoleto Trasmondo II (Il Regesto di Farfa, I, 9). Prima di quella data, essa apparteneva al vescovo di Rieti, che ebbe in cambio altri beni per la sua cattedrale (Chronicon Farfense, I, p. 64). Nel corso dell\u2019VIII secolo, la chiesa doveva godere di una certa importanza, in quanto si credeva che al suo interno fossero custodite le spoglie mortali di s. Getulio (Il Regesto di Farfa, I, 9). \u00c8 verosimile che i monaci di Farfa per promuovere il culto del santo in Sabina avessero composto un racconto agiografico che narrasse la vita di Getulio. Lo scritto, per\u00f2, come \u00e8 stato messo di recente in luce, non \u00e8 altro che una rielaborazione della leggenda del martire Zotico del X miglio della via Labicana (SCORZA BARCELLONA 2006). A met\u00e0 del X secolo, la \u00abpassio\u00bb di Getulio fu riassunta da Rabano Mauro nel suo martirologio e in seguito accolta anche in quelli di Adone e di Usuardo (SAXER 1990, pp. 262-263). Non \u00e8 dato sapere se i beni del monastero fossero stati accumulati in seguito alla diffusione del culto che era fiorito attorno alla tomba di s. Getulio dopo il 724. Fatto sta che nei privilegi pontifici e nei diplomi imperiali rilasciati a Farfa nel corso del IX e del X secolo \u00e8 attestato il possesso di una \u201ccurtis\u201d e di altri beni (Il Regesto di Farfa, III, 428). Curtis e beni che dovettero probabilmente suscitare gli interessi di alcune famiglie appartenenti all\u2019aristocrazia zonale, come i dei Crescenzi. Un loro esponente, infatti, il conte Benedetto, che era sposato con Teoderanda, nipote di Giovanni VIII, alla fine del X secolo, contese a Farfa il possesso di s. Getulio. Nel 998, per\u00f2, un \u201cbreve memorationis\u201d attesta la risoluzione della controversia e la restituzione della chiesa e dei suoi beni all\u2019abbazia di Farfa (Il Regesto di Farfa, I, 9). L'ultima menzione della chiesa \u00e8 in un diploma di conferma dei beni farfensi, concesso dall'imperatore Enrico V nel 1118, dopo di che il santuario fu progressivamente abbandonato, forse in seguito alla traslazione delle reliquie di s. Getulio nell'abbazia di Farfa (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 158).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.853990987465409,
          41.93425361465046
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Felice nella Valle Lungherina ",
        "id": 176,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La presenza di una chiesa dedicata a s. Felice nel territorio della valle Lungherina \u00e8 segnalata dalle fonti documentarie per la prima volta nel 958 e poi nel 973 nei privilegi di Giovanni XII (958) e Benedetto VI (973) all\u2019abbazia sublacense (REGESTO SUBLACENSE, doc. 12, p. 28, doc. 14, p. 35). Questi menzionano un \u201cfundum romani cum ecclesia Sancti Angeli et Sancti Felici\u201d da collocarsi, come ha esaustivamente dimostrato il Coste, nella \u201cmassa empolitana\u201d e non, come precedentemente proposto da Nibby e Bruzza, a Castel Madama (NIBBY 1837, p. 439; BRUZZA 1880, p. 182; COSTE 1983, p. 93). Lo stesso Allodi, editando il Regesto sublacense, non la distingue dalla Chiesa di s. Felicita, da collocarsi invece nel territorio di Agosta (REGESTO SUBLACENSE, p. 269). La corrispondenza topografica tra i toponimi dei documenti e quelli giunti fino all\u2019et\u00e0 contemporanea mostra una grande continuit\u00e0: tutt\u2019ora negli antichi luoghi della \u201cmassa empolitana\u201d sono presenti le contrade \u201cCasa Romana\u201d e \u201cCosta di s. Felice\u201d. Proprio su quest\u2019ultima, in posizione non collocabile con precisione, doveva sorgere la nostra chiesa. Prove indiziarie, comunque, portano a presupporne la fondazione in un periodo ben precedente a quello segnalato nei documenti, in et\u00e0 altomedievale o addirittura tardoantica.  In primo luogo, va segnalata la sicura presenza in loco di comunit\u00e0 abitative sin dall\u2019epoca antica, confermata da alcuni rilievi archeologici che hanno rivelato, sulla costa di s. Felice, l\u2019esistenza di una cisterna e di materiale ceramico databile tra il II secolo a. c. e l\u2019et\u00e0 imperiale. Altri resti posti nelle vicinanze, segnalati dal Giuliani, fanno pensare all\u2019esistenza di una villa romana (MARI, MOSCETTI 1992, p. 182; GIULIANI 1966, p. 161). A riprova della continuit\u00e0 abitativa del luogo tra l\u2019et\u00e0 antica e quella medievale si segnalano anche i resti medievali in cima al colle, consistenti di un cumulo di materiale edilizio in gran parte di spoglio, oltre ai resti ipogei sui vicini colli Rascido Pisello e Colle San Pietro segnalati nel database e di probabile periodo paleocristiano (MARI 2016, pp. 67-70; MARI, MOSCETTI 1992, p. 183). Dopo la menzione nei documenti del X secolo, l\u2019Ecclesia Sancti Felici scompare dalla documentazione. Ci\u00f2 \u00e8 probabilmente dovuto alla progressiva perdita di importanza degli insediamenti locali e dei rispettivi luoghi di culto durante il periodo dell\u2019incastellamento che interess\u00f2 il tiburtino e il sublacense tra il X e l\u2019XI secolo. Nello spesso periodo si assiste, infatti alla formazione del nuovo \u201ccastrum S. Angeli\u201d, posto a 5 km a nord-ovest, riportato dal Regesto sublacense nel 1031, che venne a diventare l\u2019attuale paese di Castel Madama (REGESTO SUBLACENSE, doc. 36, p. 75, COSTE 1983, p. 94-95).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.868403071264481,
          42.404405082212264
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Fabiano",
        "id": 312,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di S. Fabiano annessa all'omonimo monastero delle Clarisse oggi non \u00e8 pi\u00f9 esistente. L'edificio si trova di fronte alla chiesetta di s. Maria (Via Garibaldi, n. 97, Rieti). La vecchia chiesa \u00e8 citata come luogo per la pratica delle Quarantore per la quaresima del 1796 in una lettera pastorale del vescovo di Rieti Saverio Marini, pubblicata lo stesso anno a Roma (MARINI 1796, p. 19).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.799419564528762,
          41.96421208803696
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Eufemia",
        "id": 187,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Secondo una notizia riportataci direttamente dal Liber Pontificalis, una chiesa dedicata a s. Eufemia venne costruita nel V secolo nella citt\u00e0 di Tivoli direttamente su impulso di papa Gelasio (492-496), il quale \u201cdedicavit basilicam sanctae Eufimiae martyris in civitate Tiburtina\u201d (DUCHESNE 1886, p. 255). Bisogna quindi ritenere che tale chiesa fosse parte del tessuto urbano di Tivoli gi\u00e0 nel V secolo, antedatando perfino la cattedrale di s. Lorenzo (BELLI BARSALI 1979, pp. 137-138; PACIFICI 1926, p. 131). La chiesa stessa ritorna con il nome di s. Eugenia in un documento del Regesto Tiburtino del 945 in cui si legge \u201cper diaconiam Sancte Eugenie de vinea in silicata siliqua\u201d (REGESTO TIBURTINO, p. 25). Tuttavia, la Chiesa gi\u00e0 non compare pi\u00f9 nel Cabreo del 1402 che elenca le chiese e gli ospedali di Tivoli (CABREO 1975). La chiesa di s. Eufemia scompare quindi dalla documentazione entro il 1400 e la sua localizzazione presenta numerose difficolt\u00e0. Giuliani, ad esempio, ipotizza che la chiesa di s. Eufemia sia identificabile con la chiesa e monastero di s.  Severino costruita, secondo il Liber Pontificalis, al XX miglio della Tiburtina da papa Onorio (625-638) oltre un secolo dopo (GIULIANI 1966, pp. 34-35). Pacifici identifica la chiesa, seppur ipoteticamente, nel luogo dove nel XIV secolo venne poi costruita la sinagoga e dove negli anni Trenta esisteva il caff\u00e8 Cicinelli. Questo si situerebbe nell\u2019attuale Via Palatina, all\u2019incrocio con Vicolo dei Granai, dove una chiesa \u201cs'abbelliva di biforette con pilastri sormontate da un piccolo rombo ornamentale e da una graziosa absidiola in cui s\u2019alterna al laterizi una striscia di reticolato\u201d (PACIFICI 1926, p. 131 e p. 326). La costruzione della sinagoga risalirebbe proprio al XIV secolo, quando della Santa a cui era dedicata la chiesa si perse ogni traccia (VIOLA 1819, p. 16). I resti di cui parla Pacifici non sono oggi pi\u00f9 visibili. Belli Barsali, autrice del pi\u00f9 completo studio di topografia della Tivoli medievale, sembra mostrare un certo scetticismo riguardo la possibile localizzazione della Chiesa e non la inserisce nella carta delle chiese tiburtine (BELLI BARSALI 1979, p. 137-138). La localizzazione proposta in questa scheda \u00e8 quindi putativa e segue quella proposta da Pacifici. ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.866228068408901,
          42.40401526529641
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Caterina",
        "id": 308,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa \u00e8 annessa all\u2019omonimo monastero benedettino. Il complesso fu costruito tra il 1348 e il 1363. Nel 1521 il vescovo Pompeo Colonna un\u00ec i monasteri di Santa Caterina, San Benedetto e Santa Scolastica. L\u2019attuale monastero fu ricostruito tra il 1647 e il 1674. Fu consacrato il 28 ottobre 1628 dal vescovo Ippolito Vincentini. Il monastero fu soppresso alla fine del Settecento. \nScrive Pompeo Angelotti nella sua descrizione di Rieti del 1635: \u00abil Fiume Cantaro [\u2026] divide per mezo la strada, sin tanto che passata la chiesa parrocchiale di S. Lorenzo, e S. Caterina antico monastero di Monache Benedettine, in due rivi [torrenti] si sparte per beneficio di molte mole, concie, tinte e somiglianti officine, per commodit\u00e0 de Cittadini, e finalmente nel Velino si mischia\u00bb (ANGELOTTI 1635, p. 49).\nLa chiesa \u00e8 citata come luogo per la pratica delle Quarantore per la quaresima del 1796 in una lettera pastorale del vescovo di Rieti Saverio Marini, pubblicata lo stesso anno a Roma (MARINI 1796, p. 19).\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.24655968725736,
          41.86396765052888
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Biagio a Trevi nel Lazio",
        "id": 129,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Una chiesa dedicata a s. Biagio esisteva fuori Porta Romana, sulla strada che porta a Filettino, confinante con il vecchio cimitero. La chiesa, demolita nel 1971, non esiste pi\u00f9. La fondazione della Chiesa risale al 30 settembre 1206, come testimoniato dal documento della consacrazione in nostro possesso (ARCHIVIO DELLA COLLEGIATA, REGESTO DELLE PERGAMENE, doc.1; CARAFFA 1972, p. 306). Il documento \u00e8 seguito poi da una preghiera a s. Maria Maddalena, protettrice degli eremiti e delle chiese rurali loro sedi. Il riferimento molto evidente alla pratica dell\u2019eremitaggio, insieme ad altri elementi di seguito esposti, pu\u00f2 far supporre che il sito abbia conosciuto una dedicazione anche pi\u00f9 antica di quella documentata. Il culto di s. Biagio \u00e8 molto attestato sin dalla tarda antichit\u00e0 a Trevi e in tutta la zona sabina, reatina, nella media valle del Velino e soprattutto nella zona sublacense. Nella valle sublacense sono presenti dedicazioni anche molto antiche al santo a Mandela (s. Biagio o s. Adamo), Carsoli, e soprattutto a Subiaco, dove il monastero di s. Biagio, poi rifondato da Benedetto tra V e VI secolo, figura come luogo di residenza del monaco Romano (BRANCIANI 2012; DIALOGHI, 2, 1). La stessa venerazione di un santo orientale, d\u2019altra parte, rientra nella comunissima toponomastica tardo-antica di tipo orientale che caratterizza la valle sublacense e che ha fatto ipotizzare agli studiosi la presenza di monaci basiliani in valle in epoca pre-benedettina (BRANCIANI 2012; PACIFICI 1925-1926; PIERANTONI 2003, pp. 334-335). Il culto di s. Biagio a Trevi era, del resto, talmente radicato che il santo rimase fino in avanzata et\u00e0 moderna il protettore della citt\u00e0 insieme a s. Pietro l\u2019Eremita. Per questi motivi, non sembra fuori luogo ipotizzare \u2013 pur senza prove definitive \u2013 che la fondazione della chiesa di s. Biagio preceda notevolmente le prime attestazioni documentarie in nostro possesso, collocandosi forse proprio in et\u00e0 tardo-antica. Citata di nuovo in un documento del 1289 in occasione della concessione di un\u2019indulgenza, la chiesa sub\u00ec dei restauri nel 1602. Viene segnalato un ospedale annesso alla chiesa (CARAFFA 1972; ZINNANNI 1972)",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.869234650048838,
          42.40519329993444
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Benedetto",
        "id": 309,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La Chiesa e l\u2019omonimo monastero furono costruiti nel Trecento, vicino alle nuove mura cittadine. Il monastero e la chiesa furono ricostruiti nel Cinquecento. La chiesa fu nuovamente ristrutturata nel 1720.\nScrive Pompeo Angelotti nella sua descrizione di Rieti del 1635: \u00abConfina quivi con le pubbliche mura della Citt\u00e0 il Venerabile Monastero di S. Benedetto, che in sito spatioso quasi in terrestre paradiso racchiude devote verginelle\u00bb(ANGELOTTI 1635, p. 47).\nLa chiesa \u00e8 citata come luogo per la pratica delle Quarantore per la quaresima del 1796 in una lettera pastorale del vescovo di Rieti Saverio Marini, pubblicata lo stesso anno a Roma (MARINI 1796, p. 19).\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.830391363709396,
          42.14857787326736
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Barbara presso Scandriglia",
        "id": 257,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La prima attestazione documentaria certa per il santuario di S. Barbara nei pressi di Scandriglia risale all\u2019XI secolo, quando Marino, membro della famiglia dei Crescenzi Stefaniani, e la moglie Maria donarono alcuni beni all\u2019abbazia di Farfa \u201cin territorio et in loco qui vocatur Sancta Barbara in Ponticello\u201d (anno 1036). Secondo la tradizione locale, nella chiesa vi era la sepoltura della santa, le cui reliquie vennero traslate nell\u2019XI secolo a Rieti. \nNel 1116 la propriet\u00e0 della chiesa era rivendicata dai monaci di Farfa presso Pasquale II e viene nuovamente riconfermata ai benedettini dall\u2019imperatore Enrico V nel 118. In una nota databile al XIV-XV secolo (contenuta in un documento farfense precedente), sono riportati i censi in natura dovuti all\u2019abbazia in particolari festivit\u00e0: \u201cde Scandrilia hoc est redditus ville Sancte Barbare primis in nativitate Domini quatuor poculas et in resurrectione Domini quatuor casatas et quatuor paria de porculis et in festo Sancte Marie de augusto quatuor paria de pollastris e LX ova\u201d. La nota dunque testimonia che intorno al santuario si era sviluppato un piccolo villaggio.\nNel XVI secolo le visite pastorali attestano un pessimo stato di conservazione della chiesa e la necessit\u00e0 di restauri: essa mancava di porta e l\u2019edificio era utilizzato per la custodia di animali. Date queste condizioni, il vescovo dispose la distruzione del vecchio santuario e la costruzione di una nuova fabbrica dedicata alla santa nei pressi del vecchio sito. La nuova chiesa di S. Barbara \u2013 oggi situata nella Contrada di Santa Barbara fuori Scandriglia \u2013 venne costruita nella seconda met\u00e0 del Seicento e ancora oggi il sito \u00e8 oggetto di grande devozione e meta di pellegrinaggi degli abitanti locali, soprattutto in occasione della festa della santa il 4 dicembre. All\u2019interno della chiesa sgorga una polla d\u2019acqua ritenuta miracolosa, delimitata da frammenti di riutilizzo.\n\nLa nuova chiesa di S. Barbara era stata edificata nel 1656. Lo stesso anno, il frate cappuccino Benedetto Paolocci da Scandriglia (1607-1661) nella sua opera \"Frutti Serafici\" fu la prima opera erudita a porre le vicende di s. Barbara a Scandriglia (PALOCCI 1656).\nNel 1785, a seguito di un terremoto aveva lesionato l\u2019abside e il transetto della cattedrale di Rieti, il vescovo Marini cur\u00f2 un\u2019accurata ricognizione di tutte le reliquie depositati sotto l\u2019altare maggiore. Durante queste operazioni egli scrisse le Memorie di Santa Barbara (MARINI 1788a). Secondo l\u2019interpretazione del vescovo di Rieti Saverio Marini, la chiesetta rurale di S. Barbara sorge sul il luogo dove fu sepolta. Poco distante vi \u00e8 \u201cla nicchia di S. Barbara\u201d, dove sorgeva un\u2019antica chiesa di S. Barbara \u2013 secondo Marini \u2013  e  \u201cle Scalelle\u201d, il bassorilievo del pastore convertito in cane e il ruscelletto formato da una fonte considerata miracolosa.\nMarini cerc\u00f2 di dimostrare che le spoglie di s. Barbara presenti nella cattedrale di Rieti erano state traslate dal luogo del martirio, che una tradizione agiografica collocava a Scandriglia al tempo dell\u2019imperatore romano Massimino il Trace (235-238). L\u2019evento sarebbe avvenuto perch\u00e9 il culto della santa era decaduto. Tale tradizione, per\u00f2, era solo una di quelle riportate nei martirologi, e non era quella adottata nel martirologio romano di Cesare Baronio (BARONIO 1587, pp. 543-544). Nella sua opera Marini critica Baronio, evidenziando la pluralit\u00e0 di tradizioni, ma egli dovette essere prudente nelle sue argomentazioni, per evitare anche una possibile controversia con la congregazione dei Riti. Saverio Marini ricostruisce gli eventi attraverso l\u2019esame di alcuni documenti dell\u2019abbazia di Farfa, e soprattutto di un manoscritto della Biblioteca Apostolica Vaticana che mette in discussione l\u2019interpretazione ufficiale codificata da Cesare Baronio. Marini contestava anche i bollandisti veneziani, che collocavano il vero corpo della martire a Torcello e ritenevano errata l\u2019identificazione di Barbara di Scandriglia con quella di Nicomedia, sostenendo dunque l\u2019esistenza di due martiri diverse. Nel 1806 Marini pubblic\u00f2 un\u2019appendice al suo volume del suo \u201cMemorie di Santa Barbara\u201d con altre fonti per corroborare ulteriormente la propria teoria (MARINI 1806).\nNel 1788 Marini aveva anche pubblicato un testo religioso di 79 pagine, contente le indicazioni per le celebrazioni in onore di s. Barbara a Scandriglia. Il libretto contiene la lettera del vescovo di Rieti Saverio Marini indirizzata ai fedeli della sua diocesi datata 15 agosto 1788 (MARINI 1788b).\nSaverio Marini ritiene anche che nel territorio sorgesse anche la chiesa di s. Martino dei Reatini, che era stata una tappa della spedizione reatina per asportare il corpo di Santa Barbara da Scandriglia. A sostegno della sua tesi propose un passo del citato codice Barberiniano della Biblioteca Apostolica Vaticana e un passo di un registro dell\u2019Abbazia di Farfa, menzionato dall\u2019abate Galletti nell\u2019opera su l\u2019antica citt\u00e0 di Gabio. Marini ritiene che la chiesa si trovasse a poca distanza dalla chiesa di Santa Barbara, dove era conservato originariamente il corpo della martire (MARINI 1788, p. 202). Il registro di Farfa la menziona con la denominazione \u201cin Reatinis\u201d. Marini ritiene che il nome derivi proprio dal passaggio della spedizione reatina per prendere il corpo di s. Barbara. L\u2019ubicazione presunta di questa chiesa \u00e8 segnalata nella carta del territorio di Scandriglia allegata al volume \"Memorie di Santa Barbara\" del vescovo Saverio Marini. La mappa fu compilata dal\u2019agrimensore Giovanni Battista Angelucci da Rieti (MARINI 1788a, p. 289).\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.796615533367941,
          41.96572679358172
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Barbara a Tivoli",
        "id": 188,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa dedicata a s. Barbara, situata in prossimit\u00e0 della cattedrale, viene citata per la prima volta dalle fonti documentarie negli gli anni 858-867 nel privilegio di papa Nicol\u00f2 I che conferma al monastero di Subiaco tutti i suoi beni distrutti dai Saraceni. Tra questi vi \u00e8 una \u201ccella sanct\u0119 barbar\u0119 qui est in ciuitate tiburtina\u201d (REGESTO SUBLACENSE, p. 15). Questa ricompare sempre come un possesso del monastero benedettino nel 936 con l\u2019indicazione \u201ciuxta eiusdem episcopio\u201d, nel 973 con il nome di \u201csancte Barbare et sancti Anastasi\u201d e infine nel 998, quando per la prima volta viene definita come la Chiesa di s. Barbara e s. Sebastiano (REGESTO SUBLACENSE, pp. 15, 24, 35, 42, 48; MOSTI 1981, p. 182). Pacifici e gli altri storici, anche di recente, identificano la chiesa nei pressi dell\u2019arco del Macello (FERRUTI 2017, p. 151; BELLI BARSALI 1979, p. 141; PACIFICI 1926, p. 250). Questa venne probabilmente ricostruita tra l\u2019XI e il XII, periodo a cui risalgono i pochi resti della stessa ancora visibili nella muratura dell\u2019abitato nelle forme di una cornice a denti di sega sicuramente pertinente a una chiesa di et\u00e0 romanica (VENDITTELLI 1984, p. 108; FERRUTI 2017, p. 151). Non \u00e8 possibile proporre con precisione una datazione della chiesa antica, prima del nono secolo. Va comunque sottolineato che, come convincentemente evidenziato da Ferruti, le chiese intorno alla cattedrale (s. Saba, s. Alessandro, s. Barbara, s. Benedetto) non svolgevano solo uno scopo di succursale del culto ma fungevano anche da baluardo difensivo dell\u2019area (FERRUTI 2017, p. 153-155). Proprio il confronto con s. Alessandro e s. Saba potrebbe collocare, seppur ipoteticamente, la datazione della chiesa originaria in un periodo che va tra l\u2019inizio del VI e la met\u00e0 dell\u2019VIII secolo.  ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.729206010260299,
          42.20902775478697
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Antonino a Fara Sabina ",
        "id": 232,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa \u00e8 dedicata al patrono di Fara Sabina, s. Antonino martire, da identificare con Antonino di Apamea. Stando al Martirologio Geronimiano, la sua morte va collocata al 2 settembre nella localit\u00e0 di Aprocavictu in Sirti, all\u2019epoca dell\u2019imperatore Costanzo. \nLe prime notizie di questa chiesa arcipresbiteriale si hanno da una lettera del 28 luglio 1232 di papa Gregorio IX diretta al vescovo di Sabina, nella quale il pontefice elenca le usurpazioni a danno della giurisdizione diocesana compiute dall\u2019abbazia di Farfa. I monaci farfensi, fra l\u2019altro, si erano resi compevoli di edificare, contro il divieto vescovile, \u00abquandam insuper de novo ecclesiam in archipresbiteratu de Fara contra prohibitionem tuam [...]\u00bb (cfr. \"Les Registres de Gr\u00e9gorire IX\", I, n\u00b0842, pp. 518-520). Nel documento si parla semplicemente di una chiesa arcipresbiteriale di Fara, forse da ricondurre alla presente s. Antonino, certamente di qualifica arcipresbiteriale nel \"Registrum omnium ecclesiarum\" del 1343, dove figurano una serie di cappelle dipendenti da S. Antonino (MANCINELLI 2007, pp. 175-177).\nSebbene non sia nota l\u2019epoca di fondazione, \u00e8 probabile che la chiesa abbia subito dei lavori di rinnovamento dal XII-XIII secolo, in concomitanza con l'ampliamento dell\u2019abitato del castrum Pharae. Tra 1501 e 1506 la chiesa fu elevata al rango di collegiata e, nel 1513, Sisto della Rovere, abate commendatario di Farfa, fece costruire un nuovo edificio dalle forme tardo-romaniche, inglobando l\u2019edificio medievale ipogeo e occupando parte dell'antico cimitero adiacente. I locali della chiesa trecentesca vennero adibiti a cimitero per gli abitanti locali, dato noto gi\u00e0 in una visita apostolica seicentesca (AAV, Miscellanea, Arm. VII, n\u00b0 12, cc. 87v-97r). In questo periodo peraltro la presenza degli Orsini in citt\u00e0 contribu\u00ec fortemente alla realizzazione di ulteriori modifiche nell\u2019abitato di Fara. \nTra il XVII e il XVIII secolo l'interno del duomo venne ridecorato in stile barocco e arricchito con opere donate da famiglie faresi. Verso la fine del XIX secolo furono eseguiti alcuni interventi di risistemazione degli interni, che riguardarono in particolare i pavimenti e l'organo, mentre pi\u00f9 recentemente, tra 1996 e 2009, sono stati portati a termine complessi lavori di consolidamento strutturale e di restauro dell'intero edificio.\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.045910985926099,
          41.958590564868445
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di Santa Felicita ad Agosta",
        "id": 101,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il culto di Santa Felicita presso il territorio di Agosta \u00e8 con ogni probabilit\u00e0 riferibile al V-VI secolo. Il suo culto presso la basilica situata sul suo sepolcro a Roma \u00e8 ricordato nel MARTIROLOGIO GERONIMIANO, che il 23 novembre ha: \"Romae in cimiterio Maximi, Felicitatis\" e un un\u2019omelia che Gregorio Magno pronunci\u00f2 nella sua basilica (OMELIE SUI VANGELI, IV, 3). Da Roma questi si \u00e8 spostato lungo la via tiburtina e poi sublancense fino a raggiungere il territorio di Agosta. La datazione tardo-antica, seppure approssimativa, di questo culto \u00e8 confermato dalla menzione di questa chiesa con la definizione di \u201cBasilica\u201d nel primo documento del registro tiburtino datato al 946 (REGESTO TIBURTINO, doc. 2, p. 37) che menziona un fondo \u201cubi ponitur basilica beate felicitatis\u201d. L\u2019appellativo di basilica lascia quindi supporre una certa importanza del luogo di culto, che va poi diminuendo con la fine del tardoantico nell\u2019alto e poi nel basso medioevo. Le successive menzioni di santa Felicita del 998, 1005, 1015 si riferiscono alla \u201ceccelsia sancte felicitatis\u201d, non riconoscendola come \u201cbasilica\u201d ma solo come chiesa. La documentazione in nostro possesso mostra, per questa chiesa, una storia singolare che la accomuna a quella di Santa Maria della Valle e a San Lorenzo a Subiaco. Esse, infatti, appartenevano alla diocesi tiburtina e sono oggetto nei secoli centrali del medioevo di scontro tra l\u2019abbazia sublancense (guelfa), che intendeva appropriarsene, e il vescovado tiburtino (ghibellino). Cos\u00ec, gi\u00e0 nel 958, il vescovo di Tivoli ne trasferisce il possesso all\u2019abate benedettino (REGESTO SUBLACENSE, doc. 214, p. 251). I costanti passaggi di propriet\u00e0 tra il Capitolo Tiburtino e l\u2019abbazia sublacense continuarono per tutto il medioevo (ORLANDI, 2021). Gli ultimi documenti in nostro possesso presenti nell\u2019archivio sublancese che confermano l\u2019esistenza e l\u2019attivit\u00e0 della Chiesa di Santa Felicita che sarebbe stata donata al monastero sublacense dal Capitolo tiburtino. (FEDERICI 1904, pp. 343-353; ANDREOTTA, 1963). Nell\u2019ambito del fenomeno dell\u2019incastellamento che interessa la valle sublancense nell\u2019XI secolo il sito ha progressivamente perso di importanza, fino a che non venne persa memoria di esso alla fine del medioevo (ORLANDI 2021). La chiesa \u00e8 andata completamente perduta e la stessa localizzazione del sito \u00e8 incerta (DORNOZO 2016, p. 422). Qui si \u00e8 optato per la localizzazione proposta convincentemente da Orlandi (ORLANDI 2021, p. 53).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.096563653763496,
          42.249992124313735
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Angelo in Flumine",
        "id": 208,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Angelo \u201cin flumine\u201d sorgeva presso la localit\u00e0 di Fiumata, frazione del comune di Petrella Salto. L\u2019edificio sacro rimase visibile sino al 1940, quando, a causa della realizzazione del bacino artificiale del Salto, fu sommerso dalle acque. Le prime notizie sulla chiesa di s. Angelo rimontano al 761, anno in cui, insieme al vicino gualdo, fu concessa ai monaci di Farfa (Il Regesto di Farfa, II, p. 54). Alla fine del IX secolo, l\u2019edificio sacro sub\u00ec ingenti danni a causa delle incursioni saracene (Liber Largitiorius, I, p. 176). Restaurato, esso fu retto da presbiteri dipendenti dall\u2019abbazia benedettina. Nel 967, i monaci ottennero la conferma della chiesa di s. Angelo e del gualdo da parte dall\u2019imperatore Ottone I (Il Regesto di Farfa, III, p. 112). Le carte farfensi, in questo modo, rivelano le vicende dell\u2019edificio sacro a partire dall\u2019VIII secolo, periodo in cui i longobardi promossero il culto di s. Michele Arcangelo in Sabina. Indagini condotte sulle strutture della chiesa, anteriormente al 1940, hanno rivelato la presenza di materiale epigrafico di epoca romana (CIL, IX, n. 4129). Gli studiosi hanno, cos\u00ec, ipotizzato per s. Angelo una fondazione pi\u00f9 antica, forse connessa con il vicino insediamento rurale gi\u00e0 scomparso in et\u00e0 altomedievale (STAFFA 1987, p. 59).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.135316237145616,
          42.274067787027775
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Angelo in Cacumine Montis",
        "id": 220,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Angelo in Cacumine Montis si trovava sulla cima del monte Aquilente, nel territorio di Fiamignano. L\u2019edificio sacro, oggi scomparso, era stato ricavato nella cella di un tempio pagano, costruito sopra un basamento di blocchi squadrati (ALVINO 1995, p. 476). Le ricerche condotte sul sito non hanno ancora permesso di individuare il culto praticato all\u2019interno del santuario romano. Cionondimeno, il rinvenimento di votivi anatomici e la presenza nelle immediate vicinanze di una sorgente d\u2019acqua, denominata fonte santa, ha indotto gli studiosi a ipotizzare l\u2019esistenza di un\u2019area sacra, connessa alle pratiche della \u201csanatio\u201d (COMELLA 1981, p. 759). In un momento imprecisato, nell\u2019ambito di un processo di risemantizzazione dell\u2019area cultuale, il santuario fu dedicato all\u2019Arcangelo Michele.  Una chiesa di s. Angelo \u00e8, cos\u00ec, documentata nelle carte farfensi del XII secolo (FILIPPI 1984, p. 174; STAFFA 1987, p. 60).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.259419291834746,
          42.15390647695827
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Anatolia di Torano a Borgorose",
        "id": 63,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Anatolia \u00abin valle que dicitur Tore\u00bb fu concessa all\u2019abbazia di Farfa probabilmente dal duca di Spoleto Faroaldo II durate il primo venticinquennio dell\u2019VIII secolo. A causa dell\u2019esiguit\u00e0 delle fonti documentarie, non \u00e8 stato possibile sino a oggi identificare con esattezza l\u2019edificio sacro menzionato nelle carte farfensi. La sua individuazione si \u00e8 resa tanto pi\u00f9 difficoltosa, perch\u00e9 il toponimo \u00abvalle Tore\u00bb ha orientato gli studiosi a situare il luogo di culto ora nella valle del Turano, presso Castel di Tora (MARA 1964, p. 151; LEGGIO 1998, pp. 98-99), ora nella valle del Salto, presso Torano, nel territorio di Borgorose (ALFONSI 1997, pp. 62-63): in entrambe le localit\u00e0 sorge, infatti, una chiesa dedicata a s. Anatolia. Di recente, tuttavia, Vincenzo Fiocchi Nicolai, rileggendo la \u201cPassio sanctarum virginum Anatholiae et Victoriae\u201d, un racconto agiografico scritto verosimilmente nell\u2019VIII secolo, sulla base di una compilazione pi\u00f9 antica (VI-VII secolo), ha proposto di individuare la chiesa concessa dal duca Faroaldo II con quella di Castel di Tora (SAXER 1990, pp. 265-266; FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 191). Sulla scorta di questa ricostruzione, s. Anatolia di Torano non sarebbe stato, quindi, l\u2019edificio sacro menzionato nelle fonti farfensi. Ci\u00f2, tuttavia, non esclude n\u00e9 l\u2019antichit\u00e0 del culto per sant\u2019Anatolia nella valle del Salto n\u00e9 l\u2019edificazione in epoca medievale dell\u2019omonima chiesa, la quale, nel XVI secolo, era considerata vetustissima (CARROZZONI 1991, p. 72). Di pi\u00f9, va rilevato che in vicinanza dell\u2019edificio sacro sono stati segnalati rinvenimenti di tombe e iscrizioni pertinenti una villa romana, la quale sorgeva nei pressi di un antico abitato nonch\u00e9 in prossimata di un\u2019arteria che connetteva la Salaria con la via Valeria (PIETRANGELI 1976, p. 70).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.988052280140124,
          41.939200832845074
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Anatolia a Gerano",
        "id": 225,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La Chiesa di s. Anatolia a Gerano si presenta al giorno d\u2019oggi come un piccolo edificio di stampo tardo-cinquecentesco costruito su antichissime sostruzioni che risalgono all\u2019epoca romana. Essa sorse in et\u00e0 antica nel fondovalle di Gerano, antica Trebula poi presente nelle fonti con il nome di \u201cvicus trellano\u201d proprio sull\u2019importante asse viario che metteva in comunicazione Preneste con Carsoli (MARI 1993). Il territorio, segnato in et\u00e0 romana dall\u2019esistenza di numerose villae rustiche, vide la formazione in epoca medievale di una grande massa formata da diversi fundi medio-piccoli e appartenente al monastero benedettino di Subiaco, come testimoniato da numerosi documenti del Regesto sublacense (REGESTO SUBLACENSE, pp. 15, 23, 28, 32, 35, 41, 48, 52-55, 58). La prima menzione documentaria certa della chiesa avviene nel 936 in un documento in cui papa Leone VII reintegra alcuni privilegi al monastero sublacense dopo le distruzioni portate dalle scorrerie dei saraceni. Nel documento si nomina la chiesa di s. Anatolia facendo esplicita menzione della sua costruzione in epoca precedente: \u201cin ea antea fui curte domnica et ecclesia sanct\u0119 anatoli\u0119\u201d (REGESTO SUBLACENSE p. 48). Esclusa una possibile fondazione paloecristiana della chiesa, di cui nessuna traccia \u00e8 riscontrabile n\u00e9 da testimonianze documentarie n\u00e9 dalle pur scarne analisi archeologiche, rimane il problema di comprendere la fondazione originaria. Gli studiosi che si sono occupati pi\u00f9 diffusamente del problema tanto da un punto di vista storico quanto archeologico concordano sulla probabile fondazione della chiesa intorno al VI secolo, probabilmente sotto il pontificato di Gregorio Magno (FIORE 2006, p. 54; CENSI 1993, p. 19). Queste supposizioni sono suffragate da indizi toponomastici, cultuali, documentari e archeologici. Da un punto di vista strutturale, limitati saggi di scavo hanno mostrato che la chiesa \u00e8 stata costruita sui resti romani di un\u2019antica villa, tra cui una cisterna ipogea, e due tombe monumentali romane (MARI 1991, sito 33). Su questa si venne poi a inserirsi una fase altomedievale testimonianza da un possente muro (forse parte di una torre campanaria) costruito con materiali di recupero, alcuni dei quali di origine sepolcrale. Adiacente all\u2019edificio altomedievale sussisteva un sepolcreto afferente alla stessa fase storica (FIORE 2006, pp. 53-55). Dirimente per l\u2019attribuzione al VI secolo dell\u2019edificio originario risulta comunque il culto locale dedicato a s. Anatolia, che si sposa con quello di s. Vittoria presente nel vicino paese di Pisoniano. Sulla base della \u201cPassio sanctarum virginum Anatholiae et Victoriae\u201d scritta intorno all\u2019VIII secolo rielaborando materiale del VI secolo (DI PASQUALE 2020, pp. 254-262) sembra ormai accertato che Anatolia, martirizzata sotto Decio nel 251, venne sepolta presso la chiesa di s. Anatolia di Castel di Tora (FIOCCHI NICOLAI 2009, pp. 191; FIOCCHI NICOLAI 2006; SAXER 1990, p. 265). Nelle vicinanze della stessa, a Monteleone Sabino \u00e8 presente un luogo di culto legato a Vittoria; ci\u00f2 spiegherebbe l\u2019unione delle due martiri nell\u2019opera agiografica. Lo stesso sistema di culto binario avviene nel caso dei siti di Gerano e Pisoniano. Il nodo della questione risulta quindi essere quello dell\u2019arrivo del culto della santa a Gerano. Posto che il culto di s. Anatolia \u00e8 gi\u00e0 esteso nel V-VI secolo in tutta la Sabina (PASCHINI 1919, p. 64), esso potrebbe essere giunto a Gerano quando, nel 932, su iniziativa dell\u2019abate di Subiaco il corpo della santa venne trasferito da Tora a s. Scolastica. L\u2019operazione rientra nell\u2019ambito delle lotte per l\u2019egemonia tra le due abbazie benedettine laziali (Farfa e Subiaco), caratterizzate dal desiderio di supremazia non solo nel possesso di beni, ma anche nel prestigio di memorie e reliquie di santi (DI PASQUALE 2020, pp. 261-262). In quel frangente, il corpo di Anatolia fece certamente sosta presso Gerano (FIORE 1993, pp. 27-31). La venerazione potrebbe quindi essere legata al passaggio di Anatolia o, al contrario, il passaggio delle spoglie a Gerano (fuori mano rispetto alla viabilit\u00e0 che da Tora portava a Subiaco) deriverebbero da una venerazione della santa in loco in epoca ben pi\u00f9 antica. Questa seconda ipotesi, che ad oggi appare pi\u00f9 probabile, riposa sull\u2019idea che il culto di Anatolia venne a sostituirsi a un culto pagano preesistente in qualche modo affine a quello della santa (MARI 1993, p. 222; CROCETTI, SETTIMI 1973; DE SANCTIS 1971, pp. 86-91; TERENZI 1928, pp. 45-49). In particolare, spicca la connessione tra la santa e serpenti, da lei domati durante un tentativo di omicidio, che ricorda estremamente da vicino il culto della dea Angitia nella vicina Marsica (FIORE 2006, p. 55; MARI 1984, p. 169). La connessione tra il culto di un santo e la capacit\u00e0 di domare serpenti e draghi \u00e8 ormai comunemente riconosciuto dagli studiosi come uno dei segni di risemantizzazione di culti pagani pre-esistenti, come avviene, sempre nell\u2019ambito della valle dell\u2019Aniene, nel santuario di Vallepietra, legato alla figura di Domenico di Sora, anch\u2019esso patrono dei serpenti. L\u2019introduzione del culto della santa a Gerano sarebbe quindi da ascriversi al V-VI secolo, nello stesso periodo in cui si riscontra in Sabina, mentre la chiesa andrebbe identificata come una plebs (aggregato rurale abitativo sviluppatosi intorno ad una antica chiesa) intorno a cui si svilupp\u00f2 il villaggio trellano. La data fornita in questa scheda ipotizza, con i due principali studiosi che si occuparono della chiesa, una fondazione all\u2019epoca di Gregorio Magno, papa particolarmente interessato per motivi pastorali e famigliari sia alla zona Sabina che a quella sublacense (FIORE 2006, p. 54; CENSI 1993, p. 19).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.952045591158537,
          42.20565249679285
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di S. Anatolia a Castel di Tora",
        "id": 25,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Anatolia \u00abin valle que dicitur Tore\u00bb fu concessa all\u2019abbazia di Farfa probabilmente dal duca di Spoleto Faroaldo II durate il primo venticinquennio dell\u2019VIII secolo. A causa dell\u2019esiguit\u00e0 delle fonti documentarie, non \u00e8 stato possibile sino a oggi identificare con assoluta certezza l\u2019edificio sacro menzionato nelle carte farfensi. La sua individuazione si \u00e8 resa tanto pi\u00f9 difficoltosa, perch\u00e9 il toponimo \u00abvalle Tore\u00bb ha orientato gli studiosi a situare il luogo di culto ora nella valle del Turano, presso Castel di Tora (MARA 1964, p. 151; LEGGIO 1998, pp. 98-99), ora nella valle del Salto, presso Turano: in entrambe le localit\u00e0 sorge, infatti, una chiesa dedicata a Sant\u2019Anatolia (ALFONSI 1997, pp. 62-63). Di recente, tuttavia, Vincenzo Fiocchi Nicolai, rileggendo la \u201cPassio sanctarum virginum Anatholiae et Victoriae\u201d, un racconto agiografico scritto verosimilmente nell\u2019VIII secolo, sulla base di una compilazione pi\u00f9 antica (VI-VII secolo), ha proposto di individuare la chiesa concessa dal duca Faroaldo II con quella di Castel di Tora (SAXER 1990, pp. 265-266; FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 191). Secondo lo studioso, infatti, questo sito bene si presterebbe alle indicazioni fornite dalla passio, che riferisce di luoghi aspri e selvosi nonch\u00e9 di una \u201ccivitas Turensis\u201d, in cui venne riposto il corpo della martire. La vicinanza, infine, della chiesa di s. Anatolia di Castel di Tora al luogo di culto dedicato a s. Vittoria, presso l\u2019antica citt\u00e0 di \u201cTrebula Mutuesca\u201d (Monteleone Sabino), giustificherebbe l\u2019unione nel culto e nella tradizione agiografia delle due martiri (FIOCCHI NICOLAI 2009, p. 191). Sulla base di questa ricostruzione, s. Anatolia di Castel di Tora sarebbe stata, quindi, la stessa chiesa ceduta in permuta da Farfa al vescovato di Rieti. Tra il 946 e il 961, essa sarebbe stata concessa, a sua volta, ai monaci di Subiaco (LEGGIO 2000, pp. 147-149). Non \u00e8 chiaro il motivo per cui nel 1116 l\u2019abbazia di Farfa ne rivendic\u00f2 i diritti (Il Regesto di Farfa, V, 1317), che le furono, per\u00f2, riconosciuti. Tuttavia, gi\u00e0 nel 1153, s. Anatolia risultava essere una pieve appartenente al vescovo di Rieti Dodone (LEGGIO 2000, pp. 141-151).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.868812174578522,
          42.40512440868207
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Agata a Rieti",
        "id": 43,
        "caratteristica_di_dettaglio": "basilica cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La \u00abbasilica beatae Christi Martyris Agathes\u00bb sorgeva all\u2019esterno del circuito murario di Rieti, in prossimit\u00e0 della Porta Interocrina, dalla quale la via Salaria usciva da Rieti (Il Regesto di Farfa, II, 49). L\u2019esistenza della basilica, cos\u00ec denominata forse per le sue dimensioni o probabilmente per la sua ubicazione \u201cextra moenia\u201d, si data con certezza al 761 (SALADINO, SOMMA 1993, p. 80). In quell\u2019anno, infatti, un certo Ilderico, figlio di Audolfo, concesse alcune terre all\u2019abbazia di Farfa, ricevendo in cambio la basilica dedicata alla martire catanese nonch\u00e9 ancora l\u2019orto e la vigna adiacenti (Il Regesto di Farfa, II, 49). Nel 789, lo stesso Ilderico, che nel frattempo era divenuto chierico, assegn\u00f2 all\u2019abbazia farfense diversi suoi possedimenti, tra cui la chiesa di s. Agata, ubicata \u00abin locum qui dicitur ad Arci\u00bb (Codice diplomatico Longobardo, V, 101-102). Ilderico aveva disposto, per\u00f2, non solo che questo edificio sacro divenisse il luogo di sepoltura della sua famiglia, ma pure che le rendite di s. Agata fossero rimaste nelle disponibilit\u00e0 di sua moglie e delle sue figlie (Codice diplomatico Longobardo, V, 101-102). Nell\u2019819, una di esse, Guisperga, rinunci\u00f2 al beneficio, il quale le venne, tuttavia, riassegnato l\u2019anno dopo dall\u2019abate Ingoaldo (Liber Largitiorius, I, 6; Il Regesto di Farfa, II, 243). \u00c8 lecito supporre che il lascito effettuato da Ilderico in favore di Farfa, forse anche a motivo della sua consistenza, fosse stato al centro di numerosi disaccordi sorti tra i suoi eredi. Ci\u00f2 sembra essere rivelato non solo dalle clausole imposte dal donatore, ma anche dall\u2019atto di riassegnazione del beneficio a Guisperga nonch\u00e9 soprattutto dalle opposizioni mosse da Audolfo, al testamento del padre. Dopo una lunga lite con l\u2019abbazia di Farfa, Audolfo, rinunciando al possesso della chiesa, riusc\u00ec, infatti, a ottenere la divisione dei beni di Sant\u2019Agata (Il Regesto di Farfa, II, doc. 260, 261, 262). Cionondimeno, nel 936, l\u2019edificio sacro venne ceduto dai religiosi ai coniugi Ilderico e Liuza, probabilmente discendenti del donatore. Ancora, nel 955, Liuza e i suoi figli ebbero nuovamente la \u00abcurtem vel cellam quae dicitur Sanctae Agathae\u00bb (Liber Largitiorius, I, 113 e 170). Quest\u2019ultima compariva tra i beni dell\u2019abbazia in un diploma di Ottone I rilasciato nel 967 (Il Regesto di Farfa, III, 399). Venti anni dopo, la chiesa era oggetto dell\u2019ennesima disputa, che vide contrapposti Liuza e i monaci di Farfa. L\u2019ultima attestazione di s. Agata nei documenti dell\u2019abbazia si ritrova in un diploma di conferma di tutti beni rilasciato da Enrico V nel 1118 (Il Regesto di Farfa, V 318). \u00c8 verosimile che nei secoli seguenti l\u2019antica basilica fosse stata sostituita dal monastero di San Benedetto (PANI ERMINI 1983, p. 574).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.924070420701128,
          42.27222442280359
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Agapito a Rocca Sinibalda",
        "id": 34,
        "caratteristica_di_dettaglio": "cappella",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La cella di s. Agapito \u00e8 menzionata in un documento del 871, con il quale Pertefuso, figlio di Giovanni, insieme alla madre, ottennero un beneficio dall'abate di Farfa (Liber Largitiorius, I p. 51). Di essa si conservano scarse notizie, soprattutto per quanto riguarda il pieno Medioevo (STAFFA 1984, p. 245). La cella, che sorgeva nell'attuale territorio di Rocca Sinibalda, su area gi\u00e0 frequentata in epoca romana, nel 1398, divenne una semplice cappella della pieve di San Giustino (Vis. Marini, f. 65).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.148623407584324,
          42.264444191011506
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa di s. Agapito",
        "id": 204,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Agapito sorge nell\u2019omonima frazione di Fiamignano. Gli studi condotti sulle strutture murarie della chiesa hanno rivelato che l\u2019edificio fu costruito con materiale di spoglio di epoca romana. Nella fattispecie, nel campanile \u00e8 stata rinvenuta una iscrizione votiva di Ercole (CIL IX, 4107), mentre all\u2019interno della chiesa, la colonna che sorreggeva l\u2019antico fonte battesimale \u00e8 stata ascritta a epoca romana (STAFFA 1987, p. 58). Una tradizione non suffragata riferirebbe che la chiesa di San Agapito fosse stata eretta al di sopra del tempio di Ercole.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.526435250725223,
          42.309306680938356
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa dell'Immacolata Concezione",
        "id": 320,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa fu costruita prima del 1343, perch\u00e9 \u00e8 menzionata nel Registrum omnium ecclesiarum dello stesso anno. Fu riedificata nel 1683 per ordine del cardinale Pio, vescovo di Sabina. Fu restaurata nel 1773 per ordine del cardinale vescovo Carlo Rezzonico (MORONI 1852, p. 52).\nNel palazzo dei marchesi De Rossi si trovano due oratori dedicati a S. Filippo Neri e S. Calocero Martire.\nSotto il  pontificato di Innocenzo X (1644-1655), mons. Pietro Francesco De\u2019Rossi, signore di Poggio Sommavilla, fece traslare il corpo di S. Calocero dalle catacombe di S. Callisto a Roma. Secondo il martirologio romano Calocero era il maestro di camera della moglie dell\u2019imperatore romano Decio (249-251); altre tradizioni lo menzionano come maestro di camera dello stesso imperatore (SPERANDIO 1794, p. 152). Nel 1734 il cardinale Albani chiese al promotore Ludovico Valenti per la concessione dell\u2019ufficio di diciassette santi venerati nel territorio della sua diocesi di Sabina; Valenti ne espose le ragioni in una Dissertatio de sanctis Sabinae dioecesis (Roma 1735). Poco dopo, nel Discursus pro veritate [...] super intelligentia decreti editi a Sacrorum Rituum Congregatione die 11 Augusti 1736, stampato a Roma, offr\u00ec un\u2019interpretazione restrittiva del provvedimento che limitava la concessione dell\u2019ufficio dei santi e dei beati in ragione del culto immemorabile (ARMANDO 2020; SPERANDIO 1794, pp. 38, 152). La congregazione dei Riti era un organo della curia romana con competenza sulla disciplina dei culti liturgici e sui culti dei santi. Valenti attest\u00f2 che la congregazione aveva concesso alla diocesi di Sabina la messa in rito doppio per 19 maggio, per la celebrazione di S. Calocero e di S. Partenio, suo fratello. Secondo il breviario romano, il rito doppio, insieme al rito semidoppio e semplice, erano diverse tipologie di rito per la celebrazione dei santi, in particolare quello doppio consisteva in una ripetizione dei vespri e delle antifone. \nL\u2019oratorio conteneva anche reliquie di S. Filippo Neri e \u00abaltre cospicue di diversi santi martiri\u00bb (PIAZZA 1703, p. 138). Piazza aggiunge che l\u2019oratorio \u00e8 \u00abcon splendidezza ecclesiastica abbellito, ornato con leggiadra eleganza; e copiosamente provisto\u00bb (PIAZZA 1703, p. 138). \n\n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.752825046676548,
          42.24812560496176
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa della nativit\u00e0 di Maria",
        "id": 317,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Le prime informazioni sulla chiesa in et\u00e0 moderna sono relativa ad un restauro commissionato dagli Orsini nel 1559, sotto Alessandro Orsini. La chiesa fu poi riedificata nel 1663 dal marchese Bernardino Naro, signore di Mompeo, attirando le lodi di Piazza: \u00abNon vi \u00e8 in tutta la Sabina (toltane la Collegiata di Monte Rotondo) Chiesa Parrocchiale n\u00e9 pi\u00f9 ampia, n\u00e9 pi\u00f9 sontuosa, n\u00e9 di fabbrica migliore, n\u00e9 meglio provvista di Ecclesiastica suppellettile [\u2026] quanto questa\u00bb. (PIAZZA 1703, p. 189). La parrocchia consisteva in pi\u00f9 di 500 persone nel 1703. Il feudo di Mompeo fu venduto ai marchesi Capponi, famiglia nobile di Firenze, poi fu nuovamente ceduto nel 1646 da Scipione Capponi alla famiglia romana dei Naro. Bernardino Naro acquist\u00f2 il territorio e la giurisdizione di Mompeo per 39.000 scudi. Oltre alla riedificazione della chiesa, egli fece ristrutturare anche il palazzo baronale. Il marchese Fabrizio Nari organizz\u00f2 anche la traslazione di alcune reliquie di martiri dalle catacombe romane per arricchire la chiesa. Tra le opere donate da Fabrizio Naro nel 1660, vi \u00e8 un busto in ottone ed argento raffigurante Sant\u2019Egidio, il santo patrono di Mompeo. Inoltre fu donato da Fabrizio Naro un crocifisso ligneo, considerato miracoloso e particolarmente antico, dalla chiesa del castello (S. Niccol\u00f2) con una solenne traslazione il 17 Maggio del 1674 nella chiesa della Nativit\u00e0 di Maria. Fabrizio ottenne da papa Clemente X l\u2019indulgenza plenaria in forma di giubileo a quanti avrebbero preso parte ai partecipanti del corteo. Al corteo partecip\u00f2 il vescovo suffraganeo di Sabina mons. Gentilucci. Si fecero coniare delle medaglie d\u2019argento per commemorare l\u2019evento.\nNel 1700 l\u2019arciprete di Mompeo, Francesco Tellini dalla Garfagnana fu inquisito dal Sant\u2019Uffizio, l\u2019Inquisizione romana, per sospetto quietismo. Il quietismo era complesso di dottrine a sfondo mistico diffuse nel XVII secolo, incentrate sull\u2019affermazione della necessit\u00e0 della orazione di quiete, di un atteggiamento cio\u00e8 di totale abbandono contemplativo in cui deve porsi il fedele di fronte a Dio, per adorarlo, amarlo e servirlo, senza alcuna produzione di atti. Dopo aspri e contrastati interpretazioni teologiche sull\u2019ortodossia cattolica di queste pratiche, il quietismo fu dichiarato un\u2019eresia a partire dal 1687 dalla Congregazione dell\u2019Inquisizione. Tellini fu processato per aver sostenuto e insegnato pratiche quietiste, tra cui l\u2019orazione di quiete, l\u2019impeccabilit\u00e0 raggiunta dopo la comunione con dio a seguito dell\u2019orazione. L\u2019inquisizione raccolse alcune proposizioni, veri e propri capi d\u2019accusa contro Tellini. La pi\u00f9 significativa era l\u2019impeccabilit\u00e0, da cui conseguiva il rifiuto della confessione dopo aver commesso peccati, come i rapporti sessuali tra un sacerdote e le donne. \n",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.24553586932683,
          42.19492080985319
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa della Madonna delle Grazie, gi\u00e0 di s. Tommaso",
        "id": 217,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La chiesa di s. Tommaso, detta oggi della Madonna delle Grazie, sorge nei pressi del borgo di Collefegato, frazione del comune di Borgorose. Di questo edificio sacro non si possiede alcuna fonte documentale di epoca medievale. Si pu\u00f2, per\u00f2, notare come esso sia stato elevato sopra una struttura in opera poligonale, databile probabilmente tra la fine del II secolo a.C. e gli inizi del I secolo a.C. (STAFFA 1987, p. 71). Sul basamento di epoca romana, oltre alle strutture di et\u00e0 medievali, \u00e8, inoltre, visibile una muratura in opera incerta. Le differenti tecniche costruttive, stratificatesi sul sito della chiesa di s. Tommaso, rendono nota la persistenza del luogo di culto dall\u2019epoca antica a quella contemporanea.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.817439558522324,
          41.95548701853636
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Chiesa Cornuziana o \u201cecclesia Cornutanensis\u201d ",
        "id": 229,
        "caratteristica_di_dettaglio": "chiesa",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La cosiddetta \u201cChiesa Cornuziana\u201d, i cui resti archeologici non sono identificabili con certezza, era un edificio di culto sorto fondato nel V secolo nell\u2019attuale localit\u00e0 Crocetta, subito fuori Tivoli. Il nome con cui la chiesa viene comunemente identificata proviene dal \u201cfundus cornutus\u201d su cui era posta, a sua volta derivato dall\u2019usanza pastorale di esporre i teschi dei bovini. Come notato da Mari, la chiesa doveva essere originariamente dedicata a s.  Stefano, poich\u00e9 in un documento del 978 leggiamo di un \u201cfundum qui appellatur Cornuti cum plebe sancti Stephani\u201d (MARI 2016, pp. 93-95; REGESTO TIBURTINO, p. 35). Lunga e complessa \u00e8 la storia degli studi su questo luogo di culto, di cui abbiamo notizia da un importantissimo documento del Regesto Tiburtino di eccezionale antichit\u00e0, la \u201ccarta cornutiana\u201d (REGESTO TIBURTINO doc. 1, pp. 15-17). Il documento, datato al 473, descrive la donazione di un nobiluomo di origine gota di nome \u201cValila\u201d che avrebbe donato alla chiesa tiburtina una importante \u201cmassa\u201d, costituita da diversi fondi, e una \u201cecclesia\u201d posta su di essa, di cui si descrivono nel dettaglio la struttura e le propriet\u00e0, segnalando anche la presenza di un clero stabile (FIOCCHI NICOLAI 1999, pp. 454-456). Ci si troverebbe quindi alla presenza di un edificio di culto paleocristiano costruito all\u2019epoca del papa Simplicio, di origine tiburtina, responsabile della costruzione di molte delle pi\u00f9 antiche chiese di Tivoli, come riportato la Liber Pontificalis, (DUCHESNE 1886). Agli inizi degli anni 2000, la latinista Angrisani pubblic\u00f2 due articoli nei quali riteneva la carta un falso probabilmente di epoca carolingia, sulla scorta dei celebri falsi dell\u2019epoca, quali la donazione di Costantino (ANGRISANI 1999; ANGRISANI 2000). Molti studiosi, tuttavia, non concordano affatto con la Angrisani e continuano a ritenere la carta autentica (DE FRANCESCO 2004, p. 99). In ogni caso, gli studi condotti sulla carta hanno confermato la sostanziale attendibilit\u00e0 delle notizie ivi riportate per un periodo ben anteriore a quello carolingio, almeno per quanto riguarda il fenomeno dell\u2019evergetismo e le identificazioni topografiche dei fondi (FIOCCHI NICOLAI 2007, pp. 112-113; DE FRANCESCO 2004, pp. 99-115; DE FRANCESCO 1998, pp. 415-453). La presenza di una chiesa gi\u00e0 nel V secolo \u00e8 quindi da ritenersi pi\u00f9 che probabile. In ogni caso, nell\u2019alto medioevo la chiesa costituiva un plebs (aggregato rurale abitativo sviluppatosi intorno ad una antica chiesa con un clero stabile), funzione che con ogni probabilit\u00e0 doveva gi\u00e0 svolgere all\u2019epoca di Valila stesso (FIOCCHI NICOLAI 1999, pp. 454-456). Per quanto riguarda la struttura della chiesa, Persili propose una ricostruzione che prevede l\u2019esistenza di un\u2019aula absidata divisa in tre navate e preceduta da un atrio e che avrebbe visto nelle vicinanze la presenza di un pretorio e un monastero. Mentre il monastero sarebbe stato dedicato a s. Stefano, la chiesa sarebbe dedicata a s. Maria (PERSILI 1984). La maggior parte degli studiosi, comunque, ritengono (convincentemente) l\u2019intero complesso dedicato a s. Stefano e rifiutano l\u2019ipotesi di Persili (MARI 2016, p. 93; DE FRANCESCO 2004, p. 106). Molto complessa, in mancanza di riscontri archeologici certi, risulta l\u2019identificazione del sito preciso della chiesa, che si pu\u00f2 comunque dedurre dalla toponomastica ricavata da alcuni documenti medievali. Secondo le indicazioni di Mari, incrociando i dati derivati dal documento 5 e 7 del Regesto tiburtino si ricava che il fundus cronutus e la sua plebs dedicata a s. Stefano era confinate con un altro fondo denominato Caselle in cui sorgeva una chiesa dedicata a s. Maria e s. Severino (REGESTO TIBURTINO, pp. 35, 45). La locazione di quest\u2019ultima si pu\u00f2 dedurre da un passo del Liber Pontificalis e del Regesto sublacense, che citano entrambi la presenza di questa chiesa due miglia dopo Tivoli (DUCHESNE 1886, p. 324; REGESTO SUBLACENSE, p. 158; MARI 2016, p. 94). L\u2019apparente discrasia tra le due fonti si risolve tenendo conto del fatto che il conteggio delle miglia nel Liber Pontificalis non parte dal foro romano ma dalle mura aureliane (MARI 1990, p. 174). Ci\u00f2 ubicherebbe la chiesa nel luogo, in localit\u00e0 Crocetta, dove anche Persili aveva ipotizzato che si trovasse (PERSILI 1984). I diversi resti archeologici notati sin dal Settecento in loco, comunque, non possono essere attribuiti con certezza alla chiesa cornuziana n\u00e9 a quella di s. Severino fino ad un\u2019analisi pi\u00f9 approfondita (CABRAL, DEL RE 1779, pp. 119-121; GIULIANI 1966, pp. 34-35).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.069819689809634,
          41.98824339366371
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cervara di Roma",
        "id": 121,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.159266328826277,
          41.854729917836494
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cenobio nella Villa di Traiano presso gli Altopiani di Arcinazzo",
        "id": 342,
        "caratteristica_di_dettaglio": "monastero",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Situata a circa 8 km da Subiaco, la Villa di Traiano venne costruita durante il regno dell\u2019omonimo imperatore (98-117) per ospitare il sovrano stesso e la corte (TOMEI 1984). Oggetto di numerose campagne di scavo compiute tra il 1999 e il 2011, la villa rimase probabilmente incompiuta e non fu pi\u00f9 frequentata dalla corte gi\u00e0 dalla fine del II secolo (FIORE-APPETECCHIA 2011; FIORE 2008; FIORE-MARI 2003). Tuttavia, piccoli rifacimenti e restauri del IV secolo, potrebbero indicare una certa vitalit\u00e0 del luogo in concomitanza con i restauri della via sublacense di cui abbiamo documentazione (MARI 2017). In particolare, presso la platea superiore della villa, \u00e8 stata trovata traccia di una evidente rifunzionalizzazione di epoca tardo-antica, databile tra il V e il VI secolo. Questa consiste nella costruzione di una cucina con due focolari, edificati a ridosso delle pareti, presso cui sono stati ritrovati cenere e resti ossei di animali. In aggiunta, \u00e8 stato rinvenuto un terzo forno, forse atto alla fusione dei metalli. In un recente articolo, Mari propone l\u2019identificazione di questi resti come il segno di una precoce presenza cenobitica benedettina (MARI 2022, 382-387). Secondo l\u2019autore, si sarebbe quindi in corrispondenza di uno dei 12 monasteri fondati da Benedetto stesso, come riportato dall\u2019attendibile vita del santo scritta di Gregorio Magno (DIALOGHI, 2,5). L\u2019assunto metodologico alla base di tale identificazione, mai proposta in nessuna delle cronache medievali e moderne, consiste nell\u2019idea secondo cui le originarie fondazioni benedettine non andrebbero cercate, come fatto finora e come voluto dalle cronache di et\u00e0 moderna (BRANCIANI 2014, 35-47), nei pressi dei resti dei monasteri medievali, ma piuttosto nei pressi dei siti frequentati in antiquo e poi caduti in abbandono durante le catastrofi che colpirono il sublacense in et\u00e0 tardomedievale (MARI 2022, 382). Dal momento che il sito non presenta alcun segno di una riutilizzazione cristiana, Mari poggia la sua ipotesi su tre fattori (MARI 2022, 383-387). Il primo \u00e8 la somiglianza tra la tecnica muraria qui utilizzata (muri eretti in tasselli di opera reticolata e materiale raccogliticcio) con quella impiegata nel proto-monastero sublacense di S. Clemente, in cui Benedetto stesso visse per due decenni e la cui identificazione \u00e8 certa (FIORE CAVALIERE 1994; FIORE CAVALIERE-MARI-LUTTAZZI 1999). Il secondo \u00e8 la datazione dei frammenti ceramici tra il V e il VI secolo, coincidente con l\u2019attivit\u00e0 dei primi monasteri benedettini. Il terzo \u00e8 la presenza di una sorgente che alimentava una delle cisterne: la presenza dell\u2019acqua sarebbe, infatti, uno dei segni distintivi delle prime fondazioni benedettine (APPETECCHIA-MAYER 2012 320-321; APPETECCHIA 2010, 351-355). Inoltre, il piccolo cenobio si sarebbe venuto a trovare proprio di fronte a due spianate adatte alla formazione di quegli orti che caratterizzano le prime fondazioni benedettine. L\u2019ipotesi di Mari di una riutilizzazione monastica del sito risulta senz\u2019altro convincente. Va tuttavia notato che nessun elemento tradizionale spinge verso l\u2019identificazione di questo come uno dei proto-cenobi fondati da Benedetto stesso. Ci si domanda infatti perch\u00e9 la tradizione avrebbe totalmente obliato questo cenobio pur mantenendo viva la memoria di altri piccoli monasteri che non mostrano riutilizzi tardo-medievali. Anche la localizzazione risulta molto spostata rispetto agli altri proto-monasteri, (a esclusione del monastero di S. Andrea presso Rocca di Botte). Il piccolo cenobio potrebbe quindi anche essere riferito ad un periodo successivo a quello della venuta di Benedetto in valle o attribuirsi a uno di quei numerosi gruppi di monaci e/o di eremiti insistenti nella Regio Valeria ben prima dell\u2019arrivo di Benedetto e che, con ogni probabilit\u00e0 continuarono a esistervi anche nel periodo immediatamente successivo (BRANCIANI 2012; FORESI 2010).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.255881723477927,
          41.86017923730688
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cattedrale di s. Teodoro a Trevi nel Lazio",
        "id": 128,
        "caratteristica_di_dettaglio": "cattedrale",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Situata sulla riva destra dell\u2019Aniene, nel punto in cui confluisce il torrente Suria, presso il ponte romano dedicato proprio a s. Teodoro, quest\u2019edificio, gi\u00e0 in stato di completa rovina ai tempi di Pierantoni, storico gesuita di Trevi, vissuto tra il 1646 ed il 1727, (PIERANTONI 2003, pp. 420-421) costituisce l\u2019antica cattedrale di Trevi. Trevi stessa, conosciuta in epoca romana come Treba Augusta, fu sede episcopale dal V fino all\u2019XI secolo. I pi\u00f9 antichi documenti che menzionano il vescovo di Trevi risalgono al V secolo (LANZONI 1927, pp. 137-138), mentre la sua soppressione si deve al pontificato di Niccol\u00f2 II (1059-1061), papa che diede il via, insieme al suo successore Gregorio VII alla grande riforma della Chiesa (REGESTA PONTIFICORUM ROMANORUM 1, n. 4450; D\u2019OTTAVI 2018, pp. 169-188). Sebbene non manchino nei riscontri documentari abbondanti menzioni dei vescovi di Trevi durante tutta la tarda antichit\u00e0 e nell\u2019alto medioevo, la chiesa di s. Teodoro viene citata espressamente in fonti documentarie per la prima volta solo nel 1159 nell\u2019ambito di una donazione di una vigna alla chiesa stessa (AMBROSI DE MAGISTRIS 1889, p. 142). Tuttavia, l\u2019unanime riconoscimento della chiesa come ex cattedrale fa presupporre una datazione ben pi\u00f9 antica, risalente all\u2019epoca tardoantica della stessa diocesi. Diverse menzioni di s. Teodoro e del suo clero sono poi riscontrabili nel XIII secolo, quando fu visitata da diversi papi. Cadde in rovina nella prima met\u00e0 del XVI secolo e il clero si trasfer\u00ec nella chiesa di s. Maria (CARAFFA 1972, p. 269). Una nuova chiesa dedicata a s. Teodoro e tuttora esistente venne costruita all\u2019interno del paese.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.859253636585237,
          42.402129119481174
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cattedrale di S. Maria a Rieti",
        "id": 42,
        "caratteristica_di_dettaglio": "cattedrale",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La citt\u00e0 di Rieti, gi\u00e0 alla fine del V secolo, era sede vescovile, come \u00e8 possibile apprendere dall\u2019intervento del suo vescovo Urso ai concili romani del 499, 501 e 502 (DUCHESNE 1903, p. 98; Acta Synhodorum, 1894). Gli scritti di papa Pelagio I e di Gregorio Magno restituiscono i nomi di alcuni dei vescovi succedutisi sulla cattedra episcopale reatina nel corso del VI secolo, tra cui si ricordano Catellus, Probus e Albinus (LEGGIO 1996, p. 13). Nel 598, quando il diacono Paolo fece richiesta al pontefice delle reliquie dei martiri romani Giacinto e Massimo, la sede vescovile era vacante, molto probabilmente a causa dell\u2019occupazione longobarda della citt\u00e0. \u00c8 la lettera di papa Gregorio, spedita in quella occasione, a rendere nota l\u2019esistenza di una basilica dedicata alla beata Vergine Maria e a chiarire, nel contempo, che essa fosse dotata di un battistero, all\u2019interno del quale furono riposte le reliquie dei ss. Giacinto e Massimo (BOGLIONI 1983, pp. 301-302). Si pu\u00f2, pertanto, supporre che fosse questa chiesa la cattedrale paleocristiana, come farebbe propendere anche la dedicazione dell\u2019edificio sacro alla Madre di Dio: dedicazione che in epoca tardoantica fu riservata a diverse chiese episcopali, probabilmente in virt\u00f9 del concilio di Efeso che incoraggi\u00f2 il culto mariano (FIOCCHI NICOLAI 2009, pp. 167-168). Oltre alla cattedrale e al battistero, nelle loro immediate vicinanze, segnatamente nell\u2019area dell\u2019antico foro, sorgeva pure l\u2019episcopio (SPADONI CERRONI, REGGIANI MASSARINI 1992, pp. 187-188). \u00c8 ancora una volta l\u2019epistola di Gregorio a informare sulla sua esistenza, chiarendo, inoltre, che esso si articolasse su due livelli: inferiore e superiore, dedicati ad accogliere rispettivamente la stanza da letto del vescovo e il refettorio utilizzato dagli ospiti (SALADINO, SOMMA 1993, p. 42). \u00c8 quasi certo che la basilica paleocristiana, insieme al battistero e all\u2019episcopio, sorgessero sul sito dell\u2019odierna cattedrale, la quale fu eretta a partire dagli inizi del XII secolo. \n\nLa cattedrale \u00e8 citata come luogo per la pratica delle Quarantore per la quaresima del 1796 in una lettera pastorale del vescovo di Rieti Saverio Marini, pubblicata lo stesso anno a Roma (MARINI 1796, p. 19).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.797196724276859,
          41.96569399325654
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cattedrale di s. Lorenzo a Tivoli ",
        "id": 191,
        "caratteristica_di_dettaglio": "cattedrale",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La cattedrale di Tivoli, dedicata a s. Lorenzo, \u00e8 una delle fondazioni che, secondo una tradizione riportata gi\u00e0 nel Cinquecento, vengono attribuite a papa Simplicio (468-483), pontefice di origine tiburtina che commission\u00f2 numerose chiese nella sua terra Natale, identificate nelle chiese di s. Pietro alla carit\u00e0, s. Maria Maggiore, s. Silvestro, s. Sinforosa, s. Stefano e s. Lorenzo (DUCHESNE 1886, pp. 249-251; NICODEMI 1926). Il problema della datazione della cattedrale e della sua struttura originaria impegna gli storici da diversi decenni. Nessun riscontro storico, archeologico o documentario permette di collocare la chiesa di s. Lorenzo in epoca costantiniana. Esclusa la fondazione costantiniana come una leggenda, rimangono due quesiti da risolvere. Il primo riguarda la datazione della primigenia chiesa di s. Lorenzo; il secondo riguarda l\u2019ubicazione della cattedrale paleocristiana, che certamente doveva esistere, dal momento che sappiamo con certezza dell\u2019esistenza di un vescovo di Tivoli di nome Paolo nel 366 (CASCIOLI 1921, p. 36). Pacifici ritenne che la dedicazione di s. Lorenzo sarebbe avvenuta poco dopo quella di s. Eufemia del 496, collocandola al principio del VI secolo (PACIFICI 1926, p. 131), dopo il pontificato di papa Gelasio. Egli poi riporta l\u2019opinione di Silla Rosa de Angelis secondo cui \u201cda principio la cattedrale di Tivoli era la chiesa di S. Salvatore e quella di S. Pietro concattedrale\u201d (PACIFICI 1926, p. 131). Tra gli storici successivi alcuni hanno mantenuto un forte riserbo sulla possibilit\u00e0 di identificare in s. Lorenzo la prima cattedrale (VENDITTELLI 1984, p. 73), altri hanno ritenuto possibile la sua identificazione con cattedrale paleocristiana (PIERATTINI 1987, pp. 122-123), altri la hanno identificata nella Chiesa di s. Pietro o nella Basilica del Salvatore (PERSILI 1970). La possibilit\u00e0 di identificare in s. Pietro la prima cattedrale \u2013 che Persili riferiva, peraltro, a una chiesa extramuraria \u2013 \u00e8 stata scartata dopo i recenti scavi, rimanendo quindi la \u201cbasilica salvatoris\u201d come la pi\u00f9 probabile candidata al titolo, pur in assenza di dati certi (FIOCCHI NICOLAI 2014, p. 43; FERRUTI 2008, p. 137). La datazione di s. Lorenzo proposta da Pacifici \u00e8 stata poi criticata sulla base del fatto che per diversi anni si \u00e8 ritenuto che l'ingresso delle cattedrali in citt\u00e0 non fosse ascrivibile prima di Liutprando (712- 744), quando cess\u00f2 definitivamente il divieto di seppellire all\u2019interno delle aree urbane, previsto dal diritto romano (BELLI BARSALI 1979, p. 138). Tuttavia, riscontri archeologici ed epigrafici mostrano che a Roma sepolture intramurarie erano gi\u00e0 presenti nel V secolo, mentre proprio a Tivoli la lapide di Leta riporta di una sepoltura nell\u2019oratorio di s. Alessandro (accanto alla cattedrale) all\u2019inizio del VII secolo (MENEGHINI 2004, pp. 30-49; CORPUS INSCRIPTIONUM LATINARUM XIV, 3898). Un ulteriore elemento utile per la datazione \u00e8 dato dal fatto che, come ormai dimostrato, s. Lorenzo sorge sul luogo anticamente occupato dal Foro di Tivoli (CIOFFI 2008), che ospitava un tempio dedicato a Hercules Saxanus (MARI 2006, p. 144; GIULIANI 1970, p. 28). S. Lorenzo si venne quindi a stabilire sulla basilica forense della quale riutilizz\u00f2 numerose strutture (FERRUTI 2017, p. 147; ETXEBARRIA AKAITURRI 2008, pp. 214-215). L\u2019occupazione e la trasformazione di un edificio pubblico in area forense \u00e8 difficilmente riscontrabile nelle citt\u00e0 antiche prima del V secolo, (CICOGNA 2010, pp. 205-206; CHAVARR\u00ccA ARNAU 2009, p. 129; CANTINO WATAGHIN 1999, pp. 691-697; TESTINI 1989, pp. 66-87), portandoci quindi a escludere definitivamente la possibilit\u00e0 di identificare s. Lorenzo come la prima cattedrale e ponendo la sua datazione intorno alla fine del V secolo, proprio come voleva Pacifici (FIOCCHI NICOLAI 2014, p. 43). L\u2019istallazione della Chiesa di s. Lorenzo nel foro va dunque di pari passo con il cambiamento culturale e la risemantizzazione in atto in quei secoli che vede il graduale passaggio a Tivoli dal \u201cpatrocinio\u201d pagano di Ercole, incentrato sull\u2019importantissimo santuario ma presente anche nel foro, a quello cristiano di s. Lorenzo, che tanta importanza ha rivestito e tutt\u2019ora riveste nella storia di Tivoli (PIERATTINI 1990; FERRUTI, 2008). Per quanto riguarda le fonti documentarie, la prima notizia della cattedrale risale all\u2019VIII secoo ed \u00e8 contenuta nella vita di papa Leone III (795-816) del Liber Pontificalis, ove si afferma che il papa don\u00f2 alla chiesa una veste di seta ricamata con diverse croci (DUCHESNE 1886, pp. 18-19). A testimonianza della cattedrale altomedievale, poi smembrata nel rifacimento romanico, rimangono frammenti di plutei e pilastrini che dovevano far parte della sua recinzione corale, ora murati nella cattedrale e negli edifici circostanti (FERRUTI 2017, p. 148). Tra le numerose ricostruzioni della storia, delle fasi costruttive e dell\u2019architettura della cattedrale dopo il X secolo si segnalano i contributi di Cicogna e Ferruti (CICOGNA 2010; FERRUTI 2008).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.688990917541759,
          41.99248961610169
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Catacombe in Localit\u00e0 Molaccia",
        "id": 180,
        "caratteristica_di_dettaglio": "catacomba",
        "tipo_monumento": "area a destinazione funeraria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Scoperta nel 1940, questa piccola catacomba paleocristiana \u00e8 situata nel parco archeologico dell\u2019Inviolata non lontano dai resti di una villa rustica romana, la c.d. \u201cvilla della Triade Capitolina\u201d nel Quarto del Campanile all\u2019Inviolatella (MARI 1983, I, p. 17). Scavata nel tufo, la catacomba presenta diversi loculi disposti su tre braccia principali, convergenti un ambiente quadrangolare a tetto piano. All\u2019estremit\u00e0 di una delle braccia \u00e8 presente una tomba ad arcosolio (MARI 1991, pp. 204-208). La catacomba, che presenta conformazione simile a quella di altre catacombe extraurbane della zona, deve essere servita come luogo di sepoltura per i cristiani che lavoravano nelle ville vicine, che hanno mantenuto la propria attivit\u00e0 ben oltre al periodo imperiale, fino all\u2019alto medioevo (MARI 2016, p. 87).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.102824265544882,
          41.922887417908015
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Catacombe di Suriva ",
        "id": 133,
        "caratteristica_di_dettaglio": "catacomba",
        "tipo_monumento": "area a destinazione funeraria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Sulla sponda sinistra del fiume Aniene, dove sorgeva l\u2019antica Subiaco, dall\u2019altra parte del fiume rispetto alla Rocca, a sovrastare i resti della villa neroniana \u00e8 localizzabile ancora oggi l\u2019ipogeo di Suriva, pi\u00f9 antica testimonianza archeologica della cristianizzazione di Subiaco in et\u00e0 tardo-antica. Poste al di sotto dell\u2019antica chiesa di s. Lorenzo, che ospitava il maligno prete Florenzio che, nel racconto di Gregorio Magno, ebbe a scontrarsi con s. Benedetto, queste vanno con ogni evidenza identificate come quelle catacombe di cui diversi documenti del Regesto Sublacense ci informano a partire dal 958 come la ecclesia \u201cSancti Laurentii que est in aqua alta ad catacumba\u201d (REGESTO, doc. 3, 12, 216; PANI ERMINI, GIORDANI 1978; PANI ERMINI 1981; DIALOGHI 2, 1). Saccheggiate subito dopo la loro scoperta nel 1963, esse furono ispezionate dal Gasperini (GASPERINI 1963). Non pi\u00f9 lunghe di 10x6 m, sono composte da un primo ambiente quadrangolare e da due piccole gallerie, con tombe e loculi. A confermare la certa cristianit\u00e0 dell\u2019ipogeo un graffito, frammentario ma ancora visibile, posto sopra un loculo. A seguito di un \u201cChrismo\u201d preceduto e seguito dalle lettere A e \u03a9, l\u2019iscrizione recita \u201cIspiridus Sanctus / tecum sit et me [---] / Alfium in te abi [---] / sine t [---] / pax [---]\u201d. Particolarmente sorprendente \u00e8 l\u2019invocazione dello Spirito Santo, che trova pochissimi riscontri in attestazioni paleocristiane. Trattasi quindi di una espressione di culto del tutto originale (BRANCIANI 2012). Le Catacombe di Suriva vanno inserite all\u2019interno di un pi\u00f9 complesso sistema di catacombe che comprendono anche le vicine e pi\u00f9 modeste catacombe di Santa Lucia. Gasperini data l\u2019ipogeo tra il III e il IV secolo, mentre altri studiosi protendono per il IV secolo (APPETECCHIA, MAYER 2012; GASPERINI 1963), interpretando l\u2019ipogeo come espressione dell\u2019irradiazione di piccole comunit\u00e0 cristiane nel Lazio a partire dal IV secolo (FIOCCHI NICOLAI 1988). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.098043633595381,
          41.921857875887326
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Catacombe di s. Lucia ",
        "id": 134,
        "caratteristica_di_dettaglio": "catacomba",
        "tipo_monumento": "area a destinazione funeraria",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel corso della stessa esplorazione del 1963 che port\u00f2 alla classificazione delle catacombe di Suriva, Gasperini scopr\u00ec, sempre in localit\u00e0 Pianello, dove sorgeva l\u2019antica Subiaco, anche le cosiddette catacombe di s. Lucia. Queste sono poste sulla strada, gi\u00e0 presente in epoca medievale, che dal ponte s. Antonio porta alla chiesa di s. Lorenzo, luogo di residenza di quel prete Florenzio che si scontr\u00f2 con Benedetto, secondo il racconto di Gregorio Magno (DIALOGHI, 2, 1), situandosi quindi in direzione opposta rispetto a quelle di Suriva, che affacciano sulla villa neroniana. L\u2019ipogeo potrebbe essere identificato, insieme a quelle di Suriva, con un sistema di catacombe che le fonti del X secolo del Regesto tiburtino riferiscono legato alla Chiesa di s. Lorenzo (REGESTO, doc. 3, 12, 216; PANI ERMINI, GIORDANI 1978). L\u2019approfondirsi della strada deve aver poco a porco distrutto i resti dell\u2019antico sepolcreto. Il nome con cui oggi sono conosciute deriva dalla piccola cappella dedicata alla santa posta proprio all\u2019imbocco delle stesse. Le catacombe sono decisamente pi\u00f9 piccole di quelle di Suriva e in uno stato di conservazione prossimo alla scomparsa. Solo la presenza di alcuni loculi dell\u2019unica parete rimasta \u00e8 ancora intuibile. (APPETECCHIA MAYER 2012, p. 318; PANI ERMINI 1981, p. 78; GASPERINI 1963, p. 69).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.028845968512258,
          42.393175053550664
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Castel s. Angelo",
        "id": 332,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.743627252383476,
          42.23225547040744
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Castelnuovo di Farfa",
        "id": 91,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il territorio del comune di Castelnuovo ha una lunga storia insediativa. Qui, nell'alto medioevo, vi era un abitato che gravitava attorno al casale e alla chiesa di s. Donato, di propriet\u00e0 dell'abbazia di Farfa e menzionata per la prima volta nell'817. Poco distante dalla chiesa, e contro la volont\u00e0 dell'abbazia, agli inizi del X secolo venne fondato il castello di Agello, oggi scomparso; sempre in quest'area e nel medesimo periodo venne inoltre fondato il castello di Cavallaria, situato su un'altura che dominava il torrente Riana. Tra il 1287 e il 1312 fu invece fondato Castelnuovo, attorno al quale si and\u00f2 riorganizzando il popolamento di Agello e di Cavallaria. Da allora, Castelnuovo rimase di propriet\u00e0 di Farfa, di cui segu\u00ec le vicende fino all'et\u00e0 moderna; nel 1817, venne posto sotto il governo di Fara Sabina (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 364-365).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.868411069200363,
          41.97552008757927
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Castel Madama",
        "id": 179,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.96421637088352,
          42.2148279505094
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Castel di Tora",
        "id": 24,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La storia insediativa del territorio dell'attuale comune di Castel di Tora risale indietro fino all'et\u00e0 romana, di cui rimangono tuttora numerose testimonianze. La zona continu\u00f2 a essere abitata anche nell'alto medioevo, come testimoniano i toponimi di \"massa Nautona\" e \"massa Torana\" menzionati nelle fonti farfensi e riferiti a importanti fondi agricoli gravitanti attorno alla chiesa farfense di s. Maria in Corneto, oggi scomparsa (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 230). L'esistenza di insediamento fortificato, un \"castellum\", \u00e8 attestata dal 1035: si tratta verosimilmente di Castelvecchio, poi donato all'abbazia di Farfa dalla consorteria dei Guidoneschi nel 1092 (ivi, p. 230; TOUBERT 1973, p. 381). Poco tempo dopo, tuttavia, l'abate Berardo II concesse il castello - contro la volont\u00e0 dei monaci - ai conti di Rieti, i quali lo tennero probabilmente fino al XIII secolo per poi cederlo alla nobile famiglia cicolana dei Mareri, che ne entrarono in possesso prima del 1250. Nei secoli seguenti Castelvecchio pass\u00f2 in eredit\u00e0 tra i vari rami della famiglia finch\u00e9, nel 1440, la met\u00e0 del castello venne donato ai fratelli Giovanni Antonio e Rinaldo Orsini, che pi\u00f9 tardi ottennero anche l'altra met\u00e0 della cosignoria castrense. Nel 1558, in seguito ad un matrimonio, il castello pass\u00f2 agli Estouteville, per poi essere riacquistato dagli Orsini nel 170; infine, nel 1634, il castello fu venduto, insieme a Colle di Tora, al principe Marcantonio Borghese, rimanendo quindi alla famiglia Borghese fino al 1816. (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 230; SILVESTRELLI 1940, II, pp. 488-489). Nel 1864 l'antica denominazione di Castelvecchio venne abbandonata in favore di Castel di Tora, con l'intenzione di ricollegare l'abitato moderno con l'antico \"vicus\" romano di Tora, dove nel 251, secondo la tradizione agiografica, fu martirizzata s. Anatolia; tale \"vicus\", tuttavia, \u00e8 da localizzare nell'area dell'odierno comune di Borgorose, e precisamente nella frazione denominata proprio s. Anatolia.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.696685337817769,
          42.056995240446355
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Castelchiodato",
        "id": 162,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.668872549527379,
          42.34011702830867
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Casperia ",
        "id": 88,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "L'attuale abitato di Casperia corrisponde al castello medievale di Aspra, che nel 1109 fu ripopolato su iniziativa dei signori castrali della stessa Aspra. Prima della fine del XII il castello pass\u00f2 sotto il dominio diretto della Sede apostolica, come testimonia il suo inserimento nel Liber Censuum di Cencio camerario, ma entro la met\u00e0 del secolo seguente esso fin\u00ec sotto l'influenza della famiglia romana dei Sant'Eustachio, pur rimanendo soggetti all'autorit\u00e0 papale, come mostra il giuramento di fedelt\u00e0 prestato dai suoi abitanti a papa Niccol\u00f2 III nel 1278. Come altri castelli sabini, nel 1347 Aspra si sottomise a Cola di Rienzo, mantenendo una posizione fortemente ambigua nelle successive lotte tra guelfi e ghibellini finch\u00e9, in seguito alle violenze commesse contro gli abitanti di Monte s. Maria, Roccantica e altri castelli, furono colpiti dall'interdetto scagliato dal cardinale Albornoz e processati anche per aver dato appoggio al condottiero tedesco Johannes Baumgarthen detto Hanneken (Anichino di Bongardo nelle fonti italiane) (SILVESTRELLI 1940, II, pp. 443-444; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 360-361). Alla fine del Trecento Aspra fu occupata da Paolo Savelli, che reclamava un credito da papa Benedetto XI, e nel 1401, al termine di una lunga trattativa, il castello rest\u00f2 in suo possesso. Eccettuato un breve intermezzo tra il 1501 e il 1503, quando Alessandro VI confisc\u00f2 il castello per infeudarlo agli Orsini, i Savelli mantennero il controllo di Aspra fino al 1592, quando fu confiscato a Troilo Savelli per i delitti da lui commessi (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 361).\nDallo Statuto della citt\u00e0 di Aspra, comprendente le Costituzioni del 1396 e le aggiunte successive, si evince la presenza in loco di ebrei, ai quali sono dedicati due paragrafi (il 54 e il 56) del secondo libro delle Costituzioni (libro delle cause civili) (PAVONCELLO 1970, p. 218), che trattano, rispettivamente, del \"divieto di procura e del scindicato dei Giudei e della proscrittione  di sei anni contro l\u2019instrumento dei Giudei e usurari\": le espressioni ostili al prestito ebraico (\"vitio et morbo de\u2019 giudei\") contenute negli Statuti di Aspra appaiono indice di un clima di restrizioni antiebraiche ancora estraneo, ad esempio, agli ebrei di Rieti (DI FLAVIO, PAP\u00d2 1999, p. 49). \nNell\u2019elenco delle sinagoghe della provincia romana che, dal 1560 al 1569, corrispondevano la tassa alla Casa dei Catecumeni non figura quella di Aspra: \u00e8 da presumersi quindi che gli ebrei avessero allora gi\u00e0 abbandonato la localit\u00e0.\n\nhttps://www7.tau.ac.il/omeka/italjuda/items/show/308",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.804135507912633,
          42.25082859505642
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Casaprota",
        "id": 105,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nell'alto medioevo il territorio di Casaprota, caratterizzato dalla presenza di strutture agricole sparse come ville rustiche o fattorie, fu inizialmente compreso all'interno del ducato longobardo di Spoleto, tra i cui possedimenti figura una \"casa Perotis\" nel 776; in seguito, esso venne gradualmente acquisito dall'abbazia di Farfa tra VIII e IX secolo. Nell'area, forse per iniziativa degli stessi monaci, venne quindi fondato un castello nel X secolo, che fu per\u00f2 rapidamente alienato dall'abate Campone (936-966), che lo concesse a sua moglie Liuzza e ai figli (SILVESTRELLI 1940, II, p. 432; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 388). Da questo momento il castello scompare dalle fonti, per riapparire al tempo di papa Celestino III (1191-1198) in una controversia tra la famiglia sabina dei \"de Romania\" e la consorteria dei Camponeschi per il possesso della chiesa di s. Angelo di Casaprota. Ci\u00f2 fa supporre che, nel frattempo, il castello era passato ai \"de Romania\", anche in considerazione del fatto che, agli inizi del Quattrocento, esso figura in possesso ai Brancaleoni, ramo distaccatosi in precedenza proprio dai \"de Romania\" (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 388). In quegli stessi anni Casaprota pass\u00f2 dai Brancaleoni agli Orsini, per poi essere incamerata dalla Camera apostolica e inserita nel governatorato di Sabina nel 1604. Infine, nel 1817 fu appodiata a Mompeo e inclusa nel distretto di Poggio Mirteto, governo di Fara (ivi).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.084009124276037,
          42.09791150542455
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Carsoli",
        "id": 114,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "L'Aquila"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.792053577812965,
          42.22767526279938
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cappella di S. Lucia presso Monte Santa Maria ",
        "id": 246,
        "caratteristica_di_dettaglio": "cappella",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La cappella di S. Lucia \u00e8 di fondazione medievale. La prima notizia disponibile la documenta come gi\u00e0 esistente ed \u00e8 contenuta nel \u201cRegistrum omnium ecclesiarum\u201d del 1343, dove figura tra le cappelle dipendenti da S. Lorenzo di Toffia. Essendo posta in una zona rurale di confine, dopo la fondazione del \u201ccastrum Montis Sanctae Mariae\u201d (Monte Santa Maria, sorto tra la fine del XIII sec. e il 1339) venne assegnata alle pertinenze di questo sito insediativo.\nLa chiesa, seppur scarsamente documentata dalle fonti, continu\u00f2 ad essere attiva in et\u00e0 moderna sino ai giorni nostri. \u00c8 infatti presente nel Catasto Gregoriano (CG, Rieti 161, partic. D), dove \u00e8 definita \u201cchiesa sepolcrale sotto il titolo di s. Lucia\u201d.\nOggi \u00e8 inserita nell\u2019attuale cimitero del borgo di Monte Santa Maria, ma l\u2019edificio di culto non conserva strutture medievali, essendo stato oggetto di rifacimenti moderni. Una serie di restauri vennero eseguiti dal canonico don Domenico Scarpetta nel 1930. L\u2019edificio a tre navate presenta in quella di destra due campate decorate con la passione di Cristo e le storie della Vergine.",
        "localita": "Monte Santa Maria"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.111519658332043,
          41.91785939745759
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cappella della s. Croce o s. Crocella",
        "id": 124,
        "caratteristica_di_dettaglio": "cappella",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel raccontare la vita di s. Benedetto, Gregorio Magno riferisce di come, dopo il miracolo compiuto ad Affile, per sfuggire alla fama mondana ottenuta a causa del prodigio, Benedetto si andava ritirando verso i \u201cdeserta loca\u201d che sovrastavano Subiaco. Prosegue Gregorio: \u201cMentre fuggendo si dirigeva verso quel luogo, un monaco di nome Romano, incontratolo per via, gli chiese dove fosse diretto. Appresa la sua intenzione, conserv\u00f2 il segreto e gli venne in aiuto, dandogli l\u2019abito monastico e prestandogli ogni possibile servizio\u201d (DIALOGHI, 1, 2). Il racconto di Gregorio tra il monaco Romano, espressione di una religiosit\u00e0 monastica presente nella valle sublacense gi\u00e0 ben prima dell\u2019arrivo di Benedetto nel 497 (LUNARDI 2002), e Benedetto, ebbe una grande importanza nella vita del santo, che venne nutrito e aiutato nei tre anni successivi dal suddetto monaco. La tradizione ha conservato memoria del luogo dell\u2019incontro tra i due, situato precisamente nel luogo dove oggi sorge la cappella della s. Croce o Crocella. Il luogo porta dunque memoria non solo della vestizione di Benedetto con l\u2019abito monastico, ma anche, verosimilmente, della presenza in loco di un antichissimo luogo di culto che doveva far riferimento a un complesso eremitico pre-benedettino diffuso sul monte Taleo (BRANCIANI 2012, p. 615). Alla Crocella i novizi ricevono tuttora lo scapolare da parte dell\u2019abate ordinario (NARDECCHIA 2001, p. 172). L\u2019attuale chiesetta, che si incontra salendo la strada che da s. Scolastica porta al Sacro Speco, mostra una struttura originale di epoca medievale, probabilmente anteriore al secolo XII-XIII. Il luogo fu anche utilizzato nella seconda met\u00e0 del Trecento dalle donne, che non potevano accedere da sole al monastero, come luogo per lucrare indulgenze (MARIANI 1997, p. 124). I pregevolissimi affreschi che attualmente la decorano, dipinti tra il XIII e il XV secolo e gi\u00e0 oggetto di restauro nel corso del XVII secolo al tempo di Cherubino Mirzio e Pietro Clavarini, sono stati di nuovo restaurati in tempi recenti (BRANCIANI 2007, pp. 22-25). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.65023170896464,
          42.30406549894167
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Cantalupo in Sabina",
        "id": 66,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Nelle carte farfensi, la prima menzione del castello di Cantalupo risale al 1037, ma il toponimo \u00e8 attestato gi\u00e0 nel X secolo. In mancanza di altri dati, \u00e8 difficile ricostruire le origini del castello, tanto pi\u00f9 che nella documentazione di Farfa esso occupa un posto decisamente marginale, non entrando mai nella sfera d'influenza dell'abbazia. Nelle fonti, Cantalupo ricompare sul finire del Duecento, quando venne integrato nello Stato pontificio in seguito al giuramento di fedelt\u00e0 a Niccol\u00f2 III prestato nel 1278; in quegli stessi anni, il castello passava alla famiglia baronale romana dei s. Eustachio. Nel 1363, nel contesto della ristrutturazione del distretto romano, Cantalupo venne incluso nella provincia di Sabina; sul finire del secolo, il castello fu occupato da Paolo Savelli e da questi trasmesso al figlio Battista. Tranne un breve periodo in cui fu confiscato e poi reso a Battista Savelli dall'antipapa Giovanni XXIII, Cantalupo entr\u00f2 stabilmente nella signoria dei Savelli in Sabina fino al 1462, quando fu assediato ed espugnato da Federico da Montefeltro in seguito alla ribellione di Giacomo Savelli. L'anno seguente il castello fu venduto a monsignor Giorgio Cesarini, per poi essere riacquistato dai Savelli nel 1468; dopo un breve intermezzo in cui fu assegnato agli Orsini da papa Alessandro VI (1501-1503), Cantalupo torn\u00f2 ai Savelli fino al 1565, quando pass\u00f2 ai Cesi per matrimonio. Nel 1697 il feudo di Cantalupo, ora eretto a principato, fu quindi venduto al marchese Guido Vaini e alla sua morte, nel 1722, pass\u00f2 per matrimonio ai Lante della Rovere, che lo tennero fino al 1804, quando fin\u00ec al patriziato sabino - ricostituito da Pio VII nel 1800 - dopo una serie di compravendite. Infine, nel 1817, il patriziato sabino rinunci\u00f2 ai diritti feudali su Cantalupo, che quello stesso anno fu inserito nel distretto e governatorato di Poggio Mirteto (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 429-430).\n\nPer quanto riguarda la presenza ebraica, l\u2019unica testimonianza nota \u00e8 una lapide funeraria datata 1813 e appartenente a una giovane donna: Palomba Barrafael, esponente di un\u2019importante famiglia romana, impegnata nel commercio delle spezie provenienti da Francia, Inghilterra e Olanda. Proprio da Roma dovrebbe provenire l\u2019epigrafe stessa, che fu forse trasportata a Cantalupo dai familiari, in viaggio nel reatino, quando era in vigore il divieto di apporre lapidi ebraiche (con obbligo di rimuovere quelle gi\u00e0 esistenti) emanato da Urbano VIII (PAVONCELLO 1979).\n\nhttps://www7.tau.ac.il/omeka/italjuda/items/show/1219",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.064139424210737,
          42.27227914401581
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Borgo San Pietro",
        "id": 85,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.233371255720243,
          42.19291452212798
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Borgorose",
        "id": 62,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Il territorio dell'odierno comune di Borgorose ha una lunga storia insediativa, essendo stato abitato anticamente dalle popolazioni italiche dei Sabini e degli Equi, per poi essere conquistato dai Romani in et\u00e0 repubblicana. A partire dal VII/VIII secolo, nel Cicolano la presenza monastica rivest\u00ec grande importanza nella cristianizzazione e nella cura animarum; cos\u00ec fu anche per l'area dell'attuale Borgorose, dove una presenza monastica - soprattutto farfense, ma anche sublacense e di altri centri monastici - \u00e8 attestata dall'VIII secolo presso il santuario di s. Anatolia, costruito nelle vicinanze del sito del leggendario martirio della santa e da cui prende il nome l'omonima frazione del comune di Borgorose (STAFFA 1987, pp. 51-52). A partire dall'XI secolo sono attestati i castelli di Torano e di Corvaro, che saranno poi inclusi nei possedimenti dei conti dei Marsi prima di essere annessi al regno normanno di Sicilia nella seconda met\u00e0 del XII secolo (ivi, pp. 54-55). Dalla fine del secolo seguente, tutta l'area del Cicolano entr\u00f2 a far parte del regno di Napoli, rimanendovi fino all'unit\u00e0 d'Italia; in seguito, con l'istituzione del comune di Borgorose, Torano e Corvaro ne divennero frazioni.",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.700096643487399,
          42.25351739174155
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Bocchignano",
        "id": 290,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Bocchignano, oggi frazione di Montopoli, nel medioevo fu un insediamento separato, il cui castello compare nella documentazione farfense nell'anno 939, quando fu donato all'abbazia da Teodoranda, vedova del conte Ingebaldo di Sabina; concesso dall'abate Campone all'ebreo Azone, Bocchignano fu in seguito occupato dal conte di Sabina Crescenzio e recuperato da Farfa solamente nel 1014, dopo un assedio guidato personalmente da papa Benedetto VIII (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, p. 445). Nei secolo seguenti il castello fu confermato all'abbazia dagli imperatori Enrico II (1019) ed Enrico IV (1084), cos\u00ec come dai papi Leone IX (1051), Urbano IV (1262) e Benedetto XII (1339) (SILVESTRELLI 1940, II, p. 433). Pur tra alterne vicende, rimase sempre sotto la signoria farfense. Nel 1817 Bocchignano era appodiato di Poggio Mirteto, per poi divenire comune autonomo prima di diventare frazione di Montopoli.",
        "localita": "Montopoli di Sabina"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.892629586444116,
          42.31759844129908
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Belmonte in Sabina",
        "id": 21,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "La fondazione del castello di Belmonte risale a un'epoca piuttosto tarda e rappresenta forse uno degli ultimi accentramenti insediativi operati per iniziativa signorile alla fine del medioevo, mediante l'aggregazione e la riorganizzazione del popolamento sparso che, nell'area, era attestato gi\u00e0 in et\u00e0 altomedievale attorno alle chiese di s. Elena e s. Nicola \"in Lumbriculo\". L'iniziativa, in questo caso, fu della potente famiglia dei \"de Romania\", ai quali subentrarono poi i Brancaleoni, ramo collaterale dello stesso lignaggio; nel 1477 il castello pass\u00f2 quindi per donazione ai Cesarini, che nel 1481-1483 riconobbero la giurisdizione di Rieti sul castello (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO 1995, pp. 211-212). Nel 1600 i Cesarini, con il consenso di papa Clemente VIII, vendettero il feudo ai Mattei, che a loro volta lo rivendettero al duca Ippolito Lante della Rovere nel 1676. Nel 1739 i Muti Bussi acquistarono il castello dai Lante della Rovere, per rivenderlo al milanese Antonio Menafoglio nel 1777. Alla morte di quest'ultimo, gli eredi vendettero Belmonte al marchese Amanzio Lepri, che nel suo testamento lo lasci\u00f2 a papa Pio VI e al nipote di questi, Luigi Braschi Onesti; nel 1780, alla morte del marchese, i suoi nipoti si opposero alla decisione testamentaria e, dopo una lunga causa, nel 1785 Belmonte venne assegnato ai Braschi Onesti, per poi tornare nuovamente ai Lepri finch\u00e9, nel 1816, il marchese Alessandro Curti Lepri rinunci\u00f2 ai sui diritti su Belmonte (ivi, p. 212).",
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.593710104573574,
          41.9620088190957
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Basilica e catacombe di s. Alessandro",
        "id": 205,
        "caratteristica_di_dettaglio": "basilica cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La basilica e le annesse catacombe di s. Alessandro sono un importante luogo di culto paleocristiano sorto nei pressi di un antico santuario pagano di et\u00e0 repubblicana da cui provengono alcuni frammenti fittili votivi (BEDELLO TATA 1988, p. 27). Collocato su un\u2019importantissima via di comunicazione, il luogo fu sede di un ininterrotto culto fina dal II secolo e di pellegrinaggio fino al IX , quando i resti dei tre martiri furono trasferiti a Roma nella chiesa di s. Sabina sull\u2019Aventino, sancendo il progressivo abbandono e la distruzione del santuario (MARUCCHI 1922, p. 11). Il complesso catacombale e basilicale venne alla luce durante gli scavi del 1854. Prima della scoperta ottocentesca diversi studiosi avevano tentato di localizzare l\u2019oratorio ma senza riuscire a mettere in luce la basilica (BOSIO 1632, p. 404; BOLDETTI 1720, p. 569). La conoscenza dell\u2019antico luogo di culto era gi\u00e0 nota prima del ritrovamento grazie ad una notizia del Liber Pontificalis, che riporta la storia di Papa Alessandro I, martirizzato nel 115 sotto l\u2019imperatore Traiano e sepolto al VII miglio della via Nomentana, come confermato anche dal Cod. Vat. Lat. 3764, dove si trovano effettivamente i resti (sepultus est via Numentana, ubi decollatus est, ab urbe Roma non longe, miliario VII) (DUCHESNE 1886; DE ROSSI 1867, pp. 23-24). \u00c8 sempre il Liber Pontificalis a narrare che il pontefice venne martirizzato insieme al presbitero Evenzio e al diacono Teodulo. Proprio la notizia del Liber Pontificalis, redatta intorno al VI secolo, contribu\u00ec all\u2019identificazione del santo ivi sepolto con il papa Alessandro I (MARUCCHI 1922, pp. 10-14). Tuttavia, questa identificazione deve ritenersi spuria, dal momento che il martirologio gerominiano del V secolo non ne fa menzione, riportando solo che i tre santi venivano venerati il 3 maggio proprio al settimo miglio della Nomentana (DELEHAYE, QUENTIN 1929, pp. 490-491). Tale confusione si deve forse al tentativo di rivendicare a Roma un martire in realt\u00e0 appartenente alla diocesi nomentano-ficulense (BEDELLO TATA 1988, p. 28). Diverse iscrizioni testimoniano l\u2019esistenza del culto sin dal III secolo dell\u2019era cristiana (BELVEDERI 1937, pp. 27-40). La basilica si svilupp\u00f2 su due diverse tombe, di cui una conteneva i corpi di Alessandro ed Evenzio, l\u2019altra di Teodulo. La \u201cmemoria\u201d del santo si riscontra dove oggi \u00e8 posto l\u2019altare con l\u2019iscrizione che lo ricorda. Intorno alla memoria, nel V secolo, si procedette a una monumentalizzazione del sito con la costruzione della basilica e dell\u2019altare, a opera del vescovo Ursus ricordato nella gi\u00e0 nominata iscrizione e in una lettera (FIOCCHI NICOLAI 2002, p. 171; TESTINI 1969, pp. 711-738). Di fronte all\u2019altare si ergeva la schola cantorum, mentre sul fondo dell\u2019abside sorge una cattedra episcopale marmorea. All\u2019altezza del coro vi \u00e8 un cubiculo in muratura divenuto, dopo la deposizione del martire, la cappella di s. Teodulo, ove fu ritrovato un sarcofago femminile databile tra il II e il III secolo attribuito a s. Severina, nobile romana forse proprietaria della villa antistante che si adoper\u00f2 per la sepoltura dei martiri (FEMIN\u00d2 1998, p. 169). Questa costituiva una vera e propria basilica a parte costituendo dunque un gruppo di due basiliche, come nel caso di s. Lorenzo al Verano e s. Sinforosa al X miglio della via tiburtina (BELVEDERI 1938, p. 27). Le catacombe sono costituite da una serie di gallerie comunicanti disposte su un solo piano (FIOCCHI NICOLAI 2009). Il santuario sub\u00ec delle distruzioni nel VI secolo probabilmente collegate alla guerra greco-gotica e venne restaurato, probabilmente, a opera della diocesi di Roma (TESTINI 1969, p. 711). Il culto rimase attivo fino alla traslazione a Roma dei martiri a opera di Pasquale I (817-824), quando il sito venne abbandonato e dimenticato (DUCHESNE 1886, p. 64). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.757062034794188,
          42.010621053112374
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Basilica di S. Vincenzo presso Montecelio",
        "id": 177,
        "caratteristica_di_dettaglio": "basilica cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La basilica di s. Vincenzo, sita in localit\u00e0 San Vincenzo, nella valle del fosso Vazoletto o Cannetaccio a sud-est di Montecelio, rappresenta, insieme a quella di s. Sinforosa, la pi\u00f9 preziosa testimonianza del culto dei santi martiri in et\u00e0 paleocristiana nel territorio tiburtino (MARI 2016, pp. 70-74). Sconosciute sono le vicende del santo, di sicura provenienza locale, venerato il 23 luglio e la cui tomba, secondo il Martirologio Geronimiano del V secolo, si trovava al XVIII miglio della via tiburtina (MARI 1999, p. 470; DELEHAYE 1931, p. 391). Il complesso di s. Vincenzo sorge, in effetti, proprio nel luogo indicato, sulla cosiddetta via \u201ctiburtina cornicolana\u201d che fungeva da bretella tra la Salaria e la Tiburtina ed era sede di numerose ville tra l\u2019et\u00e0 repubblicana e quella imperiale. Scoperta nel 1925, supplementi di scavi furono portati avanti nel 1938 (PICCOLINI, MANCINI 1927; D\u2019OSSAT 1949, pp. 123-125). Questi hanno trovato nella basilica un sarcofago paleocristiano, detto del buon pastore, databile tra la fine del III e l\u2019inizio del IV secolo. Il Mari non \u00e8 del tutto sicuro della cristianit\u00e0 dello stesso, sottolineando come il pastore sulle spalle era allegoria della filantropia in ambiente pagano (PICCOLINI 1938-1939; MARI 1999, pp. 486-487). Numerosi pure i ritrovamenti di iscrizioni paleocristiane, tra cui una menziona un \u201cPresbyter\u201d (MARI 1983, p. 48). Ulteriori indagini, compiute nel 1999 hanno rivelato la presenza l\u00ec vicino di un tempietto romano con recinti sepolcrali databile al I-II secolo (MARI 2010; MARI 1988). Mari riporta che la stessa basilica sorge su un insediamento antico, forse una villa o una \u201cstatio viaria\u201d (MARI 2016, p. 71). La basilica \u00e8 quindi una preziosa testimonianza della risemantizzazione dei luoghi di culto e di sepoltura pagani, che nel corso del IV-V secolo vengono trasformati in santuari cristiani, e della penetrazione del cristianesimo nel territorio tiburtino avvenuto seguendo le grandi vie di comunicazione, come gi\u00e0 nel caso di s. Sinforosa.  La vita della basilica pu\u00f2 essere divisa in tre fasi. Nella prima fase di edificazione paleocristiana, databile tra il IV e il V secolo, essa si componeva di un\u2019unica aula absidata di 10x16,7 m di cui si conserva un muro perimetrale. All\u2019interno di questa \u00e8 presente una struttura rettangolare, probabilmente una memoria sorta sulla tomba del martire Vincenzo. Al Vi secolo \u00e8 databile la successiva costruzione di una schola cantorum, che oscur\u00f2 del tutto la memoria. I pi\u00f9 grandi lavori di modifica avvennero nel XIII secolo, con la divisione dell\u2019aula in tre navate. Contestualmente, venne addossato alla basilica, dalla parte dell\u2019abside, un nuovo edificio con pianta a croce greca sorto, secondo Mancini, su un ipogeo pagano dove venne originariamente sepolto il santo (PACIFICI 1938-1939, p. 16). Tale edificio potrebbe essere stato costruito come luogo di sepoltura dell\u2019abate Pietro di Subiaco, torturato e ucciso nel 1003 a Montecelio dai signori locali, che volevano prendere possesso di alcuni possedimenti dell\u2019abbazia e divenuto oggetto di forte venerazione in loco (PICCOLINI, MANCINI 1927; CHRONICON SUBLACENSE, p. 24). La storia medievale del complesso si pu\u00f2 desumere da documenti che, come (quasi) sempre per i territori del tiburtino e del sublacense, partono dal X secolo. Il luogo \u00e8 citato nel 944 in una bolla di Marino II e poi nel 945 come possesso della chiesa di Tivoli, come ecclesia nel 973 e come \u201cplebs\u201d (aggregato rurale abitativo sviluppatosi intorno ad una antica chiesa) nel 991 e 1029 (MARI 1999, pp. 484-485). Nel 1030 viene per la prima volta citato un monastero, sorto quando la venerazione dell\u2019abate Pietro doveva aver gi\u00e0 preso piede. Nel XIII secolo appartenne ai benedettini di San Paolo Fuori le Mura, nel XIV all\u2019ordine di s. Giovanni in Gerusalemme (MARI 1999, p. 484). Nel XVII secolo la basilica era gi\u00e0 in decadenza, sebbene la venerazione in loco dell\u2019abate Pietro continuasse. I resti della basilica, luogo di massima importanza storico-artistica, sono oggi in stato di vergognoso degrado e abbandono.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.663113012376442,
          41.94426811830277
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Basilica di s. Sinforosa a Setteville",
        "id": 237,
        "caratteristica_di_dettaglio": "basilica cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "La storia di Sinforosa, santa di origine tiburtina martirizzata insieme ai suoi sette figli nel tempio d\u2019Ercole a Tivoli sotto l\u2019imperatore Adriano, ci \u00e8 nota da diverse fonti, tra cui le pi\u00f9 importanti sono il Martirologio Geronimiano e la \u201cPassio S. Pymphorosae\u201d (DE CARLO 1989, p. 107). Riguardo le incongruenze tra le due fonti, l\u2019improbabile veridicit\u00e0 della persecuzione \u201cadrianea\u201d e il legame di parentele tra la santa e i sette \u201cfigli\u201d moltissimo si \u00e8 discusso tra gli studiosi (FIOCCHI NICOLAI, 2023, p. 9-14). Ugualmente problematica \u00e8 la datazione della stessa, attribuita oggi generalmente al secondo quarto del V secolo ma i cui Atti alla base sono ritenuti da alcuni come afferenti ad un periodo pi\u00f9 antico (III sec.?) (FIOCCHI NICOLAI, 2023, p. 9-14; DE CARLO 1989; PIERATTINI, 1987; PACIFICI, 1926, p. 88-115). Certo \u00e8 che la venerazione della santa a Tivoli \u00e8 antichissima e ininterrotta dall\u2019epoca paleocristiana alla nostra. Sembra molto probabile, inoltre che Sinforosa appartenesse alla gens Cornelia. Quest\u2019ipotesi \u00e8 suffragata dal ritrovamento nelle vicinanze nel 1737, di un\u2019iscrizione funeraria pagana del II secolo posta da un tale Tiberio Claudio Alcino e dedicata alla contubernale Sinforosa e alla figlia Claudia Primitiva (stesso nome di uno dei figli di Sinforosa nella passio) (CORPUS INSCRIPTIONUM LATINARUM, XIV, 3915). Il Martirologio Geronimiano attesta nel giorno 18 la celebrazione della Santa presso: \u201cvia Tiburtina, miliario VIIII, Sempherosae matris septem germanorum\u201d (DELEHAYE 1931, p. 68, 82). Sulla base di queste indicazioni, nel 1878 Stevenson riport\u00f2 alla luce la Basilica dedicata alla santa, tutt\u2019ora visibile lungo il percorso della via Tiburtina al km 17,400 e attualmente in fase di restauro (STEVENSON 1878). La ricostruzione della storia della basilica si deve ai lavori di scavo operati nell\u2019ultimo secolo e mezzo prima da Stevenson, poi da Stapleford e da altri interventi sintetizzati da Moscetti e Fiocchi Nicolai, mentre una dettagliata analisi del sito qui analizzato e della vicina basilica di Settecamini scoperta tra il 2003 e il 2009 si trova nel recentissimo volume di Fiocchi Nicolai (STEVENSON 1878; STAPLEFORD 1974; MOSCETTI 1998; FIOCCHI NICOLAI 2010; FIOCCHI NICOLAI 2023). La basilica di S. Sinforosa consta, in realt\u00e0 di due basiliche una \u201cmaior\u201d e una \u201cminor\u201d, poste in senso opposto con le absidi che si toccano. Esse vennero costruite, con ogni probabilit\u00e0 sul luogo di sepoltura pagana della gens Cornelia, ipotesi suffragata non solo dal largo utilizzo di materiale di reimpiego, dalle strutture in opus reticulatum, dall\u2019impiego di blocchi tufacei come quelli usati per l\u2019acquedotto Marcius e soprattutto dalla scoperta di Stapleford di un muro perimetrale di probabile pertinenza del sepolcreto su cui si impost\u00f2 il complesso paleocristiano (MARI 2016, p. 81-83; STAPLEFORD 1974). Della basilica maior \u00e8 ancora in piedi l\u2019abside, visibile per le sue notevoli dimensioni dalla stessa via tiburtina. La basilica minor (19x15m) \u00e8 la pi\u00f9 antica. Questa consta di una cella memoriae ad unica navata e terminazione a trichorae risalente probabilmente al III secolo costruita sulla preesistente tomba di martiri (STEVENSON 1878). Studi successivi hanno dimostrato che la navata venne aggiunta in un secondo momento, mentre la costruzione originaria consisteva in un mausoleo trilobato aperto sul davanti (STAPLEFORD, 1974). La basilica maior appartiene ad un secondo momento, quasi certamente identificabile con la seconda met\u00e0 del V secolo, ossia durante il pontificato del papa tiburtino Simplicio. Questa risponderebbe all\u2019esigenza di accogliere il gran numero di pellegrini che si recavano sulla tomba della Santa. Questa consisteva in una grande basilica absidata a tre navate di 40x20m divise da pilastri e archi. La chiesa era preceduta da un portico e presentava due edicole laterali. Pareti e volte erano ricoperte di pitture e l\u2019uso della luce derivante dalle grandi finestre creava un effetto di forte contrasto con la semi-oscurit\u00e0 del coro (STAPLEFORD, 1974; MARI 2016, p. 84). La sua datazione deriva, da tre fattori, ossia, in ordine di importanza, dagli elementi architettonici, dalla scoperta di una tegola con quello che sembra essere il monogramma del papa tiburtino Simplicio, trovato anche in un\u2019altra villa nelle vicinanze, e infine dalla tradizione, che attribuisce la basilica a Simplicio (STEVENSON 1878; CORPUS INSCRIPTIONUM LATINARUM XV, 1; MARI 2016, p. 84). La basilica fu importante luogo di pellegrinaggio fino all\u2019VIII secolo, quando in seguito all\u2019assedio dei Longobardi del 756 le reliquie dei martiri, durante il pontificato di Stefano III, vennero trasferite nella chiesa di S. Angelo in Pescheria a Roma e conseguentemente inizi\u00f2 il lento declino della basilica, che venne poi distrutta da un incendio nel XIII secolo (SCIARRETTA 2002; MARI, 2016, p. 84). \nLa descrizione fin qui fatta della chiesa di San Sinforosa come il luogo di sepoltura della santa e, pi\u00f9 in generale, dei martiri tiburtini, \u00e8 stata radicalmente messa in dubbio dalla gi\u00e0 citata scoperta in localit\u00e0 Settecamini di una piccola basilica sotterranea con catacomba ignota alle fonti storiche. Le archeologhe che hanno eseguito lo scavo hanno ritenuto di ritrovarsi di fronte al luogo originario di sepoltura di S. Sinforosa e dei suoi figli (QUARANTA-FILIPPINI-CHIARETTI-TRONELLI 2012). Le motivazioni addotte si basano su diversi criteri: 1) innanzi tutto essi ritengono che il luogo possa corrispondere al IX miglio della via Tiburtina, indicato dal Martirologio Geronimiano,  causa del ritrovamento del nono miliario a 300 metri dagli scavi. 2) Fanno poi notare che il toponimo tutt\u2019ora in uso \u201cSettefratte\u201d potrebbe ben derivare dai \u201cseptem fratrem\u201d, figli martirizzati della Santa. 3) Sottolineano poi i numerosi resti paleocristiani rinvenuti in loco e assenti nelle annotazioni di Stevenson. A favore di tale identificazione anche Fiocchi Nicolai, che identifica la cella tricora della basilica di Setteville come costruita insieme alla basilica del V secolo per ospitare il corpo della martire, traslato da quella di Settecamini (FIOCCHI NICOLAI 2023, 89). Le motivazioni, tuttavia, hanno incontrato il forte scetticismo di molti studiosi, tra cui Moscetti e Mari i quali, pur riconoscendo l\u2019antichit\u00e0 dei ritrovamenti non sono convinti si tratti dell\u2019originario luogo di culto di Sinforosa, propendendo per l\u2019attribuzione classica (MARI 2022; MARI 2016, pp. 85-87; MOSCETTI 2016, pp. 60-65). Questi oppongono i seguenti argomenti: 1) Mari sottolinea che i nuovi ritrovamenti non si collochino nel IX miglio ma nell\u2019VIII, sottolineando inoltre che nelle fonti paleocristiane il sistema di calcolo non parta dalle Mura Serviane (come per le pietre miliari), ma dalle Aureliane (MARI 1989-1990, p. 174-175); 2) Come dimostrato da Coste, i toponimi della campagna romana possono subire leggeri spostamenti. Quello di \u201cseptem fratrem\u201d \u00e8 stato probabilmente \u201cattratto\u201d dalla statio viaria presente sulla tiburtina, subendo una leggera dislocazione (MARI 2016, p. 86; DE FRANCESCO 2014, pp. 103-109; COSTE 1979, pp. 103-107); 3) Se \u00e8 vero che gli scavi dello Sevenson non hanno trovato marmi paleocristiani, quelli di Stapleford, del tutto ignorati dalle autrici, hanno individuato ben dodici tombe risalenti all\u2019epoca dell\u2019utilizzo del santuario (MOSCETTI 2016, p. 63). Al di l\u00e0 del dato tecnico, giova notare che la nuova collocazione proposta da Quaranta e Filipponi non rende conto delle motivazioni per cui avvenne il trasferimento del culto, n\u00e9 della datazione dello stesso. Esso deve essere avvenuto certamente prima del V secolo, quando la basilica maior venne costruita; in tal caso, tuttavia, non si spiega come avrebbe fatto la basilichetta di Settecamini a rimanere attiva fino VII secolo. Inoltre, esso contraddirebbe una delle poche costanti dello studio dei luoghi di culto antico, ovvero il loro pervicace \u201cconservatorismo\u201d. Nemmeno sarebbe possibile spiegare a chi sarebbe dedicata la \u201cla cella memoriae\u201d della basilica minor, a meno di ipotizzare, come Fiocchi Nicolai, una costruzione posteriore a mo\u2019 di cella martirale (MARI 2016, p. 87). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.811112437394229,
          42.172945869761946
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Basilica di s. Massimo al XXX miglio della via Salaria",
        "id": 30,
        "caratteristica_di_dettaglio": "basilica cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Gli \u201cActa Anthimi\u201d, compilazione agiografica redatta tra il V e il VII secolo, situano la basilica di s. Massimo al XXX miglio della via Salaria (MARA 1964, pp. 78-79). Secondo questo scritto, essa sorgeva precisamente sul luogo in cui il martire era stato solito pregare in vita. Il testo rappresenta, purtroppo, l\u2019unica fonte da cui \u00e8 possibile trarre informazioni sull\u2019esistenza della basilica, motivo per cui gli studiosi hanno proposto di ubicarla ora presso \u201cForum Novum\u201d (SCHUSTER 1917, pp. 225-227) ora presso la zona di Ponticelli (Scandriglia). \u00c8 stato in particolar modo Fiocchi Nicolai ad avanzare l\u2019ipotesi di situare la chiesa nella frazione di Scandriglia, sulla base delle indicazioni contenute negli \"Acta\" nonch\u00e9 soprattutto a causa della presenza in questo luogo, ancora nel 1343, di un edificio sacro dedicato a San Massimo (FIOCCHI NICOLAI 2009, pp. 84-85). Cionondimeno, l\u2019esistenza di un\u2019ulteriore chiesa intitolata a questo santo, attestata per la prima volta nel X secolo, a nord-ovest di \u201cCures Sabini\u201d (MANCINELLI 2007, pp. 305-306), rivela tutte le difficolt\u00e0 di individuare con precisione il sito della basilica edificata tra il VI e il VII secolo.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.719718774800162,
          42.21403962042273
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Basilica di s. Martino Nuovo sul monte Acuziano",
        "id": 197,
        "caratteristica_di_dettaglio": "basilica cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "I ruderi di questa imponente costruzione, nelle fonti detta \"Chiesa nuova\" o \"San Martino nuovo\" sono oggi visibili sulla cima pi\u00f9 alta del monte Acuziano (noto anche come monte Motilla o monte San Martino), e sono tutto ci\u00f2 che resta dell'incompiuta rifondazione dell'abbazia di Farfa. Secondo il racconto di Gregorio da Catino, l'idea di trasferire il monastero in una nuova sede sarebbe sorta in seno alla comunit\u00e0 monastica e sarebbe stata dettata dall'insalubrit\u00e0 dell'antico (e attuale) sito, ai piedi del monte Acuziano, e dal desiderio di isolamento spirituale, ma i monaci dovettero insistere molto prima che l'abate Berardo II (1089-1099) decidesse di venire incontro alle loro esigenze (Chronicon farfense, II, pp. 216-218). Anche accettando il racconto di Gregorio, al progetto non dovettero comunque essere estranee ragioni politiche e strategiche: alla fine dell'XI secolo, nel pieno della lotta per le investiture, Farfa si trovava infatti sotto la costante minaccia rappresentata dall'aggressivit\u00e0 delle baronie locali e dalle rivendicazioni territoriali del papato riformatore. In quest'ottica, la cima del monte Acuziano, dove peraltro gi\u00e0 sorgeva un antico romitorio dedicato a s. Martino di Tours, sarebbe stato quindi il luogo perfetto per soddisfare le esigenze spirituali dei monaci e, al tempo stesso, controllare pi\u00f9 agevolmente, da una posizione pi\u00f9 sicura e difendibile, il vasto territorio abbaziale e specialmente la sottostante Fara pochi anni prima usurpata dalla famiglia dei Crescenzi Ottaviani (PISTILLI, TABANELLI 2015, pp. 51-52). Si trattava evidentemente di un progetto ambizioso, oltre che economicamente dispendioso. A sancirne ufficialmente l'avvio furono, nel 1097, un'enciclica e una costituzione promulgate da Berardo II: nella prima, l'abate annunci\u00f2 la costruzione della nuova basilica e promise indulgenze a chiunque vi avesse contribuito con elemosine (Il Regesto di Farfa, V, doc. 1153, p. 156); nella seconda, si garant\u00ec il finanziamento dell'impresa mediante l'imposizione di gabelle ai castelli farfensi pi\u00f9 prossimi all'abbazia (Fara, \"Post Montem\", Arci e Tribuco), lo sfruttamento delle decime sulle terre abbaziali in Sabina e delle rendite di alcune chiese farfensi situate in altre zone, come Santa Maria della Cella a Roma (oggi San Luigi dei Francesi, nei pressi di piazza Navona) (ivi, doc. 1154, p. 158; BRANCIANI 2000, p. 74; PISTILLI, TABANELLI 2015, p. 52). Iniziati nel febbraio 1099, i lavori furono per\u00f2 interrotti quasi subito: dapprima l'improvvisa morte di Berardo, poi l'apparente disinteresse del suo successore Berardo III (1099-1119), infine lo scisma monastico, con due pretendenti a contendersi il seggio abbaziale (1119-1123), fecero venir meno le condizioni per il proseguimento dei lavori. Perch\u00e9 potessero riprendere, si dovette aspettare non solo la fine dello scisma monastico, con l'elezione di Adenolfo nel 1125, ma anche dello scisma romano tra l'antipapa Anacleto II e papa Innocenzo II (1130-1138), le cui ripercussioni avevano seriamente destabilizzato la stessa Farfa. Una volta ritornata la quiete, nel 1142 Adenolfo riesum\u00f2 il progetto di Berardo II (CF, II, p. 321), ma ancora una volta la morte del committente, avvenuta nel 1144, determin\u00f2 l'interruzione del cantiere. Come gi\u00e0 nel 1097, alla base del secondo e altrettanto incompiuto progetto di trasferimento del monastero vi erano certamente motivazioni strategiche e difensive che miravano a rafforzare le difese di Farfa mediante lo spostamento, quasi un arroccamento, sul monte Acuziano, proprio negli anni in cui il territorio abbaziale vedeva concretizzarsi la minaccia normanna (D'ANGELO 2023, pp. 41-43). Al contempo, dietro l'iniziativa di Adenolfo vi furono altres\u00ec ragioni spirituali, ovvero il tentativo di introduzione della riforma cistercense in Sabina per opera del suddetto Adenolfo, in accordo con Bernardo di Clairvaux e papa Innocenzo II: in altre parole, sulla cima del monte Acuziano sarebbe dovuta sorgere una nuova Farfa, materialmente e spiritualmente rinnovata dalle fondamenta, legata al papato e al monachesimo cistercense (LEGGIO 1994, pp. 26-33). Per come fu inizialmente concepita, la nuova chiesa abbaziale di s. Martino - intitolazione recuperata dal vicino eremo dedicato al santo vescovo di Tours - avrebbe forse dovuto ricalcare la pianta dell'abbazia farfense sottostante, bench\u00e9 di essa restino attualmente visibili soltanto le murature perimetrali e la cripta, unico settore di cui fu ultimata una copertura, oggi crollata. Nonostante la sua incompiutezza, le rovine consentono comunque di ricostruire l'assetto complessivo che avrebbe dovuto avere San Martino nuovo: una basilica a triplice navata separata da pilastri a base quadrangolare, dotata di coro con transetto inscritto, tre absidi, cripta a due navate trasversali e una facciata monumentale a doppia torre (PISTILLI, TABANELLI 2015, p. 53). Dopo l'effimera ripresa dei lavori nel XII secolo, il progetto di una nuova chiesa abbaziale fu definitivamente abbandonato. Dalla fine del Quattrocento il sito torn\u00f2 a essere frequentato da gruppi ristretti di eremiti, ai quali va attribuita l'edificazione di un piccolo romitorio, completo di cucina e cappella, all'interno di strutture addossate al settore occidentale della chiesa medievale (PISTILLI, TABANELLI 2015, p. 53). I ruderi della chiesa nuova, situati sul versante sud-est del monte, si trovano oggi nel territorio del comune di Fara Sabina e sono raggiungibili in circa venti minuti di cammino grazie a un sentiero che si inerpica in localit\u00e0 Quattro Venti, lungo la strada che collega il monte Acuziano a Fara Sabina.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.5206075243037,
          41.90254471918732
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Basilica di S. Lorenzo fuori le mura a Roma",
        "id": 292,
        "caratteristica_di_dettaglio": "basilica cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Tappa fondamentale del pellegrinaggio noto come il \u201cgiro delle sette chiese\u201d, la Basilica di S. Lorenzo fuori le mura o S. Lorenzo al Verano \u00e8 uno dei luoghi di culto paleocristiani e tardo-antichi pi\u00f9 importanti di Roma (SERRA, 2000). La basilica si sviluppa sopra la tomba di S. Lorenzo, martirizzato il 10 agosto 258 e sepolto, secondo il Liber Pontificalis, nella vasta necropoli che insisteva sul campo Verano tra il I secolo ac e il V d.c (DUCHESNE I, 181; SERRA 2000, 102). Ritrovamenti archeologiche nei pressi dell\u2019attuale basilica, oltre alle fonti documentarie fornite da Livio riguardanti l\u2019arrivo di Annibale a Roma (211ac) hanno mostrato l\u2019esistenza, nei pressi della basilica, di un antico tempio d\u2019Ercole di et\u00e0 repubblicana (HISTORIAE, 26,10,3; MARI 2005, 54-55). Questo si inserisce all\u2019interno del culto di Ercole protettore dei commerci e della transumanza presente in tutto il territorio tiburtino. A questo venne poi sistematicamente sovrapposto il culto di S. Lorenzo, come dimostrato non solo dalla basilica di S. Lorenzo fuori le mura qui analizzata, ma dalla stessa dedicazione della cattedrale di Tivoli a S. Lorenzo, sorta su un tempio dedicato al culto di Hercules Saxanus nella zona del foro (MARI, 2006, p. 144; GIULIANI, 1970, p. 28; PIERATTINI 1980, 37). Significativa anche la dedicazione a S. Lorenzo della pi\u00f9 antica chiesa di cui abbiamo notizia a Subiaco, anch\u2019essa sorta su catacombe del III secolo (si vedano le schede nel presente database \u201cCattedrale di San Lorenzo a Tivoli e Chiesa di S. Lorenzo Martire a Subiaco\u201d). Il complesso attuale di S. Lorenzo fuori le mura \u00e8 composto da una basilica risultante dall\u2019unione di due corpi di fabbrica. Il primo, di epoca tardo-antica, venne costruito da Pelagio II (579-590) e successivamente trasformato nel presbiterio dell\u2019edificio attuale; il secondo, di epoca basso-medioevale, venne ultimato sotto Onorio III (1216-1227) (SERRA 2005, 203). La fondazione originaria della basilica, tuttavia, precede di pi\u00f9 di due secoli la basilica pelagiana. Essa \u00e8 attribuibile a Costantino e insisteva su quelle catacombe del III secolo in cui trov\u00f2 sepoltura il martire Lorenzo. Nonostante l\u2019ampiezza delle fonti documentarie che vi si riferiscono e i ripetuti scavi archeologici, la storia dell\u2019edificio tra il IV e il VI secolo rimane ancora non pienamente chiarita. Tale situazione deriva dalla complessit\u00e0 di far collimare del tutto i dati dell\u2019evidenza archeologica con le fonti documentarie in nostro possesso (BRANDT 2017). La stessa localizzazione precisa della tomba di S. Lorenzo non \u00e8 certa (MONDINI 2016, 95-121). Essa viene alternativamente posizionata nell\u2019attuale confessione (KRAUTHEIMER 1962, 135) o tra la navata centrale e il portico dell\u2019attuale basilica, dove gli scavi di fine anni \u201940 hanno messo in luce l\u2019esistenza di una vasta area martiriale incentrata intorno ad una tomba (la tomba t) (SERRA 2007; CIRANNA 2000; LONGHI 1991-1992; MATTHIAE 1966, 41). Ancora pi\u00f9 complessa \u00e8 la storia della basilica costantiniana. Sappiamo per certo, infatti, che l\u2019epoca alto-medioevale vide l\u2019esistenza di due basiliche, di cui siamo informati da due itinerari di pellegrinaggio, la \u201cNotitia ecclesiarum\u201d (ca. 635-642) e il \u201cDe locis sanctis\u201d. Questi descrivono una basilica detta \u201cmaggiore\u201d (Basilica maior) e un\u2019altra di \u201cstraordinaria bellezza\u201d sulla quale era collocata la tomba di S. Lorenzo (VALENTINI-ZUCCHETTI 1942, II, 81, 114). Se la seconda chiesa, particolarmente apprezzata dai pellegrini del VII secolo, corrisponde certamente alla basilica Pelagiana, non tutti gli storici concordano sul periodo di edificazione della prima. Essa, infatti, potrebbe essere attribuita sia all\u2019opera costruttiva di papa Silvestro (314-335), identificandosi quindi con la basilica costantiniana, sia a quella di papa Sisto III (432-440). Per spiegare questa doppia possibilit\u00e0 bisogna far riferimento alla documentazione in nostro possesso. Il Liber Pontificalis ci informa di una prima basilica dedicata a S. Lorenzo costruita nel campo Verano da papa Silvestro (314-335) \u201csupra (o, secondo alcuni codici, \u201csub\u201d) arenario criptae\u201d collegata \u201cgrados ascentionis et discentionis\u201d alla tomba del martire (DUCHESNE, I, 181). Alla stessa basilica \u00e8 dedicata una iscrizione che descrive le decorazioni dell\u2019abside a opera del presbitero \u201cLeopardus\u201d, probabilmente lo stesso di S. Agnese, S. Pudenziana e S. Vitale (DE ROSSI 1888, VII, 18370; SERRA 2005, 203). L\u2019esistenza di una basilica di et\u00e0 costantiniana presso la tomba di S. Lorenzo non \u00e8 quindi in discussione, ma la sua identificazione non \u00e8 chiara. Un secondo passo del Liber Pontificalis, infatti, attribuisce a papa Sisto III (432-440) l\u2019edificazione di una basilica di San Lorenzo (\u201cfecit basilica sancto Laurentio\u201d) per concessione dell\u2019imperatore Valentiniano a cui forn\u00ec numerosi arredi liturgici (DUCHESNE I, 234). Il passo venne interpretato da Pesarini e Krautheimer come riferito non alla basilica qui analizzata, ma a San Lorenzo in Lucina (PESARINI 1913, 57-62; KRAUTHEIMER 1962, 280). Sempre il Liber segnala una donazione da parte di Ilario, che avrebbe anche ingrandito il Santuario (DUCHESNE I, 244). Negli anni \u201950 del Novecento una fondamentale scoperta archeologica mut\u00f2 la storia degli studi, quando furono scoperti i resti di un\u2019imponente basilica circiforme (a forma di \u201cU\u201d) di 99x35m che corre parallela all\u2019odierna chiesa, da identificarsi con la \u201cbasilica maior\u201d di cui parlano i pellegrinaggi, costruita quindi in posizione defilata rispetto alla tomba del santo. Krauteimer ipotizz\u00f2 quindi l\u2019esistenza di una prima fondazione costantiniana (la \u201cBasilica maior\u201d) e di una seconda all\u2019epoca pelagiana (KREUTEIMER 1962). Successivamente, per\u00f2, Geertman attribu\u00ec il passo del Liber Pontificalis riferito a Sisto III proprio alla basilica di San Lorenzo in campo Verano. Egli, quindi, ipotizz\u00f2 l\u2019esistenza di una seconda costruzione gi\u00e0 all\u2019epoca di Sisto III (432-440), da identificarsi proprio con la grande basilica circiforme ivi rivenuta. Quella costantiniana, pi\u00f9 piccola, sarebbe invece stata posta sopra la tomba di S. Lorenzo e avrebbe subito un totale rifacimento sotto Pelagio II. Seconda questa ricostruzione, i luoghi di culto dedicati al santo sarebbero quindi due gi\u00e0 sin dal IV secolo, ben prima della costruzione della basilica pelagiana (579-590) (GEERTMAN 1976; GEERTMAN 1995; GEERTMAN 2002). Sebbene accettata da alcuni studiosi (DE BLAAUW 1994, 349; RASCH 1993, 80) l\u2019ipotesi \u00e8 stata rigettata da molti per ragioni legate soprattutto la forma ciricforme, non pi\u00f9 in voga nel V secolo e molto usata in et\u00e0 costantiniana (FIOCCHI NICOLAI 2001, 55-58; SERRA 2015, 43) e alla non totale affidabilit\u00e0 delle notizie del Liber riferite al periodo del IV-V secolo che potrebbero aver esagerato l\u2019entit\u00e0 delle donazioni sistine o aver riunito insieme tutte le donazioni alle diverse chiese di S. Lorenzo presenti a Roma (MONDINI 2016, 12). Altre possibili ricostruzioni che continuano a riferire il passo del Liber riguardo Sisto III ad una basilica posta al Verano includono l\u2019idea che Costantino abbia fatto costruire la basilica circiforme e Sisto una basilica sopra la tomba del santo, poi rimpiazzata da quella pelagiana (ISRAEL 1984, 118), oppure che Sisto abbia fatto semplicemente rinnovare la basilica costantiniana, ossia la basilica maior, dopo il sacco dei visigoti (BRANDT 2017, 114-115; SERRA 2005, 206; LA ROCCA 2002, 208). Rimane, comunque, del tutto valida la spiegazione proposta da Pesarini e Krautheimer secondo cui il passo si riferirebbe a S. Lorenzo in Lucina, (PESARINI 2013, 43-46; KRAUTHEIMER 1962, 280), il che spiegherebbe anche perch\u00e9 Sisto III ebbe bisogno dell\u2019approvazione imperiale per costruire la Basilica di S. Lorenzo, essendo S. Lorenzo in Lucina posta in un\u2019area ancora di propriet\u00e0 imperiale (il Campo Marzio settentrionale) (MONDINI 2010, 261). La basilica circiforme continua a comparire nelle fonti ancora nell\u2019VIII secolo, quando Adriano I (772-795) ne ripar\u00f2 il tetto e elarg\u00ec donazioni (DUCHESNE 1892, I, 500, 505). Da questo periodo la basilica sembra cambiare dedicazione a favore della Vergine Maira, nome con il quale compare nelle fonti di IX secolo sotto Leone IV, prima di sparire dalle fonti documentarie (DUCHESNE 1892, II, 112-119, 120). Ben pi\u00f9 semplice risulta la ricostruzione della storia della basilica pelagiana, per la quale possediamo tre fonti distinte e concordanti. Il Liber Pontificalis ci informa dell\u2019opera edificativa di Pelagio II (579-590), che costru\u00ec una basilica proprio sopra il corpo di S. Lorenzo, edificandola dalle fondamenta (DUCHESNE 1892, I, 309). Essa ci \u00e8 nota anche attraverso i gi\u00e0 citati itinerari di pellegrinaggio del VII secolo e in un\u2019iscrizione nota dalle sillogi (SERRA 2005, 204). Di grande importanza risulta poi il mosaico presente sull\u2019arco trionfale della basilica in cui papa Pelagio II, rappresentato come ancora in vita e nell\u2019atto di donare la basilica, \u00e8 rappresentato insieme ai santi Lorenzo Pietro, Paolo, Stefano e Ippolito (BRANDT 2017, 106; MATTHIAE 1966, 149-168). Gregorio II (715-731) ne ricostru\u00ec il tetto e Adriano I (772-795) la restaur\u00f2 (DUCHESNE 1892, I, 367, 508). Numerosissimi papi del IX secolo elargirono donativi alla basilica (SERRA 2005, 204). Essa mantenne il suo aspetto originario fino agli interventi di Onorio III che la trasform\u00f2 nel presbiterio rialzato della nuova basilica (DUCHESNE 1982, II, 453). La storia della basilica medioevale e delle sue trasformazioni \u00e8 analizzata nel dettaglio, in ultimo, da Mondini (MONDINI 2016).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.798921858629512,
          41.96382266108955
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Basilica del Salvatore a Tivoli",
        "id": 226,
        "caratteristica_di_dettaglio": "cattedrale",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Della antichissima Basilica del Salvatore oggi non rimane che una parte di un nartece architravato, formato da pezzi di reimpiego, immesso in una casa rifatta in varie epoche in via del Governo (SCIARRETTA 2001, p. 122; PIERATTINI 1987, p. 39; BELLI BARSALI 1979, p. 139). Tale misero resto, appartenente ad una fase ricostruttiva in et\u00e0 romanica (XII sec.) della chiesa originaria, \u00e8 quanto rimane di quella che forse fu la pi\u00f9 antica chiesa di Tivoli e, con ogni probabilit\u00e0, la sua pi\u00f9 antica cattedrale. Le ragioni che vogliono la Basilica del Salvatore come la pi\u00f9 antica cattedrale di epoca paleocristiana sono molteplici. Esse riguardano la posizione geografica a ridosso delle mura, la dedicazione, la menzione onorifica di \u201cbasilica\u201d presente in tutte le fonti, e soprattutto la permanenza nella attuale cattedrale di S. Lorenzo fino ai giorni nostri di un fortissimo culto dedicato al Salvatore, tipico dei primissimi secoli del cristianesimo e che l\u2019attuale cattedrale deve aver ereditato quando prese il posto della basilica del Salvatore come sede vescovile (BELLI BARSALI 1979, p. 137-139; FERRUTI 2001, p. 118). Lungo e annoso \u00e8 il dibattito tra gli storici riguardo l\u2019identificazione della prima cattedrale di Tivoli. Esso deriva da due dati certi. Il primo \u00e8 l\u2019impossibilit\u00e0 che la cattedrale di s. Lorenzo, oggi sede vescovile, esistesse prima del V secolo, come ormai ampiamente dimostrato (FIOCCHI NICOLAI 2014, p. 43; cfr. scheda \u201cCattedrale di s. Lorenzo a Tivoli\u201d). Ciononostante, una cattedrale doveva esistere, dal momento che sappiamo con certezza dell\u2019esistenza di un vescovo di Tivoli di nome Paolo nel 366 (CASCIOLI 1921, p. 36). La prima identificazione della Basilica del Salvatore come l\u2019originaria cattedrale fu proposta da Pacifici, che riporta l\u2019opinione di Silla Rosa de Angelis secondo cui \u201cda principio la cattedrale di Tivoli era la chiesa di s. Salvatore e quella di s. Pietro concattedrale\u201d (PACIFICI 1926, p. 131). Tuttavia, la struttura e le dimensioni della chiesa paleocristiana e altomedievale di s. Pietro alla carit\u00e0 accertate negli ulti scavi (FIOCCHI NICOLAI 2014) sembrano escludere l\u2019ipotesi, avanzata da alcuni studiosi (BELLI BARSALI 1979), che la chiesa possa esser stata la pi\u00f9 antica cattedrale di Tivoli. Rimane quindi come migliore candidata la Basilica del Salvatore, che delle primissime cattedrali possiede tutte le caratteristiche. In particolare, la sua posizione in zona periferica, a ridosso delle mura urbane, e la sua dedicazione al Salvatore rimandano infatti alla cattedrale di Roma, pure intitolata a Cristo Salvatore (l'attuale s. Giovanni in Laterano), e fatta erigere da Costantino nei pressi delle Mura Aureliane (FERRUTI 2001, p. 119). Tutto ci\u00f2 rientrerebbe in quel fenomeno della \u201cimitatio Romae\u201d che \u00e8 stata gi\u00e0 da tempo riscontrata nella Tivoli medievale (BELLI BARSALI, 1979, pp. 146-147; FERRUTI 2008, p. 137). La prima menzione documentaria della Basilica del Salvatore risale al 911 e al 924, che nomina una \u201cturrem positam supra basilica Salvatoris in murum civitatis tiburtine\u201d (REGESTO SUBLACENSE, pp. 200-201), da identificarsi con quella presso porta Varana (PACIFICI 1926, p. 246). La basilica venne poi ristrutturata e riconsacrata per mano del vescovo Guido nel 1123, anno a cui risalgono, con ogni probabilit\u00e0, i pochi resti attuali (SCADUTO 1970, p. 102). Allo stesso periodo appartiene la sostituzione della pi\u00f9 antica immagine del Salvatore con il trittico attuale, a opera dei benedettini di Farfa che probabilmente gestivano la chiesa. Quasi un secolo pi\u00f9 tardi, nel 1224, questo venne spostato a s. Lorenzo, a testimonianza della summenzionata possibile traslazione del culto e della centralizzazione nella cattedrale delle immagini venerate dai tiburtini (PACIFICI 1926, p. 357; FERRUTI 2008, p. 137). La testimonianza di Antonio de Simone Petrarca ci narra come nel 1517 la chiesa fosse ancora in attivit\u00e0, mentre questa pare cessare completamente verso la met\u00e0 del XVI secolo (PACIFICI 1926, p. 246). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.628573489125614,
          41.939191170945094
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Basilica cimiteriale con catacomba a Settecamini",
        "id": 238,
        "caratteristica_di_dettaglio": "basilica cristiana",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "A seguito di scavi svolti tra il 2003 e il 2009 al km 14,350 della via Tiburtina dalla Soprintendenza Speciale per i Beni archeologici di Roma, le archeologhe Paola Filippini e Paola Quaranta e il loro gruppo hanno riportato alla luce un contesto sepolcrale di epoca imperiale romana attivo fino al VII secolo scavato nel tufo di un\u2019antica cava (QUARANTA-FILIPPINI-CHIARETTI-TRONELLI 2012). Questo presentava al suo interno una piccola basilica ipogea a una navata absidata della misura di 17,50x15m il cui pavimento era costituito dalle lastre marmoree di tombe pagane di epoca precedente. L\u2019abside presenta traccia di una cattedra posta sopra un arcosolio soprastante un a tomba a pozzetto. La basilica, comunicante con delle catacombe poi chiuse, presentava nella navata undici tombe risalenti al IV-V secolo, stessa epoca di probabile datazione della basilica stessa. La scoperta di questo interessante luogo di culto, di sicura attribuzione paleocristiana, ha dato il via ad una intensa querelle tra studiosi, tutt\u2019ora in corso, riguardo l\u2019interpretazione, fornita dalle stesse archeologhe, di questo luogo come il primitivo luogo di sepoltura dei martiri tiburtini, da sostituirsi alla cosiddetta \u201cBasilica di S. Sinforosa\u201d identificata e scavata a due km di distanza da Stevenson nel 1878 (STEVENSON 1878). Secondo le studiose, dunque, la basilichetta di Settecamini rappresenterebbe il luogo originario di sepoltura di S. Sinforosa e dei suoi figli (QUARANTA-FILIPPINI-CHIARETTI-TRONELLI 2012 Le motivazioni addotte si basano su diversi criteri: 1) innanzi tutto essi ritengono che il luogo possa corrispondere al IX miglio della via Tiburtina, indicato dal Martirologio Geronimiano,  causa del ritrovamento del nono miliario a 300 metri dagli scavi. 2) Fanno poi notare che il toponimo tutt\u2019ora in uso \u201cSettefratte\u201d potrebbe ben derivare dai \u201cseptem fratrem\u201d, figli martirizzati della Santa. 3) Sottolineano poi i numerosi resti paleocristiani rinvenuti in loco e assenti nelle annotazioni di Stevenson. A favore di tale identificazione anche Fiocchi Nicolai, che identifica la cella tricora della basilica di Setteville come costruita insieme alla basilica del V secolo per ospitare il corpo della martire, traslato da quella di Settecamini (FIOCCHI NICOLAI 2023, 89). Le motivazioni, tuttavia, hanno incontrato il forte scetticismo di molti studiosi, tra cui Moscetti e Mari i quali, pur riconoscendo l\u2019antichit\u00e0 dei ritrovamenti non sono convinti si tratti dell\u2019originario luogo di culto di Sinforosa, propendendo per l\u2019attribuzione classica (MARI 2022; MARI 2016, pp. 85-87; MOSCETTI 2016, pp. 60-65). Questi oppongono i seguenti argomenti: 1) Mari sottolinea che i nuovi ritrovamenti non si collochino nel IX miglio ma nell\u2019VIII, sottolineando inoltre che nelle fonti paleocristiane il sistema di calcolo non parta dalle Mura Serviane (come per le pietre miliari), ma dalle Aureliane (MARI 1989-1990, p. 174-175); 2) Come dimostrato da Coste, i toponimi della campagna romana possono subire leggeri spostamenti. Quello di \u201cseptem fratrem\u201d \u00e8 stato probabilmente \u201cattratto\u201d dalla statio viaria presente sulla tiburtina, subendo una leggera dislocazione (MARI 2016, p. 86; DE FRANCESCO 2014, pp. 103-109; COSTE 1979, pp. 103-107); 3) Se \u00e8 vero che gli scavi dello Sevenson non hanno trovato marmi paleocristiani, quelli di Stapleford, del tutto ignorati dalle autrici, hanno individuato ben dodici tombe risalenti all\u2019epoca dell\u2019utilizzo del santuario (MOSCETTI 2016, p. 63). Al di l\u00e0 del dato tecnico, giova notare che la nuova collocazione proposta da Quaranta e Filipponi non rende conto delle motivazioni per cui avvenne il trasferimento del culto, n\u00e9 della datazione dello stesso. Esso deve essere avvenuto certamente prima del V secolo, quando la basilica maior venne costruita; in tal caso, tuttavia, non si spiega come avrebbe fatto la basilichetta di Settecamini a rimanere attiva fino VII secolo. Inoltre, esso contraddirebbe una delle poche costanti dello studio dei luoghi di culto antico, ovvero il loro pervicace \u201cconservatorismo\u201d. Nemmeno sarebbe possibile spiegare a chi sarebbe dedicata la \u201cla cella memoriae\u201d della basilica minor, a meno di ipotizzare, come Fiocchi Nicolai, una costruzione posteriore a mo\u2019 di cella martirale (MARI 2016, p. 87). ",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.996402240756225,
          42.196128557898135
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Ascrea",
        "id": 297,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": "Le prime notizie dell'insediamento fortificato di Ascrea risalgono alla seconda met\u00e0 del XIII secolo, circostanza che fa ipotizzare una fondazione avvenuta nei primi decenni del secolo per iniziativa dei signori di Collalto, con il probabile obiettivo di contrastare e indebolire la frontiera meridionale della signoria territoriale del monastero di S. Salvatore Maggiore, che dominava l'interfiume Salto-Turano. A rappresentare il polo di riferimento dell'abitato fu la chiesa di S. Nicola, attestata per la prima volta nel 1252 e dipendente dalla chiesa rurale di S. Giovanni di Paganico, a sua volta sottoposta alla giurisdizione del vescovo di Rieti (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 233). Agli inizi del Quattrocento, certamente prima del 1430-1433, i Collalto vendettero Ascrea a Cola Mareri, membro della potente famiglia comitale cicolana; quest'ultima tenne a lungo il possesso del feudo ascreano e, sullo scorcio del Cinquecento, diede rifugio e protezione a gruppi di banditi, costringendo infine papa Pio V a intervenire: nel 1568, per garantire sicurezza alla zona e un sicuro transito agli uomini ed alle merci, il papa ordin\u00f2 la demolizione della rocca di Ascrea, nella quale avevano trovato asilo esiliati, banditi e altri facinorosi (Ivi). Le drastiche disposizioni pontificie, tuttavia, non spezzarono i legami tra Mareri e banditi, tanto che Marzio Mareri nel 1615 fu condannato a morte dal tribunale del governatore di Roma per l'appoggio fornito ai banditi e i suoi feudi (Ascrea, Bulgaretta, Marcetelli e Rigatti), confiscati; nel 1623 ne furono nuovamente investiti i figli del fratello Cesare, che aveva sposato Eleonora Orsini. Nel XVII secolo alcune quote del feudo passarono alla figlia naturale di Attilio Mareri, Lavinia: nel 1711 suo figlio Ippolito riun\u00ec le varie quote e, sposando la reatina Colomba Vincenti, diede origine alla famiglia Vincenti Mareri. Dopo la Restaurazione e la riforma del 1816, Ascrea torn\u00f2 luogo baronale dei Vincenti Mareri, nell'ambito della provincia Sabina, delegazione e distretto di Rieti, sino al 25 ottobre 1816 quando il conte Alessandro Vincenti Mareri e la marchesa Margherita Sparapani Gentili Boccapaduli rinunciarono ai loro diritti feudali su Ascrea. Nei riparti territoriali del 1817 e del 1827 Ascrea compare come comunit\u00e0 dipendente da Castelvecchio, nell'ambito del distretto di Rieti, governo di Rocca Sinibalda; nel successivo riparto del 1831 risulta invece autonomo, con le frazioni Stipes e Rigatti. Dopo l'Unit\u00e0 d'Italia (1860), il comune entr\u00f2 a far parte della provincia di Perugia, poi dal 1923 della provincia di Roma e infine, dal 1927, della neoistituita provincia di Rieti (Ivi). Altri insediamenti fortificati nel territorio di Ascrea furono Stipes (che d\u00e0 il nome all'omonima frazione) e Bulgaretta. Il primo, fondato forse tra XII e XIII secolo, nel Duecento risulta controllato dai de Romania, importante famiglia della nobilt\u00e0 rurale sabina, e fu poi venduto ai Cesarini nel XV secolo (Ivi, pp. 233-234). Il secondo, oggi abbandonato, venne fondato tra X e XI secolo dalla consorteria dei Guidoneschi, e da questi donato all'abbazia di Farfa nel 1092 insieme ad altri castelli; di l\u00ec a pochi anni, tuttavia, il castello venne ceduto al conte Rainaldo, rettore di Sabina, e mai pi\u00f9 recuperato da Farfa. Nella documentazione trecentesca Bulgaretta - ormai regredito da \"castrum a \"villa\", ovvero abitato privo di fortificazioni - risulta sotto il dominio dei baroni di Collalto, mentre nel 1465 esso appare soggetto a Napoleone Orsini e ai suoi fratelli, del ramo degli Orsini di Bracciano. Tra il 1481 e il 1487 gli Orsini vendettero il castello a Niccol\u00f2 del fu Francesco Mareri, la cui famiglia avrebbe mantenuto il possesso di Bulgaretta fino al 1615, quando esso fu confiscato a Muzio Mareri salvo essere restituito alla famiglia da Urbano VIII nel 1623. Da quel momento il \"castrum\", in stato di abbandono, rimase in possesso ai Mareri fino alla fine del Seicento, quando fu venduto a Giovanni Gambino Lancellotti (Ivi, p. 234).",
        "localita": "Ascrea"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.114634569099621,
          41.88121574749681
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Arcinazzo Romano",
        "id": 343,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.078298278711117,
          42.41627789817727
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Antrodoco",
        "id": 20,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Rieti"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.990449527512027,
          42.00922219245925
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Anticoli Corrado",
        "id": 169,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.497710395393142,
          42.3235370609178
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Antefisse di localit\u00e0 Muriella a Magliano Sabina",
        "id": 56,
        "caratteristica_di_dettaglio": "materiale erratico",
        "tipo_monumento": "altro",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "In localit\u00e0 Muriella, presso il territorio di Magliano Sabina, sono state rinvenute alcune antefisse che riproducono il volto di uomo barbato, munite della didascalia \"Petri\" (STERNINI 2000, pp. 92-93). Si \u00e8 supposto che l\u2019uomo provvisto di barba possa essere l\u2019apostolo Pietro, anche in virt\u00f9 della scritta presente sulle antefisse (VERGA 2004, p. 43). Bench\u00e9 esse non trovino confronti diretti in Italia, si \u00e8 ritenuto che i manufatti possano riferirsi a insegne che contrassegnavano l\u2019appartenenza della propriet\u00e0, in questo caso la \"Massa Mallianum\", alla chiesa di s. Pietro, intesa o come propriet\u00e0 della Chiesa di Roma oppure di un altro edificio sacro dedicato allo stesso apostolo (FIOCCHI NICOLAI 2018, p. 87). D\u2019altro canto, la massa \u00e8 ricordata dal \"Liber pontificalis\", segnatamente nella biografia di papa Silvestro (IV secolo), come propriet\u00e0 della cattedrale di Ostia, consacrata ai santi Pietro, Paolo e Giovanni Battista (DUCHESNE 1957, I, p. 184).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.790250961196563,
          41.96653212918707
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Anello Aureo con Acrostico Cristiano",
        "id": 107,
        "caratteristica_di_dettaglio": "area di frammenti fittili",
        "tipo_monumento": "altro",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel 1920, in un orto privato presso la contrada Formicchia, a circa 700 metri a nord-est dalla localit\u00e0 Acquoria, fu ritrovato da Silla Rosa de Angelis (ROSA DE AGELIS 1920) un anello aureo con una raffigurazione di un pesce e l'acrostico IX\u0398YC nella corniola databile al III secolo. Mancini collega il ritrovamento con quello del sepolcro dell'Acquoria, a dimostrare la cristianit\u00e0 dell'ipogeo (MANCINI 1928). La tesi di Mancini non convince Mari, che sottolinea che che il luogo in cui fu ritrovato era destinato a scarichi, dunque il ritrovamento non costituisce prova certa di una comunit\u00e0 stanziata in loco. (MARI 2016; MARI 1991, p. 125). Ciononostante, il ritrovamento certifica la presenza di una attiva comunit\u00e0 cristiana a Tivoli nel III secolo e fornisce quantomeno un indizio della possibile cristianit\u00e0 degli ipogei dell'Acquoria. L'anello \u00e8 attualmente conservato presso il Museo Nazionale Romano (DE MARIA 2001, 5127)",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.032805801357,
          41.98107349700524
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Agosta",
        "id": 102,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.09557762779778,
          41.88421554840849
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Affile",
        "id": 79,
        "caratteristica_di_dettaglio": null,
        "tipo_monumento": null,
        "tipologia": "luogo",
        "note": null,
        "localita": "Roma"
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.880166933189969,
          42.15427938494304
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Abbazia di s. Salvatore minore a Scandriglia",
        "id": 224,
        "caratteristica_di_dettaglio": "abbazia",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Il monastero benedettino di s. Salvatore di Scandriglia, detto anche \"S. Salvatore minore\" per distinguerlo dall'abbazia di s. Salvatore Maggiore presso Concerviano (RI), fu fondato a poca distanza dall'abitato di Scandriglia, tra la fine del X e l'inizio dell'XI secolo, per iniziativa di san Domenico da Foligno, che qui si era ritirato a vita eremitica, e grazie alla generosit\u00e0 e alle pie donazioni di un certo marchese Uberto (SCHUSTER 1918, pp. 25-28). Nei decenni successivi, furono per\u00f2 i conti di Sabina ad esercitare il patronato sul cenobio, visto che nel 1083-1084 il conte Teudino e suo figlio Erbeo donarono all'abate Berardo I di Farfa il castello di Scandriglia con numerose propriet\u00e0 situate all'interno del territorio del suddetto castello, compreso il monastero del Salvatore (Il Regesto di Farfa, V, doc. 1083, 1095, pp. 78, 90). Nei decenni successivi Farfa consolid\u00f2 il controllo sul monastero del Salvatore, che nel 1125 figura in un elenco di beni spettanti alla mensa conventuale dei monaci farfensi, redatto dall'abate Adenolfo I, e venne poi confermata tra i possessi di Farfa dai papi Innocenzo (1198) e Urbano IV (1262) (MANCINELLI 2007, p. 260). Ciononostante, nel 1235 i diritti dell'abate di Farfa su s. Salvatore furono contestati dal vescovo di Sabina, che si appell\u00f2 a papa Gregorio IX affinch\u00e9 definisse i termini e i confini delle rispettive giurisdizioni spirituali. In quella occasione, Gregorio stabil\u00ec che si doveva distinguere tra gli edificio di culto dipendenti dall\u2019abbazia del Salvatore e situati all'interno del suo territorio, e quindi a tutti gli effetti possedimenti farfensi, da quelli che, esterne a questo, erano invece sotto la giurisdizione del vescovo di Sabina; all\u2019abate di Farfa era riconosciuto il diritto sia d\u2019ispezione sul monastero sia d\u2019intervento diretto, con propria ammonizione, nel caso in cui il vescovo di Sabina avesse dovuto muovere rilievi circa l\u2019operato dell\u2019abate di s. Salvatore; solo nel caso in cui l\u2019ammonizione farfense fosse restata inoperante, il vescovo poteva intervenire direttamente, eventualmente anche rimuovendo dalla sua dignit\u00e0 l\u2019abate di s. Salvatore (PETRUCCI 1984, pp. 975-977). Sul finire del XIII secolo, rimasta vacante la sede abbaziale del Salvatore, fu l'abate di Farfa a nominarvi direttamente un nuovo abate nella persona del monaco Gregorio, che nel 1311 sarebbe poi passato dal soglio scandiliano a quello farfense (SCHUSTER 1918, pp. 41-43). Ulteriori notizie sul monastero del Salvatore si ricavano dal \"Registrum omnium ecclesiarum diocesis Sabinenis\", redatto in occasione della visita pastorale del vescovo di Sabina nel 1343, da cui si evince che, rispetto al 1235, la giurisdizione episcopale sul monastero aveva un'estensione maggiore: ora, infatti, il vescovo esercitava tutti i suoi diritti episcopali sulle chiese e le cappelle dipendenti da s. Salvatore, aveva il diritto di istituire le cappelle con cura d'anime o con prerogative parrocchiali, cos\u00ec come il diritto di eleggere e confermare l'abate, nei confronti del quale poteva esercitare le attivit\u00e0 di \"visitationem, correctionem et reformationem\" (MANCINELLI 2007, p. 259). Sul finire del Quattrocento, alla morte dell'abate Niccol\u00f2 Boccamazza (1497), papa Alessandro VI soppresse la carica di abate claustrale affidando il monastero in commenda al cardinale Giovanni Battista Orsini, gi\u00e0 commendatario di Farfa dal 1482. Nel giro di un anno, tuttavia, il cenobio fu verosimilmente abbandonato dai monaci e lasciato all\u2019incuria: il cardinale Orsini rinunci\u00f2 infatti alla commenda di s. Salvatore nelle mani del pontefice, al quale il priore e i monaci di Farfa, lamentando che le esigue entrate del proprio monastero non garantivano il loro sostentamento e gli oneri dovuti e che il monastero di s. Salvatore era cadente nelle sue strutture murarie e abbandonato, chiesero, d'accordo con il cardinale Orsini, la soppressione del monastero di s. Salvatore, insieme alla dignit\u00e0 abbaziale, e il trasferimento in perpetuo alla mensa abbaziale di Farfa di tutti i suoi beni, frutti e redditi. Pertanto il 3 marzo 1498, con la bolla \"In supreme apostolice dignitatis\", Alessandro VI concesse quanto richiesto decretando l'unione perpetua del monastero del s. Salvatore alla mensa conventuale di Farfa, fermo restando l'obbligo del priore e dei monaci farfensi di celebrare ogni tanto la messa nel convento del Salvatore (SCHUSTER 1918, pp. 46-48; D'ANGELO 2025). Successivamente, la chiesa e le fabbriche vennero ingrandite e restaurate per servire da villeggiatura ai monaci per tre mesi l\u2019anno, mentre per il resto dell\u2019anno s. Salvatore rimase chiusa ed incustodita. Nel 1583 s. Salvatore, come tutte le propriet\u00e0 farfensi, fu incorporato alla Camera apostolica da papa Sisto V. Il monastero compare poi nella relazione della visita pastorale del vescovo di Sabina Andrea Corsini (1779-1782), in cui, tra le altre cose, si menziona la presenza di tre altari nella chiesa del Salvatore, dedicati al Salvatore, a s. Scolastica e a s. Benedetto Abate (MANCINELLI 2007, pp. 260-261). Infine, con la soppressione degli ordini religiosi successiva all'unit\u00e0 d'Italia, dopo il 1876 l'abbazia venne inclusa nel Regio Demanio.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.977442216872191,
          42.28701470756073
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Abbazia di s. Salvatore Maggiore",
        "id": 71,
        "caratteristica_di_dettaglio": "abbazia",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "L'abbazia di S. Salvatore Maggiore sorge sull'altopiano del monte Letenano, nel territorio dell'odierno comune di Concerviano. Fondata nel 735 dal monaco benedettino Lucerio da Moriana (compagno di Tommaso da Moriana, secondo fondatore di Farfa) sui resti di una villa romana (SILVESTRELLI, 1940, II, p. 475), dopo la vittoria di Carlo Magno contro i Longobardi (774) l'abbazia fu annoverata tra i monasteri posti sotto la protezione dei sovrani franchi insieme alla vicina Farfa, con cui S. Salvatore intrattenne a lungo relazioni improntate alla collaborazione e alla concordia (SCHUSTER, 1914, pp. 403-405). Grazie alla \"defensio imperialis\" e al favore goduto presso papi, imperatori e duchi, nel corso del secolo seguente S. Salvatore Maggiore ampli\u00f2 molto i confini dei suoi possessi costituendo una signoria territoriale che si estendeva nel Reatino, in Sabina, nelle Marche, in Abruzzo e a Roma (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 259). L'abbazia fu per\u00f2 distrutta nell'891 in seguito alle incursioni e agli incendi compiuti dai Saraceni, per essere riedificata solo nel 974 su impulso dell'imperatore Ottone II (LEGGIO, 2022, 129-130). Nella seconda met\u00e0 dell'XI secolo, nel contesto della lotta per le investiture tra papato e impero, S. Salvatore si schier\u00f2 insieme a Farfa dalla parte dell'Impero, ma con il Concordato di Worms (1122), che mise fine allo scontro tra i due poteri universali, l'abbazia fu inglobata nel nascente Stato della Chiesa. Alcuni anni pi\u00f9 tardi, S. Salvatore fu coinvolta nel primo tentativo di introdurre la riforma cistercense nell'area centro-appenninica, che fu pianificato e attuato da Bernardo di Clairvaux e da Adenolfo I, allora abate di Farfa. Tra il 1137 e il 1138 Bernardo invi\u00f2 infatti una colonia di monaci bianchi, che fu accolta da Adenolfo e ospitata nel monastero di S. Salvatore Maggiore, nel Reatino, del quale Adenolfo era stato un tempo abate; il tentativo incontr\u00f2 per\u00f2 forti resistenze da parte dei monaci, e si concluse con l'allontanamento dell'abate cistercense Baldovino. Attorno al 1140 un secondo gruppo di monaci, forse voluto da Innocenzo II e sostenuto ugualmente da Adenolfo, si insedi\u00f2 a S. Salvatore sotto la guida di Bernardo di Pisa (futuro papa Eugenio III), ma anche questa volta l'impresa si rivel\u00f2 irta di ostacoli. In particolare alcune lettere di Bernardo, indirizzate al papa e all'abate di Clairvaux, descrivono la difficile situazione in cui vennero a trovarsi i monaci a causa dell'incertezza del luogo e del clima, e del mancato sostegno del papa, che aveva completamente disatteso le sue promesse. L'esperimento cistercense si chiuse nell'ottobre del 1140, allorch\u00e9 Innocenzo II decise di trasferire Bernardo di Pisa e i suoi monaci a Roma nel monastero dei SS. Vincenzo e Anastasio alle Tre Fontane, decretando di fatto il definitivo fallimento del tentativo riformatore (LEGGIO, 1994, pp. 21-25). Dopo l'elezione dell'imperatore Federico I Barbarossa, l'autorit\u00e0 imperiale fu restaurata sia a S. Salvatore Maggiore che a Farfa, tuttavia la morte dell'imperatore (1190) apr\u00ec le porte per la definitiva sottomissione del monastero sul Letenano all'autorit\u00e0 papale: assai significativamente, negli anni seguenti il patrimonio abbaziale venne sempre confermato dai pontefici e non pi\u00f9 dagli imperatori (Celestino III nel 1191, Onorio III nel 1221) (SCHUSTER, 1914, pp. 426-427; SILVESTRELLI, 1940, II, p. 476). Nella prima met\u00e0 del Duecento, S. Salvatore and\u00f2 incontro a momenti difficili: nel 1241, nel quadro degli scontri tra papa Gregorio IX e l'imperatore Federico II, l'abbazia e il suo territorio furono occupati dalle truppe imperiali, per poi tornare sotto il controllo pontificio dopo la morte di Federico II (1250); nel 1253, l'abbazia entr\u00f2 poi in conflitto con il vescovo di Rieti, del quale fu infine costretta a riconoscere i diritti episcopali e la giurisdizione ecclesiastica. Nel 1282 fu invece il comune di Rieti, determinato ad ampliare il proprio districtus, a tentare di sottomettere la signoria di S. Salvatore spingendo alcuni castelli a fare atto di sottomissione al podest\u00e0 reatino, e costringendo lo stesso monastero ad assumere l\u2019impegno di partecipare al parliamentum e di contribuire economicamente alla costruzione della nuova cinta muraria (LEGGIO, 2022, p. 130). La crisi di S. Salvatore prosegu\u00ec anche agli inizi del Trecento, quando l'abbazia fu investita da profondi mutamenti sociali, assaltata e in parte semidistrutta (a questo periodo risale la distruzione dell'archivio abbaziale) sotto la spinta ancora del comune reatino, in associazione con la famiglia dei de Romania, che cercava di ampliare il proprio comitato. Nel 1306, proprio i de Romania tentarono di imporre come abate un loro rappresentante, Francesco, gi\u00e0 abate di Subiaco, ma nel 1307 papa Clemente V respinse la richiesta nominando al suo posto il monaco Bongiovanni e scatenando la furiosa reazione dei de Romania. Con l'aiuto dei reatini e di altri esponenti della aristocrazia rurale locale, sferrarono un duro attacco contro il monastero, mettendo per due giorni a ferro e fuoco i castelli e le terre della signoria e irrompendo infine nel monastero stesso, dove diedero alle fiamme libri, paramenti sacri, privilegi, carte, istrumenti pubblici e saccheggiarono frumento e altri beni. Appresa la notizia, inizialmente Clemente V tent\u00f2 la via della diplomazia (1308), per poi risolversi, due anni dopo, a chiedere l'intervento del re di Napoli Roberto d'Angi\u00f2, in qualit\u00e0 di senatore dei romani, affinch\u00e9 i castelli, i villaggi, le terre e tutti i diritti usurpati fossero restituiti all\u2019abate di San Salvatore (Ivi). Nei decenni seguenti, il continuo stato di guerra in cui si dibatt\u00e9 l'Italia centrale - a cui contribuirono sia i tentativi di espansione delle famiglia baronali romane, sia la frequente presenza di compagnie di ventura - spinsero i monaci di S. Salvatore a cercare la protezione dei conti Mareri di Petrella Salto, che dalla met\u00e0 del XIV secolo avevano adottato la precisa strategia di puntare alle cariche religiose pi\u00f9 importanti del territorio per espandere cos\u00ec la loro influenza nello Stato della Chiesa. Dal 1382, infatti, \u00e8 attestata la presenza come abate a S. Salvatore Maggiore di Ludovico di Lippo Mareri (Ivi). Alla morte di quest'ultimo, avvenuta nel 1393 nel pieno del Grande Scisma (1378-1418), la carica di abate di S. Salvatore Maggiore fu oggetto di contesa, con il comune di Rieti che caldeggi\u00f2 invano la nomina di Giannadrea Alfani, abate di S. Eleuterio e canonico reatino. A porre fine alla vacanza fu l'intervento di papa Bonifacio IX, che nel 1396 nomin\u00f2 come amministratore apostolico suo nipote Cecco di Giovannello (talvolta erroneamente identificato con un altro parente di Bonifacio, il cardinale Francesco Carbone, vescovo di Sabina e abate di Farfa dal 1400) (Ivi). Dopo il concilio di Pisa (1409), che invece di risolvere lo scisma divise ulteriormente la Cristianit\u00e0 fra tre obbedienze rivali, il seggio abbaziale di S. Salvatore fu lungamente conteso tra Battista Orsini, di osservanza pisana, e Antonio Mareri, di osservanza romana. In un primo momento sembr\u00f2 prevalere Antonio Mareri, menzionato come abate tra il1427 e il 1429, ma al pi\u00f9 tardi dal 1434 a lui subentr\u00f2 Battista Orsini, dal 1435 anche luogotenente di suo cugino Giovanni, abate di Farfa (Ivi, pp. 131-132). Alla morte di Battista, avvenuta attorno al 1447, papa Niccol\u00f2 V abol\u00ec la carica di abate claustrale, istituendo la commenda. Il primo commendatario ricordato nelle fonti \u00e8 Giovanni Berardi da Tagliacozzo, cardinale vescovo di Palestrina, vicino agli Orsini, probabilmente nominato tra la fine del 1447 e gli inizi del 1448. Dopo di lui, nel 1449, la commenda fu assegnata a Latino Orsini, fratello del summenzionato Giovanni abate di Farfa, e quando lo stesso Latino, nel 1477, venne nominato commendatario di Farfa, la commenda di S. Salvatore fin\u00ec a suo nipote Giovanni Battista, del ramo degli Orsini di Monterotondo. Infine, nel 1512 con la commenda di S. Salvatore Maggiore fu unita a quella farfense sotto la guida di Sisto Gara della Rovere (Ivi, p. 132). Nel 1513 la commenda di S. Salvatore fu quindi affidata al condottiero Gian Giordano Orsini e nel 1517 al figlio di questi, Napoleone, che dal 1512 era anche commendatario di Farfa. Con Napoleone e poi con il fratello e successore Francesco (1530-1543), anch'egli commendatario a Farfa, gli aspetti degenerati della commenda furono molto pi\u00f9 accentuati e causarono non pochi danni nella gestione del monastero, da un punto di vista spirituale ma anche patrimoniale. L'egemonia degli Orsini su S. Salvatore Maggiore termin\u00f2 nel 1546, quando papa Paolo III affid\u00f2 la commenda al nipote Ranuccio Farnese, dal 1547 anche abate di Farfa, cui successe il fratello Alessandro nel 1563. Dopo alterne vicende, tra cui la breve incorporazione di S. Salvatore nella Congregazione Cassinese (1609-1623), nel 1629 papa Urbano VIII soppresse l'abbazia unendola a Farfa. Dopo molti decenni di abbandono, nel 1746 vi fu istituito un seminario per iniziativa del cardinale Federico Marcello Lante (SCHUSTER, 1914, pp. 442-445). Occupate dalle truppe francesi tra il 1796 e 1799, e nuovamente tra il 1809 e il 1814, con la Restaurazione le terre abbaziali tornarono sotto il governo della Camera Apostolica, per diventare luogo di villeggiatura per i seminaristi di Rieti e Poggio Mirteto (1855-1915) e per i Salesiani (1950-1960).  In seguito al definitivo abbandono, negli anni '60 del Novecento, l'abbazia fu acquistata dal Comune di Concerviano, che ha avviato lavori di restauro terminati nel 2014 (BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 259), consentendo cos\u00ec al complesso di tornare nuovamente visitabile.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.759565294961646,
          42.43079082592965
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Abbazia di S. Pastore a Contigliano",
        "id": 273,
        "caratteristica_di_dettaglio": "abbazia",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "L'abbazia di San Pastore, ex monastero cistercense, sorge nel territorio dell'odierno comune di Contigliano. Fondato al pi\u00f9 tardi nell'VIII secolo dai monaci benedettini, nel 1234 esso fu ceduto ai cistercensi accogliendo la comunit\u00e0 di monaci bianchi provenienti dal monastero di S. Matteo de Monticulo (o de Insula). Quest'ultimo, edificato agli inizi del XIII secolo su un'altura della piana reatina, nel 1218 era diventato una filiazione dell'abbazia di S. Maria di Casanova, in Abruzzo. Da quel momento, di concerto con il comune reatino, i cistercensi si erano dedicati alla bonifica della piana, che nonostante gli iniziali successi non diede i risultati sperati: nel 1234, pertanto, i monaci abbandonarono il primitivo insediamento, malarico e malsano, per trasferirsi nel monastero di S. Pastore a Contigliano (LEGGIO, 1994, pp. 34-44). Attorno alla met\u00e0 del Duecento, S. Pastore raggiunse un indubbio prestigio, diventando il centro di una rete di monasteri affiliati. Nel 1255 fu inoltre avviata la costruzione della chiesa abbaziale, terminata nel 1264, mentre la fabbrica degli altri edifici continu\u00f2 per alcuni decenni - nel 1283 erano ancora in corsi i lavori per i dormitori. Nei primi decenni del Trecento, per\u00f2, il monastero entr\u00f2 rapidamente in crisi, complice anche per la concorrenza dei Frati minori nell'area, e nel 1342 la comunit\u00e0 si era ridotta a sette monaci e undici conversi (Ivi, pp. 47-48). Nel 1426 S. Pastore fu poi affidato a un abate commendatario, ma neanche l'istituzione della commenda riusc\u00ec a risollevare le sorti del monastero, lasciato dai cistercensi dopo il 1561 e dal 1580 affidato ai canonici regolari lateranensi, che tuttavia lo abbandonarono nel corso del secolo seguente. Dopo alterne vicende, nel 1843, l'abbazia fu venduta ai marchesi reatini Ludovico e Basilio Potenziani. Da quel momento l'abbazia, ormai abbandonata, cadde in un profondo stato di degrado, acuito dal crollo del tetto e dal trafugamento delle testimonianze artistiche di maggior valore (Ivi, pp. 48-50; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, pp. 96-97). Acquistato da un imprenditore negli anni Ottanta del Novecento, l'edificio fu restaurato con risorse private ed \u00e8 oggi utilizzato come location per eventi.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.718768587880362,
          42.22155401801356
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Abbazia di S. Maria di Farfa",
        "id": 69,
        "caratteristica_di_dettaglio": "abbazia",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Con la sua storia millenaria, l'abbazia benedettina di s. Maria di Farfa \u00e8 indubbiamente una delle istituzioni monastiche pi\u00f9 antiche e prestigiose d'Italia, nonch\u00e9 un soggetto fondamentale nella costruzione del territorio e del paesaggio sabino cos\u00ec come della societ\u00e0, della politica e della cultura. Se per\u00f2 le vicende del cenobio nel pieno medioevo sono ben note grazie soprattutto all'opera del monaco farfense Gregorio da Catino, copista e cronachista instancabile vissuto tra XI e XII secolo, l'epoca delle origini resta tuttora la fase pi\u00f9 controversa e contraddittoria, per la cui ricostruzione risulta fondamentale anche l'apporto dell'archeologia. Alcune prime notizie emergono da un privilegio concesso a Farfa da papa Giovanni VII (705-707), nel quale viene menzionato come fondatore un certo vescovo Lorenzo (Il Regesto di Farfa, II, doc. 2, p. 23), la cui origine siriaca \u00e8 specificata a distanza di quattro secoli da Gregorio da Catino: attingendo alla leggenda umbra dei XII siri, nel \"Liber floriger\" Gregorio sostenne che, al tempo dell'imperatore Giuliano l'Apostata (361-363), Lorenzo fosse giunto a Roma dalla Siria insieme alla sorella Susanna e ai suoi discepoli Isacco e Giovanni, spostandosi poi in Sabina dove venne nominato vescovo. In seguito, rinunciando alla carica, avrebbe espulso un \"pestiferum draconem\", simbolo del paganesimo, dal luogo detto \"Turianus\", per poi fondare il monastero di Farfa nel \"casalis Acutianus\", luogo contraddistinto da tre grandi cipressi. La costruzione, secondo Gregorio, sarebbe avvenuta nel 370 sotto l'imperatore Graziano, ma il monastero sarebbe stato distrutto meno di un secolo dopo a causa delle incursioni dei Vandali (Liber floriger, pp. 4-11). Sebbene il racconto di Gregorio abbia contorni quasi leggendari, le indagini archeologiche condotte a Farfa e sul monte Acuziano, dove sorgono i resti dell'antico eremo di San Martino, hanno evidenziato le tracce di una presenza monastico-eremitica di provenienza orientale, databile per\u00f2 partire dal VI secolo: di conseguenza, la cronologia delle origini farfensi deve essere fatta slittare in avanti di circa due secoli, ponendo la prima fondazione attorno al 560-570, verosimilmente ad opera di Lorenzo vescovo di \"Forum Novum\", forse siriaco di origine. In ogni caso, il monastero non sopravvisse a lungo alla morte del suo fondatore, venendo occupato e distrutto dai Longobardi intorno al 592, con una conseguente e profonda modificazione dell\u2019assetto territoriale e politico della Sabina meridionale e il suo inglobamento nel ducato longobardo di Spoleto (LEGGIO 2022, pp. 163-170).\nDopo l\u2019interruzione causata dalla conquista longobarda, la ricostruzione del monastero sarebbe avvenuta, secondo le fonti monastiche, tra il 680 e il 700 per opera del pellegrino Tommaso, monaco proveniente dalla Moriana nella Savoia che, seguendo la tendenza che in quel periodo iniziava a delinearsi fra i cristiani d\u2019Oltralpe, desiderava recarsi verso i luoghi cardine della fede cristiana, Roma e Gerusalemme. Partito dalla Francia, la sua prima tappa fu Roma, dove si rec\u00f2 in pellegrinaggio alla tombe degli apostoli Pietro e Paolo e dove incontr\u00f2 due altri personaggi, Marziano e Martirio, con i quali intraprese il viaggio verso Gerusalemme, ove trascorse tre anni. Qui, una notte, ebbe una visione della Vergine, che gli rivel\u00f2 che il luogo in cui il suo viaggio si sarebbe dovuto concludere si trovava nella provincia della Sabina ed era denominato \"Acutianus\", in una zona delimitata da tre cipressi. Rintracciata la chiesa in rovina, Tommaso e i suoi discepoli si adoperarono per ricostruirla e per bonificare il territorio circostante (Chronicon farfense, I, p. 131; MARAZZI 2016, pp. 65-78). A Tommaso succedettero come abati monaci provenienti dall'Aquitania o dalla Moriana, e l'abbazia, in virt\u00f9 della sua posizione privilegiata e strategica, si svilupp\u00f2 rapidamente grazie all\u2019interesse e alla generosit\u00e0 dei duchi e dei re longobardi nonch\u00e9, successivamente, dei sovrani franchi. Tra VIII e X secolo, infatti, il moltiplicarsi delle donazioni alla comunit\u00e0 monastica consent\u00ec la costruzione di una rete di possedimenti che, nel pieno medioevo, si sarebbe estesa a macchia di leopardo in tutta l'Italia centrale: dal Reatino alla valle del Velino e al Cicolano, dall'Ascolano al Fermano, dalla Marsica all'Amiternino, dalla Tuscia al Ternano, dalla valle del Turano al Teramano e al Chietino, dai territori di Spoleto e Assisi fino al Milanese. Parallelamente, i monaci farfensi eressero nei loro patrimoni una capillare rete di monasteri e chiese rurali dipendenti, diffondendo il culto della Vergine, patrona dell'abbazia, e di altri santi particolarmente legati a Farfa, come san Michele Arcangelo e san Martino. A favorire un simile sviluppo economico e territoriale contribu\u00ec altres\u00ec l'intraprendenza politico-amministrativa degli abati farfensi a cominciare da Probato (770-779), che nel 774, in una fase segnata da forti tensioni tra franchi e longobardi, si schier\u00f2 dalla parte di Carlo Magno, ottenendo in cambio la concessione di due diplomi di immunit\u00e0 ed esenzione (775): mediante tali diplomi, Farfa fu posta sotto la speciale protezione del re franco e resa esente da qualunque giurisdizione, tanto laica quanto religiosa. Farfa divenne cos\u00ec un monastero regio (poi imperiale), uno status che avrebbe comportato grandi fortune per l'abbazia e che perdur\u00f2 fino alla fine del XII secolo. In questi secoli l'abbazia attravers\u00f2 comunque momenti di difficolt\u00e0 e di crisi, come quello rappresentato dalle incursioni saracene in Sabina alla fine del IX secolo, quando l'assedio di Farfa da parte dei saraceni (897-898) costrinse la comunit\u00e0 monastica ad abbandonare il cenobio per cercare rifugio altrove: in quella circostanza l'abate Pietro I (890-919) divise i monaci i tre gruppi, inviandone uno a Roma, un altro a Rieti e il terzo, guidato da Pietro stesso, nella Marca meridionale, dove fu fondato il castello (con annesso monastero) di Santa Vittoria in Matenano, futuro centro religioso, politico ed economico degli interessi farfensi nel Piceno. Dopo la sconfitta dei saraceni al Garigliano (915), la situazione della Sabina torn\u00f2 abbastanza sicura da permettere il ritorno dei monaci a Farfa, avvenuto al tempo dell'abate Ratfredo (924-936) (LEGGIO 2015, pp. 18-20).\nIl periodo compreso tra l'inizio del secolo XI e i primi decenni del secolo successivo rappresent\u00f2 il culmine della parabola di Farfa, che accrebbe la sua rilevanza politica. In un primo momento, l'abate Berardo I (1047-1089) port\u00f2 avanti una politica di vicinanza sia all'impero che al papato, da un lato giurando fedelt\u00e0 all'imperatore Enrico III e ottenendo il patrocinio regio da Enrico IV (1065), dall'altro ricevendo a Farfa papa Niccol\u00f2 II, che nel 1060 consacr\u00f2 i due altari della basilica, conferm\u00f2 all'abbazia la protezione imperiale e l'immunit\u00e0 dall'autorit\u00e0 papale e concesse indulgenze ai fedeli che visitavano la chiesa abbaziale. Con l'ascesa al soglio pontificio di Gregorio VII (1073-1085) e il successivo deflagrare della lotta per le investiture, la situazione mut\u00f2 profondamente e i rapporti di Farfa con il papato si deteriorarono rapidamente: nel contrasto tra papato e impero, infatti, l'abbazia sabina svolse un ruolo di considerevole rilievo, schierandosi fedelmente tra le file del partito filoimperiale in contrapposizione alla curia pontificia. In questa fase l'energico sforzo di riacquisizione, consolidamento ed espansione territoriale da parte del monastero fu accompagnato da un imponente processo di riordinamento documentario e un'intensa produzione libraria. Protagonista indiscusso di quest'epoca \u00e8 Gregorio da Catino (1060 circa - 1133 circa), monaco di Farfa che si dedic\u00f2 al riordino dell'archivio abbaziale, copiando metodicamente i documenti sui quali si appoggiavano i diritti dell'abbazia e organizzandoli nel corso di quasi mezzo secolo in quattro, fondamentali, opere. Alla fase pi\u00f9 acuta della lotta per investiture risale anche il progetto (mai attuato) del trasferimento dell'abbazia sulla cima del monte Acuziano, luogo maggiormente difendibile e da cui poter controllare il territorio sottostante, progetto annunciato nel 1097 dall'abate Berardo II (1089-1099) ma abbandonato subito dopo la morte di quest'ultimo. In un contesto internazionale sempre pi\u00f9 polarizzato, nel 1119 anche la comunit\u00e0 monastica si scisse con l'elezione di un abate filopapale, Guido III, e di uno filomperiale, Berardo IV. Con il concordato di Worms, che nel 1122 pose fine alla lotta per le investiture, e la successiva scomunica e deposizione di Berardo IV, vi fu un riavvicinamento tra Farfa e il papato, sancito nel 1125 dall'elezione ad abate di Adenolfo I (1125-1144): gi\u00e0 abate di S. Salvatore Maggiore, Adenolfo intraprese una politica di pacificazione e di concordia, mantenendo buoni rapporti sia con i papi che con gli imperatori, e tent\u00f2 senza riuscirvi di introdurre la riforma cistercense a Farfa (ivi, pp. 21-23). Alla morte di Adenolfo segu\u00ec un decennio di instabilit\u00e0 e incertezza politica, cui contribu\u00ec anche la minaccia rappresentata dai Normanni di Ruggero II (D'ANGELO 2023, pp. 35-39); quindi, con l'ascesa al trono tedesco di Federico I Barbarossa (1152), a Farfa e nella Sabina si ebbe una nuova fiammata imperiale: nel 1155 l'imperatore invest\u00ec l'abate Rustico dell'abbazia e di ogni suo diritto, atto che simboleggiava il ritorno di Farfa sotto la protezione imperiale (LEGGIO 2015, p. 24; D'ANGELO 2025).\nTale stato di cose si mantenne fino alla fine del XII secolo, quando la morte dell'imperatore Enrico VI (1197) consent\u00ec al papato di riconquistare le posizioni perdute in Italia centrale, Farfa compresa: proprio nel 1198, non a caso, Innocenzo III pose l'abbazia sotto la protezione papale. Da questo momento, il processo di integrazione di Farfa nello Stato della Chiesa procedette inesorabilmente, prendendo il sopravvento sulle ultime resistenze interne alla comunit\u00e0 monastica e distaccando definitivamente l'abbazia dalla sua antica tradizione imperiale: fatta eccezione per Enrico da Cossignano (1229-1234), tutti gli abati della prima met\u00e0 del XIII secolo si mostrarono sempre fedeli alla Sede apostolica anche nelle fasi pi\u00f9 violente del conflitto con l'imperatore Federico II (1215-1250), quando gli eserciti dello Svevo arrivarono addirittura ad attaccare i possedimenti farfensi nella Marca e in Sabina (D'ANGELO 2025). L'inglobamento di Farfa nello Stato pontificio signific\u00f2 la dissoluzione della signoria abbaziale: gli abati, infatti, pur mantenendo la giurisdizione spirituale su chiese e monasteri dipendenti, furono privati di quella temporale sui domini sabini e marchigiani, ora soggetti direttamente alla Sede apostolica.\nNel corso del XIV secolo, Farfa dovette poi far fronte a nuove sfide: dalla diffusione della peste nera, che colp\u00ec duramente la regione, e alla minaccia rappresentata dalle compagnie di ventura, che in quegli anni flagellarono la Sabina e l'Italia centrale costringendo l'abbazia a dotarsi a sua volta di un esercito mercenario a scopo difensivo. Non meno difficile fu la situazione economica del cenobio, aggravata dalle imposizioni fiscali del papato avignonese, dalla cattiva gestione degli abati e dalle alienazioni di beni compiute dai signori laici e dalla nobilt\u00e0 romana: proprio per far fronte a queste difficolt\u00e0, e risanare le finanze abbaziali, nel 1339 papa Benedetto XII, da Avignone, nomin\u00f2 Arnaldo di Albiac amministratore apostolico (e successivamente abate) di Farfa (ivi; LEGGIO 2015, p. 25).\nSul piano istituzionale, per Farfa il 1400 fu un momento di passaggio cruciale: il monastero fu infatti affidato da papa Bonifacio IX a un suo parente, Francesco Carbone Tomacelli (1400-1405), e trasformato in \"nullius diocesis\", sottraendolo in questo modo alla giurisdizione del vescovo di Sabina; in quegli anni, lo stesso pontefice concesse inoltre due indulgenze (1390, 1401) ai fedeli che, sull'onda dei giubilei che avevano convogliato un gran numero di pellegrini a Roma, avessero visitato anche Farfa. Altra novit\u00e0 di grande portata fu l'introduzione della commenda, con l'abbazia affidata a cardinali che la governarono spesso da lontano tramite luogotenenti. Primo abate commendatario fu il cardinale Giordano Orsini, nominato prima del 1417 (probabilmente durante il concilio di Costanza che pose fine allo Scisma d'Occidente), che grazie ai suoi buoni rapporti con i papi Martino V e Eugenio IV, riusc\u00ec infatti a garantire alla sua famiglia il controllo di Farfa, rendendola una sorta di feudo ereditario degli Orsini (LEGGIO 2015, p. 26; D'ANGELO 2025). Il nipote e successore di Giordano, Giovanni (1435-1477) lasci\u00f2 un'impronta significativa a Farfa, accelerandone in modo decisivo quel processo di trasformazione spirituale, politica, economica, sociale e architettonica che, nei decenni seguenti, avrebbe portato alla riorganizzazione dello spazio monastico con la totale ricostruzione della basilica farfense e l'edificazione delle botteghe destinate a ospitare due fiere annuali. Al fratello e successore di Giovanni, il cardinale Latino Orsini, va invece attribuita l'iniziativa di una riforma spirituale del cenobio farfense, attuata mediante l'allontanamento di gran parte dei monaci italiani, quasi tutti provenienti dalla Sabina e dal Piceno, e la chiamata di alcuni monaci stranieri (prevalentemente francesi) da Subiaco (REHBERG 2019, pp. 57-58). A pochi mesi dalla sua nomina, Latino rinunci\u00f2 per\u00f2 alla carica di commendatario, venendo sostituito dal nipote Cosma Migliorati Orsini, cui Sisto IV confer\u00ec l'abbazia l'8 agosto 1477. Tra i primissimi atti compiuti dal nuovo abate vi fu, il 21 settembre 1477, l'emanazione di una serie di statuti per Farfa, approvati anche dai castelli di Fara, Montopoli, Poggio Mirteto e Toffia (LEGGIO 2010), e il perfezionamento dell'unione con Subiaco, concordata in precedenza da Latino Orsini con il cardinale Rodrigo Borgia - allora commendatario di Subiaco (1471-1492) e futuro papa con il nome di Alessandro VI - e sancita ufficialmente da Sisto IV nel 1479. Alla morte di Cosma, nel 1482 Sisto IV affid\u00f2 l'abbazia di Farfa in commenda a Giovanni Battista Orsini, cugino di Cosma e nipote dei defunti Giovanni e Latino: a lui, che nel novembre 1483 sarebbe stato creato anche cardinale diacono di s. Maria in Domnica, spett\u00f2 l'incombenza di occuparsi dell'unione con Subiaco, che a distanza di quattro anni non aveva prodotto i risultati sperati a causa delle ostili condizioni climatiche che caratterizzavano il luogo in cui sorgeva Farfa. Nel 1482, pertanto, Sisto IV assecond\u00f2 la volont\u00e0 dei commendatari dei due monasteri, sciogliendo l'unione. La questione era per\u00f2 tutt'altro che conclusa, poich\u00e9 gi\u00e0 nel 1486 papa Innocenzo VIII, con il consenso degli abati commendatari, sanc\u00ec nuovamente l'unione tra Farfa e i monasteri sublacensi, che sarebbe durata fino al 1514 con il conseguente arrivo da Subiaco di monaci francesi, spagnoli e tedeschi aderenti al movimento dell'Osservanza benedettina (REHBERG 2019, p. 59). Per Farfa, la commenda di Giovanni Battista Orsini rappresent\u00f2 la conclusione di un periodo di profonda riorganizzazione, durante il quale vennero portati a compimento una serie di riforme e di progetti di natura spirituale, architettonica e commerciale le cui radici risalivano al tempo del cardinale Carbone e dell'introduzione della commenda, ma che erano stati poi portati avanti con decisione soprattutto dopo l'arrivo degli Orsini come commendatari. Accanto al rinnovamento spirituale legato all'unione con Subiaco, stabilita ora su basi pi\u00f9 solide rispetto al passato, l'abbaziato di Giovanni Battista vide infatti la conclusione dei lavori di restauro della nuova basilica, consacrata il 25 marzo 1496 dal vescovo di Bagnoregio Antonio da San Gemignano, e la crescita della fiera locale, che alla fine del secolo aveva assunto una dimensione regionale. A porre fine al governo del cardinale Orsini fu la sua adesione, nel 1502, alla \"congiura di Magione\" ordita contro Cesare Borgia, figlio di papa Alessandro VI: una volta scoperta, la vendetta di Alessandro VI e di suo figlio si abbatt\u00e9 infatti sui congiurati, compreso il cardinale, che fu arrestato e mor\u00ec in carcere il 22 febbraio 1503, ufficialmente dopo dodici giorni di malattia, sebbene iniziassero presto a circolare voci insistenti su un suo avvelenamento per ordine del papa (D'ANGELO 2025).\nCon la morte di Giovanni Battista Orsini si interruppe il dominio quasi secolare degli Orsini su Farfa: dopo alcuni mesi di vacanza, la commenda fu assunta direttamente dal nuovo papa Giulio II (1503-1513), che nel 1505 la affid\u00f2 a suo nipote Galeotto Franciotti della Rovere (1505-1508) e poi, alla morte di questi, a Sisto Gara della Rovere (1508-1512); gi\u00e0 nel 1512, tuttavia, la commenda torn\u00f2 nelle mani di un altro Orsini, Napoleone (1512-1530) figlio di Gian Giordano Orsini e nipote di Gentile Virginio. Con Napoleone e poi con il fratello e successore Francesco (1530-1543), gli aspetti degenerati della commenda furono molto pi\u00f9 accentuati e causarono non pochi danni nella gestione del monastero di Farfa, da un punto di vista spirituale ma anche patrimoniale (LEGGIO, 2022, p. 129).\nNel corso del Cinquecento, l'introduzione della riforma di S. Giustina segn\u00f2 una momentanea inversione di tendenza, portando a un incremento della comunit\u00e0 monastica farfense, cui segu\u00ec per\u00f2 un progressivo declino acuito dalle autonomie sempre maggiori conquistate dai principali castelli e centri farfensi. Nel 1841, in occasione della creazione della diocesi di Poggio Mirteto, papa Gregorio XVI abol\u00ec la giurisdizione episcopale del commendatario di Farfa portando al completo disfacimento della \"Universitas\" farfense, ma il colpo di grazia arriv\u00f2 con l'unit\u00e0 d'Italia: nel 1861 la congregazione cassinese, di cui Farfa era entrata a far parte, tent\u00f2 di salvare l'abbazia unendola a quella romana di S. Paolo fuori le Mura, situata ancora nello Stato pontificio, ma dopo il 1870 la soppressione degli ordini religiosi comport\u00f2 la liquidazione di tutti i beni e la fine della secolare comunit\u00e0 monastica di Farfa (LEGGIO, 2015, p. 27). A distanza di cinquant'anni, grazie all'intervento di Ildefonso Schuster, allora abate di S. Paolo fuori le Mura, l'arrivo a Farfa di un gruppo di monaci proveniente dall'abbazia romana signific\u00f2 il concreto ristabilimento della vita monastica nel cenobio sabino (LEGGIO, 2017, p. 150).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.956018275338437,
          42.13715135544217
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Abbazia di S. Maria del Piano a Pozzaglia Sabina",
        "id": 302,
        "caratteristica_di_dettaglio": "abbazia",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "Nel territorio comunale di Pozzaglia Sabina, al termine di una strada sterrata in localit\u00e0 Valle Muzia, sorgono le rovine dell'abbazia benedettina di S. Maria del Piano. La chiesa, pi\u00f9 volte restaurata e rimaneggiata nel corso del tempo, presenta una pianta a croce latina, con navata unica un tempo coperta a tetto, abside semicircolare sopraelevata, transetto anticamente con volte a crociera e torre campanaria. Nonostante una leggenda, non confermata da alcuna fonte scritta, ne attribuisca la fondazione all'imperatore Carlo Magno come ex-voto per una vittoria riportata contro i Saraceni (i Longobardi, secondo altre versioni), il primo impianto della chiesa abbaziale risale forse all'XI secolo, in concomitanza con la prima apparizione del monastero in un documento farfense del 1026, in cui l'abbazia di S. Maria \"de Putealia\" figura come elemento confinario a s\u00e9 stante e gi\u00e0 dotato di un proprio nucleo fondiario (IL REGESTO DI FARFA, III, n\u00b0 555, p. 263; STAFFA, 1984, pp. 261-262). Nel corso dei due secoli successivi, l'abbazia estese il suo controllo a tutte le chiese dell'area finendo per entrare in contrasto con il vescovo di Sabina che, al principio del XIII secolo, stava tentando di estendere la propria giurisdizione anche su S. Maria del Piano. La disputa fu ricomposta da papa Onorio III, che ribad\u00ec la natura diocesana dell'abbazia, con la conseguente ripartizione di incarichi amministrativi (STAFFA, 1984, p. 261; TOMASSETTI - BIASIOTTI, 1909, pp. 84-85). A parte queste sparute menzioni, le fonti sono sostanzialmente silenti su S. Maria del Piano, che compare occasionalmente in alcuni documenti papali dell'et\u00e0 avignonese come la lettera con cui Benedetto XII, nel 1338, incaric\u00f2 l'abate di S. Maria del Piano, insieme a due canonici lateranensi, di citare in giudizio presso la curia papale un monaco farfense di nome Filippo, accusato di diversi crimini (BENOIT XII (1334-1342). LETTRES COMMUNES, II, p. 1078, n\u00b0 6335; D'ANGELO, 2025). Se alla met\u00e0 del XIV l'abbazia presenta dunque una prospera situazione amministrativa, nel giro di pochi decenni essa and\u00f2 incontro a una decadenza spirituale tanto da spingere papa Gregorio XI, nel 1373, a incaricare l'abate di S. Lorenzo fuori le mura, a Roma, di riformare una serie di monasteri romani e laziali, tra cui la stessa S. Maria del Piano (GR\u00c9GOIRE XI (1370-1378). LETTRES SECRETES, I, p. 243, nn\u00b0 1732-1734; D'ANGELO, 2025). Nonostante i tentativi di riforma, sullo scorcio del medioevo l'abbazia perse gran parte della sua importanza e, nel 1447, fu ridotta in commenda, venendo infine abbandonata dai monaci. Nel Cinquecento, dell'abbazia rimaneva soltanto il beneficio ecclesiastico con i beni fondiari (STAFFA, 1984, p. 261; BATTISTI, LEGGIO, OSBAT, SAREGO, 1995, p. 344). Nei secoli seguenti, complice anche la definitiva soppressione del monastero decisa da Pio VII nel 1809, l'abbazia and\u00f2 sempre pi\u00f9 decadendo, riducendosi in uno stato di abbandono e rovina, aggravati - nonostante i restauri della seconda met\u00e0 del Novecento - dalla sistematica spoliazione degli elementi architettonici dell'abbazia. Appartenuta in passato al comune di Orvinio, la struttura \u00e8 oggi di propriet\u00e0 dello Stato.",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          13.126150145267445,
          42.259530562769925
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Abbazia di S. Lorenzo in Fano",
        "id": 209,
        "caratteristica_di_dettaglio": "abbazia",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "L\u2019abbazia di s. Lorenzo in Fano sorge presso il piccolo borgo di Marmosedio, frazione del comune di Fiamignano. Le prime notizie sul monastero rimontano al 1153, anno in cui esso fu ricordato nella bolla di Anastasio IV (ACR, arm. II, fasc. I, n. 1). Nel corso del XIII secolo, esso accrebbe cos\u00ec tanto la sua importanza, che, nel 1398, S. Lorenzo divenne una delle chiese principali della diocesi di Rieti (SELLA 1931, p. 57). Essa, infatti, aveva esteso la sua giurisdizione non solo sulle chiese e sui villaggi di Fiamignano e Poggio Poponesco, ma pure sulle chiese di s. Nicola sopra Piagge e s. Angelo \u201cin Cacumine Montis\u201d (STAFFA 1987, p. 60). Nel suo aspetto attuale, S. Lorenzo presenta una facciata a coronamento rettilineo, databile tra la fine del XIII secolo e la prima met\u00e0 del XIV (MATTHIAE 1935, pp. 7-14). Ciononostante, la sua fondazione dovrebbe essere molto pi\u00f9 antica, data anche la sovrapposizione del monastero a strutture cultuali di epoca romana, in opera poligonale di III-IV maniera (SIMELLI  1810-1815, ms. 36; STAFFA 1987, p. 60). All\u2019interno della chiesa si ritrova, inoltre, un rocchio di colonna di ordine dorico, che funge da base per l\u2019acquasantiera, mentre, all\u2019ingresso \u00e8 presente un capitello rovesciato (SIMELLI, ms. 90).",
        "localita": null
      }
    },
    {
      "type": "Feature",
      "geometry": {
        "type": "Point",
        "coordinates": [
          12.752401798708831,
          42.05521934077112
        ]
      },
      "properties": {
        "name": "Abbazia di s. Giovanni in Argentella ",
        "id": 189,
        "caratteristica_di_dettaglio": "abbazia",
        "tipo_monumento": "edificio di culto",
        "tipologia": "monumento",
        "note": "L\u2019abbazia di s. Giovanni in Argentella nel territorio di Palombara Sabina \u00e8 stato oggetto, sin dal XIX secolo, di numerosi studi riguardanti tanto le sue origini quanto la sua lunga storia, terminata gi\u00e0 tra il XVI e il XVII secolo. Il motivo va probabilmente ricercato nella fascinazione esercitata dal luogo sul pittore bolognese Enea Monti, a cui si deva la sua riscoperta e valorizzazione (PETRINI 2017, p. 48). L\u2019abbazia sorge su una fonte d\u2019acqua \u2013 da cui il nome \u201cArgentella\u201d \u2013 ed \u00e8 sede di sicure preesistenze di epoca romana, notate gi\u00e0 da Monti (MONTI 1898, pp. 123-126) e poi confermata da scavi archeologici successivi (ASHBY 1928, p. 136), che fanno pensare alla presenza di una villa. Numerosissimi anche i pezzi di reimpiego presenti nelle murature (PETRINI 1999, p. 531). Alcuni studiosi hanno quindi ipotizzato che il primo convento sia stato costruito su una villa o su un edificio di culto romano, in linea con la prassi benedettina (ENKING 1974, p. 7), ipotesi che sembra confermata dagli studi pi\u00f9 recenti che, sulla base dell\u2019analisi di alcune murature, daterebbero la villa al II-I sec. a.c. (PETRINI 2017, pp. 50-51; PETRINI 1999, p. 531). Per quanto riguarda la fase paleocristiana, la documentazione fotografica degli scavi archeologici ci mostra delle strutture sottostanti alla cripta di epoca romanica che appaiono sorprendentemente simili a quelle della vicina abbazia, anch\u2019essa benedettina, di s. Vincenzo a Montecelio, di sicura epoca paleocristiana. Questo fa supporre una datazione dell\u2019edificio originario, forse un oratorio, tra il V e il VI secolo. Tale datazione \u00e8 confermata anche dal reimpiego nella pavimentazione della chiesa romanica di un\u2019iscrizione funeraria paleocristiana della stessa epoca (PETRINI 2017, p. 50-51; MAZZOLENI 1990). All\u2019oratorio segu\u00ec una fase altomedievale tra l\u2019VIII e il IX secolo, di cui rimangono frammenti lapidei e forse un ciborio e un ciclo di adorazione della croce (ACCONCI 1993, pp. 15-41), che per\u00f2 alcuni studiosi attribuiscono alla fase romanica (BETTI 2005, pp. 165-179). La costruzione romanica ha poi ampliato l\u2019edificio altomedievale, reimpiegandone alcuni elementi. Tra l\u2019VIII e il X secolo si ascrivono anche le prime testimonianze documentarie. La prima possibile fonte documentaria sull\u2019esistenza dell\u2019abbazia risale agli anni 715-731, dove un \u201cfundum Argenti\u201d \u00e8 citato come parte della diocesi tiburtina (KEHR 1907, V, p. 8). La prima menzione documentaria certa dell\u2019abbazia risale invece ad una bolla di Benedetto VI nel 973 in cui il papa conferma al vescovo di Tivoli la chiesa \u201cSancti Iohannis qui appellatur in Argenetella\u201d (REGESTO TIBURTINO, p. 32; CARAFFA 1981, p. 155). Il monastero poi riappare in diversi documenti della fine del X secolo e dell\u2019inizio dell\u2019XI (PETRINI 2017, p. 49). In ogni caso, l\u2019abbazia era gi\u00e0 un luogo di una certa importanza e con un territorio ben definito di pi\u00f9 di 100 km2 nel X secolo, come dimostrato dagli studi di Coste (COSTE 1987). I secoli successivi vedono un primo momento di crisi (XI secolo) e poi una ripresa (XII-XIII secolo). Durante il periodo Gugliemita (ordine monacale esistito tra il XII e il XV secolo) l\u2019abbazia venne ulteriormente ampliata e arricchita di cicli pittorici (OLIVER-MARTIN 1901, n. 320; PETRINI 2017, p. 54-55). ",
        "localita": null
      }
    }
  ]
}